<FILE-date="2022/06/02/19">

<article-nb="2022/06/02/19-1">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La maire socialiste de Paris a dénoncé la doctrine de maintien de l’ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le président des Hauts-de-France, demande davantage d’« autorité » dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Police et justice             Incidents au Stade de France : Anne Hidalgo parle de « honte pour notre pays », Emmanuel Macron renouvelle sa « confiance » en Gérald Darmanin et Didier Lallement      La maire socialiste de Paris a dénoncé la doctrine de maintien de l’ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le président des Hauts-de-France, demande davantage d’« autorité » dans le pays.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le timide mea-culpa de Gérald Darmanin n’aura pas suffi. Après que le ministre de l’intérieur a convenu, devant les sénateurs qui l’auditionnaient mercredi, qu’à l’évidence « les choses auraient pu être mieux organisées », les oppositions ont continué de vilipender les autorités pour la gestion chaotique de la finale de la Ligue des champions, samedi au Stade de France, entre Liverpool et le Real Madrid.                             Notre direct politique :  Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement                   Après ces incidents, la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, a réclamé, jeudi 2 juin lors d’un conseil municipal, des « changements » dans la gestion de la sécurité. « Ce qui s’est passé au Stade de France relève d’une honte pour notre pays, notre région, notre capitale, qui va accueillir l’événement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques », a déclaré la candidate à la dernière élection présidentielle, désormais tournée vers ces JO de Paris qu’elle avait obtenus en 2017.              Mme Hidalgo a rappelé que, pour l’Euro 2016, une fan-zone « avec 90 000 personnes sur le Champ-de-Mars » avait été organisée sans incident, dans le « respect des partenaires et de la coopération » en matière de sécurité. Mais « cette époque est révolue depuis que nous avons un changement dans la doctrine du maintien de l’ordre à Paris qui consiste à aller vers des logiques de nasse plutôt que de désescalade », a-t-elle déploré, datant ce changement de paradigme de 2018, « année de l’émergence du mouvement des “gilets jaunes” ».            « Je suis élu, il s’en va ! »            La veille, lors d’un meeting à Paris, Jean-Luc Mélenchon avait aussi tiré à boulets rouges sur l’attitude des forces de l’ordre au Stade de France, caractérisée notamment par une utilisation importante de gaz lacrymogènes – que Gérald Darmanin a reconnue comme « disproportionnée » et pour laquelle il a présenté des excuses devant les sénateurs.            « Je n’ai jamais fait autre chose que de protester contre un tel usage de la force, a commenté Jean-Luc Mélenchon. Je demande, alors que nous allons avoir les Jeux olympiques, alors que nous allons avoir des championnats de rugby, que la conception d’ensemble de l’usage des forces [de l’ordre] soit revue, repensée. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron à l’approche des élections législatives                   La diatribe du dirigeant de La France insoumise a visé nommément Didier Lallement, le préfet de police de Paris : « Dans trois semaines, je suis élu, il s’en va ! », a dit M. Mélenchon, en référence à son ambition de se faire « élire premier ministre », si les électeurs donnent une majorité à la gauche aux élections législatives de juin, provoquant par là une cohabitation.              A droite, Xavier Bertrand a, pour sa part, déploré le « déni » de l’exécutif.  « Pourquoi on ne parle pas de ce qui s’est passé au-delà des faux billets ? » – qui peuvent expliquer une partie des troubles de samedi –, a demandé le président (Les Républicains) de la région Hauts-de-France, dont Gérald Darmanin, par le passé, a été le vice-président. M. Bertrand a ainsi dénoncé « des attaques en règle par des bandes qui sont venues pour détrousser, pour agresser des supporteurs ».            « La France n’est pas devenue un pays calme »            L’ex-prétendant à l’investiture de la droite pour l’élection présidentielle a directement visé Emmanuel Macron. « Le président nous a parlé santé, il va parler d’éducation aujourd’hui et pourquoi il ne parle pas de sécurité ? », a questionné M. Bertrand, pour qui « le besoin d’autorité n’a pas disparu dans le pays, la France n’est pas devenue un pays calme ».            Sous le feu des critiques, le ministre de l’intérieur s’est toutefois attiré de nouveau le soutien du chef de l’Etat : en marge de son déplacement à Marseille consacré aux questions d’éducation, Emmanuel Macron a redit sa « confiance » en Gérald Darmanin, tout comme en Didier Lallement.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/incidents-au-stade-de-france-anne-hidalgo-parle-de-honte-pour-notre-pays-emmanuel-macron-renouvelle-sa-confiance-en-gerald-darmanin-et-didier-lallement_6128707_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Anne Hidalgo parle de \u00ab\u00a0honte\u00a0pour notre pays\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron renouvelle sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb en G\u00e9rald Darmanin et Didier Lallement","dateCreated":"2022-06-02T18:32:17+02:00","datePublished":"2022-06-02T18:32:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Politique","Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9","Sport","Football"],"description":"La maire socialiste de Paris a d\u00e9nonc\u00e9 la doctrine de maintien de l\u2019ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, demande davantage d\u2019\u00ab\u00a0autorit\u00e9\u00a0\u00bb dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/554/0/6649/3324/1342/671/60/0/3fe92a6_5315892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-2">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ La numéro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourné à la punition. L’Américaine Coco Gauff s’est défait, en deux sets également, de l’Italienne Martina Trevisan.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames      La numéro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourné à la punition. L’Américaine Coco Gauff s’est défait, en deux sets également, de l’Italienne Martina Trevisan.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Polonaise Iga Swiatek et l’Américaine Cori Gauff se sont qualifiées, jeudi 2 juin, pour la finale du tournoi de Roland-Garros. La numéro un mondiale a écrasé la Russe Daria Kasatkina et jouera, dimanche, sa deuxième finale à la Porte d’Auteuil, après sa victoire en 2020. Pour Cori Gauff, vainqueure de l’Italienne Marina Trevisan, il s’agira d’un premier rendez-vous en finale d’un tournoi du Grand Chelem.            Le retour d’Iga Swiatek                           La Polonaise Iga Swiatek a dominé en deux sets (6-2, 6-1) la Russe Daria Kasatkina, tête de série numéro vingt.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Favorite du tournoi féminin, Iga Swiatek a dominé, en deux sets (6-2, 6-1 en 1 h 04), Daria Kasatkina, tête de série numéro vingt. Plus puissante, la Polonaise a converti cinq des dix balles de break qu’elle s’est procurées. Elle n’a fait qu’une bouchée de son adversaire, qu’elle a baladée sur le terrain tout au long de la rencontre. Daria Kasatkina a bien tenté de varier le jeu, notamment en utilisant le slice, mais elle n’avait pas les armes pour venir à bout de la Polonaise.                             Lire aussi :  Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie en finale après sa victoire facile contre Daria Kasatkina                           A seulement 21 ans, Iga Swiatek est la seule rescapée des dix premières joueuses mondiales dans ce tournoi. Elle n’a cédé qu’un seul set depuis le début de la quinzaine à la porte d’Auteuil, contre la Chinoise Qinwen Zheng (74e) en huitièmes de finale. Vainqueure des Internationaux de France en 2020, elle abordera la finale dans la peau de la favorite.            La première de Cori Gauff                           L’Américaine Coco Gauff lors de son match contre l’Italienne Martina Trevisan, jeudi 2 juin.  MICHEL EULER / AP                 Victorieuse de sa compatriote Sloane Stephens en quarts de finale (7-5, 6-2), la jeune Américaine Cori Gauff, 18 ans, poursuit son ascension. Numéro 23 au classement mondial de la WTA, celle qui est présentée depuis son adolescence comme un grand espoir du tennis féminin, a battu l’Italienne Martina Trevisan (59e mondiale) en deux sets (6-3, 6-1).            Les deux joueuses figuraient pour la première fois, à ce stade, de la compétition en Grand Chelem.                             Lire aussi :  Roland-Garros en direct : Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l’opposera à Iga Swiatek                   En 2020, Martina Trevisan avait éliminé l’Américaine au deuxième tour de Roland-Garros au terme d’un match serré (4-6, 6-2, 7-5 en 2 h 11). Une rencontre qui avait marqué Coco Gauff : « Je m’en souviens très bien. J’ai fait beaucoup de doubles fautes, j’en ai fait plus de dix [19, en réalité]. Je ne le referai pas cette fois-ci », avait-elle prévenu. Capable de coups foudroyants, avec un excellent jeu de jambes et une grosse première balle, Cori Gauff a dominé le match, jeudi, en à peine une heure et demie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros 2021 : appelez-la « Coco » Gauff                   Le chiffre du jour             34            Face à Daria Kasatkina, Iga Swiatek a remporté sa 34e victoire d’affilée. La numéro un mondiale égale ainsi la performance de l’Américaine Serena Williams, qui avait comptabilisé 34 victoires de suite en 2013. La Polonaise n’est plus qu’à une seule victoire du record de Venus Williams, la sœur aînée de Serena, qui avait remporté 35 victoires consécutives en 2000.              La dernière joueuse à avoir battu Iga Swiatek est la Lettone Jelena Ostapenko, à Dubaï, en février. La Polonaise a, depuis, remporté cinq titres dans des tournois classés WTA 1 000, s’imposant successivement à Doha, Indian Wells, Miami, Stuttgart et Rome.                             Lire aussi :  Tennis : Iga Swiatek s’adjuge un cinquième tournoi d’affilée après sa victoire à Rome                   La citation du jour            « Je l’avais rencontré trois fois et il progresse. Il est devenu imprévisible, il n’a peur de rien et il va être dangereux les prochaines années. »            Le Norvégien Casper Ruud, numéro huit mondial, n’a pas tari d’éloges à propos du jeune Danois Holger Rune (19 ans), qu’il a battu, mercredi 1er juin, en quarts de finale.            Premier Norvégien à se qualifier pour le dernier carré d’un tournoi du Grand Chelem, Casper Ruud affrontera, vendredi, le Croate Marin Cilic, ex-numéro trois mondial et lauréat de l’US Open 2014, pour une place en finale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                        Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/02/roland-garros-2022-la-polonaise-iga-swiatek-premiere-qualifiee-pour-la-finale_6128694_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames","dateCreated":"2022-06-02T17:02:19+02:00","datePublished":"2022-06-02T17:02:19+02:00","dateModified":"2022-06-02T18:34:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La num\u00e9ro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourn\u00e9 \u00e0 la punition. L\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff s\u2019est d\u00e9fait, en deux sets \u00e9galement, de l\u2019Italienne Martina Trevisan.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/428/0/5568/2784/1342/671/60/0/c66c10c_5353743-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-3">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La jeune américaine (18 ans), qui disputait sa première demi-finale en carrière dans un tournoi du Grand Chelem, a vaincu la surprenante italienne (59e mondiale) en deux manches (6-3, 6-1). Elle retrouvera Iga Swiatek samedi en finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Roland-Garros en direct : Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l’opposera à Iga Swiatek La jeune américaine (18 ans), qui disputait sa première demi-finale en carrière dans un tournoi du Grand Chelem, a vaincu la surprenante italienne (59e mondiale) en deux manches (6-3, 6-1). Elle retrouvera Iga Swiatek samedi en finale.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cori Gauff qualifiée pour sa première finale de Grand Chelem        Coco Gauff ne fait pas son âge. A seulement dix-huit ans, l’Américaine s’est qualifiée pour la finale de Roland-Garros, la première de sa jeune carrière en Grand Chelem. Samedi, elle défiera la numéro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek, vainqueure en 2020 et victorieuse un peu plus tôt de la Russe Daria Kasatkina (6-2, 6-1).          Pour rejoindre la finale, Coco Gauff n’a jamais véritablement tremblé contre l’Italienne Martina Trevisan, novice également en demi-finales de Grand Chelem, pour s’imposer en deux manches et 1h28 de jeu (6-3, 6-1). Elle a notamment profité des trop nombreuses fautes directes de son adversaire (36 contre 20).          Après un début de match serré où personne ne semblait prendre l’avantage, les breaks se succédant les uns après les autres, la native de Floride a enfin pris le dessus dans la fin de la première manche. Un break confirmé pour mener 5-3, puis un nouveau break dans la foulée pour empocher la mise.          Dans la seconde manche, Martina Trevisan n’a fait illusion que quelques minutes. Mais en perdant son service à 1-2 après un jeu à rallonge (près de 15 minutes), l’Italienne a vu ses chances s’amenuiser. Le rouleau compresseur américain s’est remis en marche. En remportant cinq jeux consécutifs (de 1-1 à 6-1), Gauff a composté son billet pour la finale de Roland-Garros.          Le défi sera tout autre en finale, samedi, face à la Polonaise Iga Swiatek qui surfe actuellement sur une folle série de 34 victoires consécutives. Mais ce Roland-Garros 2022 semble déjà réussi pour la jeune Cori Gauff.                Cori Gauff savoure sa victoire en demi-finales de Roland-Garros contre l’Italienne Martina Trevisan, le 2 juin 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     Merci à tous et à toutes de nous avoir suivis. On se retrouve très bientôt sur nos lives !                              18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est fini ? On peut reprendre une vie normale ?    Castorp         Oui, mais temporairement. Rendez-vous demain à partir de 14h45 pour vivre les demi-finales hommes. Le choc entre Rafael Nadal et Alexander Zverev ouvrira le bal, suivi du duel entre les outsiders Casper Ruud et Marin Cilic.                    18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La joie de l’Américaine, finaliste d’un Grand Chelem à seulement 18 ans              Coco Gauff MICHEL EULER / AP                               18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première réaction de la vainqueure         « Je suis sous le choc. Je n’ai pas de mots pour décrire ce que je ressens. Merci de m’avoir soutenu », a déclaré Cori Gauff au micro d’Alex Corretja sur le court Philippe Chatrier.            « La pression de jouer une finale de Grand Chelem ? Mes parents continueront m’aimer quoi qu’il arrive ! Pas la peine de se noyer dans le stress », assure la joueuse de 18 ans.                     18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut importe qui gagne cette demie. Vu le nombre de fautes Iga va n'en faire que d'une bouchée à la finale    Ovalie         C’est vrai que la numéro 1 mondiale Iga Swiatek est intouchable depuis le début de la quinzaine, mais la puissance de Cori Gauff pourrait lui poser des sérieux problèmes...                    18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Elle s’est imposée sans trembler contre Martina Trevisan, 6-3, 6-1 en 1h28 de jeu seulement. Une démonstration !                    18:15   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cori Gauff se qualifie en finale !        La première balle de match aura été la bonne pour l’Américaine, qualifiée en finale de Roland-Garros à seulement 18 ans. Elle affrontera Iga Swiatek, samedi.                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois balles de match pour Coco Gauff !                            18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Encore une amortie parfaite : 30-0. Elle a deux points du match après un échange dominé de la tête et des épaules.                    18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Splendide ! Gauff attire Trevisan au filet d’une subtile amortie avant de la lober ensuite. 15-0.                    18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Break Gauff, 5-1 !        Double break pour Cori Gauff qui sert pour une qualification en finale.                    18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de break Gauff !        Ca ressemble déjà à une balle de match !                    18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Quelle puissance encore de Cori Gauff qui revient à 40-A en poussant Martina Trevisan à la faute.                    18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Le smash de Cori Gauff, imparable ! 30-30 et la pression sur Martina Trevisan, au service.                    18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je suis une légende »         On relance le jeu. Vous connaissez le principe : voici une photo, à vous de la légender et nous publierons ensuite vos meilleurs essais... #JSUL                 ? CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                     18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Martina Trevisan fait le forcing, 30-15 sur son service.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un jeu marathon … elle va rater son tournant , Tina …    Un Toulousain         Non vendere la pelle dell’orso prima di averlo ucciso.                    18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La RATP a-t-elle prévue une extension de son service ce soir?    Pass Navigo         Normalement, il y a de la marge... Le record du match le plus long chez les dames à Roland-Garros remonte à 1995 : au premier tour, les Françaises Virginie Buisson et Noëlle van Lottum avaient disputé un marathon de 4h et 7 minutes... remporté par Buisson.                    18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jeu Gauff, 4-1 !        Jeu blanc pour Cori Gauff qui mène quatre jeux à un. La première finale de Grand Chelem de sa carrière se rapproche.                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pas aidée par la bande du filet, Martina Trevisan se fait passer au filet : 30-0 Gauff.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce live consacré à la demi-finale de Roland-Garros entre Cori Gauff et Martina Trevisan, la deuxième du tournoi dames en simple sur la terre battue parisienne.         Quoi ? La demi-finale entre la numéro 23 mondiale, l’Américaine Cori Gauff (18 ans), et la 59e joueuse mondiale, l’Italienne Martina Trevisan (28 ans).         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant 15 000 personnes si les tribunes sont pleines.         Quand ? La rencontre est programmée après la première demi-finale remportée par Iga Swiatek face à Daria Kasatkina.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Amazon Prime Video.         Qui ? Florian Lefèvre et Vincent Daheron, une nouvelle paire de double, depuis le kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Des planètes qui s’alignent en juin.         A lire en attendant         Roland-Garros 2022 : la Polonaise Iga Swiatek, première qualifiée pour la finale         Roland-Garros : Amélie Mauresmo reconnaît que les sessions nocturnes amènent à s’interroger quant au confort des joueurs         Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin         Roland-Garros : Alexander Zverev élimine Carlos Alcaraz ; Cori Gauff rejoint Martina Trevisan en demi-finales         Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros         Tennis : en Tunisie, l’émergence d’une génération Ons Jabeur                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-02T16:29:57+00:00","coverageEndTime":"2022-06-03T04:29:57+00:00","headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","description":"La jeune am\u00e9ricaine (18\u00a0ans), qui disputait sa premi\u00e8re demi-finale en carri\u00e8re dans un tournoi du Grand Chelem, a vaincu la surprenante italienne (59e mondiale) en deux manches (6-3, 6-1). Elle retrouvera Iga Swiatek samedi en finale.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros en direct : Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l’opposera à Iga Swiatek","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La jeune am\u00e9ricaine (18\u00a0ans), qui disputait sa premi\u00e8re demi-finale en carri\u00e8re dans un tournoi du Grand Chelem, a vaincu la surprenante italienne (59e mondiale) en deux manches (6-3, 6-1). Elle retrouvera Iga Swiatek samedi en finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/254/6547/4365/1342/894/3/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-06-02T16:29:57+00:00"
,"endDate":"2022-06-03T04:29:57+00:00"
  Coco Gauff ne fait pas son \u00e2ge. A seulement dix-huit ans, l\u2019Am\u00e9ricaine s\u2019est qualifi\u00e9e pour la finale de Roland-Garros, la premi\u00e8re de sa jeune carri\u00e8re en Grand Chelem. Samedi, elle d\u00e9fiera la num\u00e9ro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek, vainqueure en 2020 et victorieuse un peu plus t\u00f4t de la Russe Daria Kasatkina (6-2, 6-1).          Pour rejoindre la finale, Coco Gauff n\u2019a jamais v\u00e9ritablement trembl\u00e9 contre l\u2019Italienne Martina Trevisan, novice \u00e9galement en demi-finales de Grand Chelem, pour s\u2019imposer en deux manches et 1h28 de jeu (6-3, 6-1). Elle a notamment profit\u00e9 des trop nombreuses fautes directes de son adversaire (36 contre 20).          Apr\u00e8s un d\u00e9but de match serr\u00e9 o\u00f9 personne ne semblait prendre l\u2019avantage, les breaks se succ\u00e9dant les uns apr\u00e8s les autres, la native de Floride a enfin pris le dessus dans la fin de la premi\u00e8re manche. Un break confirm\u00e9 pour mener 5-3, puis un nouveau break dans la foul\u00e9e pour empocher la mise.          Dans la seconde manche, Martina Trevisan n\u2019a fait illusion que quelques minutes. Mais en perdant son service \u00e0 1-2 apr\u00e8s un jeu \u00e0 rallonge (pr\u00e8s de 15 minutes), l\u2019Italienne a vu ses chances s\u2019amenuiser. Le rouleau compresseur am\u00e9ricain s\u2019est remis en marche. En remportant cinq jeux cons\u00e9cutifs (de 1-1 \u00e0 6-1), Gauff a compost\u00e9 son billet pour la finale de Roland-Garros.          Le d\u00e9fi sera tout autre en finale, samedi, face \u00e0 la Polonaise Iga Swiatek qui surfe actuellement sur une folle s\u00e9rie de 34 victoires cons\u00e9cutives. Mais ce Roland-Garros 2022 semble d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi pour la jeune Cori Gauff.                Cori Gauff savoure sa victoire en demi-finales de Roland-Garros contre l\u2019Italienne Martina Trevisan, le 2 juin 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                     Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes de nous avoir suivis. On se retrouve tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0sur nos lives\u00a0!                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/2ad9ab3_5355574-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cori Gauff qualifi\u00e9e pour sa premi\u00e8re finale de Grand Chelem","dateModified":"2022-06-02T16:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:27:41+00:00","articleBody":"    C'est fini ? On peut reprendre une vie normale ?    Castorp         Oui, mais temporairement. Rendez-vous demain \u00e0 partir de 14h45 pour vivre les demi-finales hommes. Le choc entre Rafael Nadal et Alexander Zverev ouvrira le bal, suivi du duel entre les outsiders Casper Ruud et Marin Cilic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:21:38+00:00","articleBody":"           Coco Gauff MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/802c893_52c82f3c5bf142a59b18a96ec2ebf3a5-52c82f3c5bf142a59b18a96ec2ebf3a5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie de l\u2019Am\u00e9ricaine, finaliste d\u2019un Grand Chelem \u00e0 seulement 18 ans","dateModified":"2022-06-02T16:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:20:47+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je suis sous le choc. Je n\u2019ai pas de mots pour d\u00e9crire ce que je ressens. Merci de m\u2019avoir soutenu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Cori Gauff au micro d\u2019Alex Corretja sur le court Philippe Chatrier.            \u00ab\u00a0La pression de jouer une finale de Grand Chelem\u00a0? Mes parents continueront m\u2019aimer quoi qu\u2019il arrive\u00a0! Pas la peine de se noyer dans le stress\u00a0\u00bb, assure la joueuse de 18\u00a0ans.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re r\u00e9action de la vainqueure","dateModified":"2022-06-02T16:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:17:48+00:00","articleBody":"    Peut importe qui gagne cette demie. Vu le nombre de fautes Iga va n'en faire que d'une bouch\u00e9e \u00e0 la finale    Ovalie         C\u2019est vrai que la num\u00e9ro 1 mondiale Iga Swiatek est intouchable depuis le d\u00e9but de la quinzaine, mais la puissance de Cori Gauff pourrait lui poser des s\u00e9rieux probl\u00e8mes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:16:07+00:00","articleBody":"     Elle s\u2019est impos\u00e9e sans trembler contre Martina Trevisan, 6-3, 6-1 en 1h28 de jeu seulement. Une d\u00e9monstration\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:15:33+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re balle de match aura \u00e9t\u00e9 la bonne pour l\u2019Am\u00e9ricaine, qualifi\u00e9e en finale de Roland-Garros \u00e0 seulement 18 ans. Elle affrontera Iga Swiatek, samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cori Gauff se qualifie en finale\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T16:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:14:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois balles de match pour Coco Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T16:14:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:14:37+00:00","articleBody":"     Encore une amortie parfaite\u00a0: 30-0. Elle a deux points du match apr\u00e8s un \u00e9change domin\u00e9 de la t\u00eate et des \u00e9paules.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:13:52+00:00","articleBody":"          Splendide\u00a0! Gauff attire Trevisan au filet d\u2019une subtile amortie avant de la lober ensuite. 15-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:12:47+00:00","articleBody":"     Double break pour Cori Gauff qui sert pour une qualification en finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Gauff, 5-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T16:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#487006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:12:08+00:00","articleBody":"     Ca ressemble d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une balle de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T16:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:10:19+00:00","articleBody":"     Quelle puissance encore de Cori Gauff qui revient \u00e0 40-A en poussant Martina Trevisan \u00e0 la faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:08:38+00:00","articleBody":"          Le smash de Cori Gauff, imparable\u00a0! 30-30 et la pression sur Martina Trevisan, au service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:08:31+00:00","articleBody":"     On relance le jeu. Vous connaissez le principe\u00a0: voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons ensuite vos meilleurs essais... #JSUL                \u00a0? CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/08643c3_5355157-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-02T16:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:07:58+00:00","articleBody":"     Martina Trevisan fait le forcing, 30-15 sur son service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:07:13+00:00","articleBody":"    Un jeu marathon \u2026 elle va rater son tournant , Tina \u2026    Un Toulousain         Non vendere la pelle dell\u2019orso prima di averlo ucciso.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:06:15+00:00","articleBody":"    La RATP a-t-elle pr\u00e9vue une extension de son service ce soir?    Pass Navigo         Normalement, il y a de la marge... Le record du match le plus long chez les dames \u00e0 Roland-Garros remonte \u00e0 1995\u00a0: au premier tour, les Fran\u00e7aises\u00a0Virginie Buisson et\u00a0No\u00eblle van Lottum avaient disput\u00e9 un marathon de 4h\u00a0et 7\u00a0minutes... remport\u00e9 par Buisson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:04:49+00:00","articleBody":"     Jeu blanc pour Cori Gauff qui m\u00e8ne quatre jeux \u00e0 un. La premi\u00e8re finale de Grand Chelem de sa carri\u00e8re se rapproche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Gauff, 4-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T16:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:03:19+00:00","articleBody":"     Pas aid\u00e9e par la bande du filet, Martina Trevisan se fait passer au filet\u00a0: 30-0 Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:02:33+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dix minutes de plus que l\u2019ensemble du match de la premi\u00e8re demi-finale remport\u00e9e par Iga Swiatek contre Daria Kasatkina. Et on est seulement au d\u00e9but du deuxi\u00e8me set\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1h et 15 minutes de jeu","dateModified":"2022-06-02T16:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:02:23+00:00","articleBody":"          Qu\u2019il \u00e9tait important ce point\u00a0! Apr\u00e8s un long rallye, Cori Gauff ass\u00e8ne un nouveau revers puissant pour r\u00e9ussir le break\u00a0: elle m\u00e8ne 3-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Gauff, 3-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T16:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:00:55+00:00","articleBody":"     Sous pression, Martina Trevisan fait une double-faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T16:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:00:37+00:00","articleBody":"    C\u2019est un tournant dans le match \u2026 \r\n\r\nEncore un effort , Forza Tina !    Un Toulousain          On garde en m\u00e9moire ce point remport\u00e9 au forceps par l\u2019Italienne apr\u00e8s l\u2019amorti de l\u2019Am\u00e9ricaine. Mais Trevisan ne parvient pas \u00e0 remporter ce jeu de service qui dure d\u00e9sormais depuis plus de 13 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T16:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T16:00:14+00:00","articleBody":"          Le revers dans le contrepied parfait de Martina Trevisan.\u00a0Elle efface la balle de break\u00a0: 40-A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break sauv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T16:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:59:14+00:00","articleBody":"     Nouvelle balle de break pour l\u2019Am\u00e9ricaine apr\u00e8s une faute directe de Trevisan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break pour Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:58:36+00:00","articleBody":"     Nouvelle \u00e9galit\u00e9 dans ce jeu, Trevisan ne parvient pas \u00e0 conclure et laisse la porte ouverte \u00e0 Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:57:09+00:00","articleBody":"     Le jeu dure depuis dix minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:56:30+00:00","articleBody":"          Quelle d\u00e9fense de Martina Trevisan\u00a0! L\u2019Italienne couvre bien son terrain sur un amorti de Cori Gauff pour la glisser du bout de la raquette dans le court. Coup gagnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:55:01+00:00","articleBody":"          Martina Trevisan efface la balle de break d\u2019un beau passing de revers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:54:24+00:00","articleBody":"     La double-faute au mauvais moment pour Martina Trevisan qui offre une balle de break \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:53:41+00:00","articleBody":"          Quelle vol\u00e9e crois\u00e9e de revers de Cori Gauff sous les yeux de Billie Jean King. 40-A\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:52:43+00:00","articleBody":"     Martina Trevisan joue tr\u00e8s long, poussant Gauff \u00e0 la faute\u00a0: avantage Martina Trevisan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:51:56+00:00","articleBody":"     Faute de Gauff et Trevisan qui revient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans ce jeu\u00a0: 40-A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break sauv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:51:17+00:00","articleBody":"     Et Trevisan craque sur son coup droit d\u00e9crois\u00e9\u00a0: balle de break pour Coco Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:51:05+00:00","articleBody":"    Bonsoir! J'ai peur d'une extinction de voix pour l'italienne....    A votre \u00e9coute         Il para\u00eet qu\u2019elle avale discr\u00e8tement trois cuiller\u00e9es de miel \u00e0 chaque changement de c\u00f4t\u00e9 pour pr\u00e9server ses cordes vocales...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:50:46+00:00","articleBody":"     40-A\u00a0! Trevisan sous pression sur son service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:49:23+00:00","articleBody":"     Mais elle doit prendre des risques et fait du coup quelques fautes\u00a0: 30-30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:48:52+00:00","articleBody":"          Trevisan est un peu plus agressive\u00a0: coup gagnant de coup droit pour mener 30-15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:47:59+00:00","articleBody":"    L\u2019arbitre de chaise est encore descendue de son perchoir pour confirmer la faute de Martina Trevisan. 30-0 Gauff.\r\n\r\nYa pas un GIF pour \u00e7a ?    vos id\u00e9es ont du g\u00e9nie         En tout cas, on pr\u00e9f\u00e8re cet arbitrage humain \u00e0 la...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:46:28+00:00","articleBody":"           Coco Gauff ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/6a61ac4_5354920-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revers en pr\u00e9paration","dateModified":"2022-06-02T15:51:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:45:51+00:00","articleBody":"     Le revers de Cori Gauff frappe encore\u00a0: 2-1 pour l\u2019Am\u00e9ricaine. Service \u00e0 suivre pour Trevisan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Gauff\u00a0: 2-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:45:05+00:00","articleBody":"     La puissance du revers de Coco Gauff est assez ph\u00e9nom\u00e8nale. Elle force de nouveau Trevisan \u00e0 la faute\u00a0: 40-15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:43:39+00:00","articleBody":"     Trop de fautes pour l\u2019Italienne qui voit encore son coup droit sortir loin de la ligne de fond de court. 30-0 Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:43:10+00:00","articleBody":"    Le match va durer 3 heures. On va \u00eatre en retard pour le d\u00eener    Ovalie         A moins d\u2019avoir des habitudes britanniques, vous devriez pouvoir prendre le temps de d\u00eener. Et peut-\u00eatre m\u00eame de prendre l\u2019ap\u00e9ro si le c\u0153ur vous en dit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:43:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:42:33+00:00","articleBody":"     Jeu blanc pour Martina Trevisan, unique dans ce match sur son service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Trevisan, 1-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:42:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:42:04+00:00","articleBody":"          Bel \u00e9change finalement remport\u00e9 par Martina Trevisan qui m\u00e8ne 40-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:40:47+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Coco a le look.    Dr\u00e9sienne         Pas de doute.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:40:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine remporte ce premier jeu de la deuxi\u00e8me manche, sur son service\u00a0: 1-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Gauff, 1-0\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:38:57+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre de chaise est encore descendue de son perchoir pour confirmer la faute de Martina Trevisan. 30-0 Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:38:00+00:00","articleBody":"           Martina Trevisan MICHEL EULER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/8917fd0_7e95977e2b31458b9cc5fde17a8d05db-7e95977e2b31458b9cc5fde17a8d05db-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tina\u00a0\u00bb derri\u00e8re le tamis","dateModified":"2022-06-02T15:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:37:58+00:00","articleBody":"     Cori gauff au service pour entamer la deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:37:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:37:43+00:00","articleBody":"     Elle reprend sa place sous les applaudissements du court central.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:37:23+00:00","articleBody":"     Martina Trevisan s\u2019est fait poser un strapp sur la cuisse droite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:36:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne Martina Trevisan a fait appel au kin\u00e9 sur le court pour soigner une douleur au quadriceps droit.                Martina Trevisan examin\u00e9e par la kin\u00e9. CHRISTOPHE ENA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/449ca2a_f2139159c5314f40be771158bd9af57e-f2139159c5314f40be771158bd9af57e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Traitement m\u00e9dical pour Trevisan\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:33:16+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9but de match a \u00e9t\u00e9 nerveux, tendu entre deux joueuses qui disputent leur premi\u00e8re demi-finale de Grand Chelem mais Cori Gauff a progressivement pos\u00e9 sa patte sur cette rencontre. Elle fait surtout moins de fautes directes (15) que l\u2019Italienne (22).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:32:10+00:00","articleBody":"     Encore un coup droit trop long de Martina Trevisan et Coco Gauff empoche la premi\u00e8re manche (6-3) en 45 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier set pour Cori Gauff\u00a0: 6-3","dateModified":"2022-06-02T15:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:31:15+00:00","articleBody":"     Le coup droit de Martina Trevisan est trop long. 15-40.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux balles de set pour Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:29:37+00:00","articleBody":"     Nouvelle faute de Martina Trevisan, Coco Gauff \u00e0 deux points de remporter la premi\u00e8re manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:29:14+00:00","articleBody":"    Et de 5 breaks ! Sur 7 jeux donc...    Claire         Le titre de ce d\u00e9but de match\u00a0? \u00ab\u00a0Coco de 5 \u00e0 7\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:28:59+00:00","articleBody":"     Martina Trevisan n\u2019a remport\u00e9 que 7 points sur 24 derri\u00e8re sa mise en jeu, un faible 29%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:28:08+00:00","articleBody":"     Cori Gauff a enfin r\u00e9ussi \u00e0 confirmer son break, elle m\u00e8ne 5-32 et met la pression \u00e0 Martina Trevisan, maintenant au service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break confirm\u00e9, 5-3 pour Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:27:56+00:00","articleBody":"    Elles sont arriv\u00e9es en break \u00e0 Roland Garros ?    pick-up          Si \u00e7a se trouve, on les retrouvera aux JO de Paris lors du tournoi de tennis ET lors de l\u2019\u00e9preuve de breakdance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:27:31+00:00","articleBody":"     Beaucoup de r\u00e9ussite pour Cori Gauff qui voit sa balle rebondir juste derri\u00e8re le filet apr\u00e8s avoir touch\u00e9 la bande. Deux balles pour confirmer son break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:27:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:26:47+00:00","articleBody":"     Bel \u00e9change remport\u00e9 par Cori Gauff qui m\u00e8ne 30-15. Si elle passe sa premi\u00e8re (seulement 50% de premi\u00e8re balle sur ce d\u00e9but de match), elle peut esp\u00e9rer \u00e9viter le break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:25:03+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende \u00e0 cette photo o\u00f9 l\u2019on voit Cori Gauff et l\u2019arbitre de chaise examinant une marque litigieuse. Voici les deux laur\u00e9ats, avec une tr\u00e8s belle r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9poque b\u00e9nie du championnat de France de football des ann\u00e9es 90 :                \u00a0? JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP          #JSUL \u00e7a y est ! On a retrouv\u00e9 la gourmette de Micka\u00ebl Madar !     CDF        #JSUL - Je la planterai l\u00e0 la vigne - Pas plut\u00f4t un poil plus \u00e0 droite ?    Dr\u00e9sienne     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/31fc0d0_d3c47ac62e744c82a8097662f2d3eb34-d3c47ac62e744c82a8097662f2d3eb34-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T15:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:23:46+00:00","articleBody":"     Encore un break dans ce match.\u00a0Un revers puissant long de ligne permet \u00e0 Coco Gauff de mener quatre jeux \u00e0 trois. Depuis les deux premiers jeux, personne n\u2019a r\u00e9ussi \u00e0 remporter son service      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Gauff, 4-3\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:22:30+00:00","articleBody":"     Nouvelle faute au filet de Trevisan, trois balles de break pour Cori Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois balles de break\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:22:21+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait combien de jeux que ni l'une ni l'autre n'a gagn\u00e9 son jeu de service... ?    Claire         On voit des breaks en pagaille depuis que le score \u00e9tait de 1-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:21:55+00:00","articleBody":"          Le revers qui sort pour Trevisan, men\u00e9e 0-30 sur son service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:21:15+00:00","articleBody":"     Rappel\u00a0: il a fallu 36 minutes \u00e0 Iga Swiatek pour empocher la premi\u00e8re manche dans la premi\u00e8re demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:20:41+00:00","articleBody":"     Martina Trevisan fait plier Cori Gauff dans l\u2019\u00e9change, d\u00e9break et 3-3 au score. Les deux joueuses n\u2019arrivent pas \u00e0 se d\u00e9partager apr\u00e8s 33 minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Trevisan\u00a0: 3-3","dateModified":"2022-06-02T15:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:20:34+00:00","articleBody":"    pluie de coups droits \u00e0 Gogauff    pasfier         Mais seulement 3 coups gagnants \u00e0 l\u2019actif de l\u2019Am\u00e9ricaine pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:19:49+00:00","articleBody":"     Quel \u00e9change magnifiquement conclu \u00e0 la vol\u00e9e par l\u2019Italienne. Nouvelle balle de break et de 3-3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Trevisan\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:19:07+00:00","articleBody":"          La puissance du revers de Coco Gauff\u00a0!\u00a0! 40-A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:18:38+00:00","articleBody":"     Ca touche la bande du filet mais reste dans le camp de Gauff, balle de break pour l\u2019Italienne qui \u00e9tait men\u00e9e 40-15 dans ce jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Trevisan\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:17:50+00:00","articleBody":"     Beaucoup de doutes sur les traces, l\u2019arbitre de chaise est encore descendue de sa chaise. Point Trevisan qui est revenue \u00e0 \u00e9galit\u00e9\u00a0: 40-A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:15:52+00:00","articleBody":"          Et elle encha\u00eene avec le premier ace de la partie\u00a0: 40-15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:15:32+00:00","articleBody":"          Magnifique coup droit long de ligne de Coco Gauff\u00a0: 30-15. Son premier coup gagnant seulement dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:15:23+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0! Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais au prochain changement de c\u00f4t\u00e9. (N\u2019oubliez pas le #JSUL)                ? JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/31fc0d0_d3c47ac62e744c82a8097662f2d3eb34-d3c47ac62e744c82a8097662f2d3eb34-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T15:16:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:12:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine convertit sa deuxi\u00e8me balle de break, elle m\u00e8ne 3-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break gauff, 3-2\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:11:49+00:00","articleBody":"     Trevisan \u00e9carte la premi\u00e8re apr\u00e8s une faute de Cori Gauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:11:34+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que c'est beau et c'est fort comme un rouge de chez Daheron.    Dr\u00e9sienne         D\u2019apr\u00e8s une source proche du dossier, il n\u2019y aurait pas de lien entre le vignoble Daheron et la famille de Vincent Daheron. D\u00e9sol\u00e9 de vous d\u00e9cevoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:11:19+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois balles de break\u00a0pour Gauff\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:11:05+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que c'est beau et c'est fort comme un rouge de chez Daheron.    Dr\u00e9sienne         Ca vire \u00e0 l\u2019obsession le vignoble Daheron. Mais faudrait quand m\u00eame que j\u2019aille y faire un tour \u00e0 l\u2019occasion...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:10:36+00:00","articleBody":"     0-30 pour Gauff, \u00e0 deux points de reprendre le service adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:09:01+00:00","articleBody":"     Coco Gauff offre le break \u00e0 Martina Trevisan \u00e0 cause de sa premi\u00e8re double-faute dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Trevisan, 2-2\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:07:45+00:00","articleBody":"     Avantage Trevisan gr\u00e2ce \u00e0 une jolie vol\u00e9e d\u00e9pos\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle balle de break pour Trevisan\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:07:06+00:00","articleBody":"     Gauff la sauve imm\u00e9diatement\u00a0: 40-A\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break sauv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:06:55+00:00","articleBody":"    H\u00e9, oh, y'a pas que des basques dans le 64 hein!    Un ossaloi         On vous a d\u00e9masqu\u00e9\u00a0: vous \u00eates B\u00e9arnais\u00a0! Vous supportez la Section Paloise et votre rugbyman pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est Damien Traille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:06:44+00:00","articleBody":"     Encore gr\u00e2ce \u00e0 un retour surpuissant, Trevisan prend le dessus dans ce point. Balle de break\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Trevisan\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:06:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:05:24+00:00","articleBody":"    Petite question sur les diffuseurs : Amazon diffuse tous les matchs, pas seulement ceux du Simone-Mathieu et du soir ? Je pensais que France TV avait l'exclusivit\u00e9 des autres.    Claire         Effectivemment, Claire, Amazon a diffus\u00e9 toutes les sessions soir\u00e9es de la quinzaine. En outre, \u00e0 partir des demi-finales, Amazon et France T\u00e9l\u00e9visions sont co-diffuseurs des rencontres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:05:05+00:00","articleBody":"     Cori Gauff s\u2019entretient avec l\u2019arbitre, il y a un doute sur une trace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:04:14+00:00","articleBody":"     Beau retour de Martina Trevisan qui pousse \u00e0 la faute Gauff gr\u00e2ce \u00e0 sa puissance. 30-15 Gauff\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:02:46+00:00","articleBody":"          Sacr\u00e9 \u00e9change qui se termine par une faute de Trevisan.\u00a015-0 Gauff\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:01:11+00:00","articleBody":"           Martina Trevisan MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/ceb123f_d11479a7aa8548bcaeda7e94b69c37ef-d11479a7aa8548bcaeda7e94b69c37ef-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fameux coup droit \u00ab\u00a0protection du soleil\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-02T15:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:00:46+00:00","articleBody":"          Le coup droit de Trevisan qui s\u2019envole, premier break du match pour Coco Gauff qui m\u00e8ne 2-1, service \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break pour Gauff, 2-1\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T15:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T15:00:08+00:00","articleBody":"     Encore une double-faute de Trevisan qui offre deux balles de break \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T15:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:59:16+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re double-faute du match, l\u2019oeuvre de Martina Trevisan. 0-30\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l\u2019oppose...","dateModified":"2022-06-02T14:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html#486402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-cori-gauff-contre-martina-trevisan-en-demi-finales_6128676_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:57:52+00:00","articleBody":"     Dans la premi\u00e8re demi-finale, Iga Swiatek a facilement dispos\u00e9 en deux sets de la Russe Daria Kasatkina (6-2, 6-1). Apr\u00e8s son titre en 2020, la joueuse polonaise, num\u00e9ro un mondiale, rejoint la finale de Roland-Garros pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re. Vous pouvez revivre le live de la rencontre ici\u00a0:                    Lire aussi :  Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkina                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/119/0/7056/3528/1342/671/60/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En jeu sur le court Philippe Chatrier, une place pour la finale","dateModified":"2022-06-02T14:57:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/254/6547/4365/1342/894/3/0/c21c9ce_5354672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-4">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Après son titre en 2020, la joueuse polonaise, numéro un mondiale, rejoint la finale de Roland-Garros pour la deuxième fois de sa carrière. Elle a éliminé en deux sets la Russe Daria Kasatkina (6-2, 6-1) en demi-finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ (A sortir quand vous voulez)    Incroyable !         Si vous pouviez nous faire parvenir un GIF avec, ça nous arrangerait !                    16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je trouve Swiatek tonique sur le court. (validée ?)    PJB         Complètement validée ! (La blague, pas la danse par contre !)                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jeu Swiatek, 4-1         On se rapproche de la fin du match et d’une deuxième qualification en finale de la Polonaise, vainqueure de l’édition 2020 à la Porte d’Auteuil. Ce serait également la 34e victoire consécutive de la numéro 1 mondiale.                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Kasatkina est capable de quelques éclairs en revers comme ici. Mais ils ne sont pas assez nombreux pour véritablement inquiéter Swiatek.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce live consacré à la demi-finale de Roland-Garros entre Iga Swiatek et Daria Kasatkina, la première du tournoi dames en simple sur la terre battue parisienne.         Quoi ? La demi-finale entre la numéro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek (21 ans), et la 20e joueuse mondiale, la Russe Daria Kasatkina (25 ans).         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant 15 000 personnes si les tribunes sont pleines.         Quand ? A partir de 15 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Amazon Prime Video.         Qui ? Florian Lefèvre et Vincent Daheron, une nouvelle paire de double, depuis le kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Du jubile de platine de la reine Elizabeth II au Royaume-Uni.         A lire en attendant         Roland-Garros : Amélie Mauresmo reconnaît que les sessions nocturnes amènent à s’interroger quant au confort des joueurs         Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin         Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux manches         Roland-Garros : la « Next Gen » détrônée avant même de régner ?                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-02T14:32:46+00:00","coverageEndTime":"2022-06-03T02:32:46+00:00","headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","description":"Apr\u00e8s son titre en 2020, la joueuse polonaise, num\u00e9ro un mondiale, rejoint la finale de Roland-Garros pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re. Elle a \u00e9limin\u00e9 en deux sets la Russe Daria Kasatkina (6-2, 6-1) en demi-finale.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie en finale après sa victoire facile contre Daria Kasatkina","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s son titre en 2020, la joueuse polonaise, num\u00e9ro un mondiale, rejoint la finale de Roland-Garros pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re. Elle a \u00e9limin\u00e9 en deux sets la Russe Daria Kasatkina (6-2, 6-1) en demi-finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-06-02T14:32:46+00:00"
,"endDate":"2022-06-03T02:32:46+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous ne nous avoir suivi. Et c\u2019est pas fini\u00a0! Rendez-vous sur le live de la deuxi\u00e8me demi-finale ici. A tout de suite.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:29:10+00:00","articleBody":"     Qui arr\u00eatera Iga Swiatek\u00a0? Personne n\u2019a encore trouv\u00e9 la r\u00e9ponse sur le circuit f\u00e9minin. Cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 Roland-Garros, la num\u00e9ro 1 mondiale a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9ditive pour l\u2019emporter face \u00e0 la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 20, Daria Kasatkina, en deux manches (6-2, 6-1).          Il lui a fallu seulement 1h et 4 minutes pour composter son billet vers la finale, sa deuxi\u00e8me sur la terre-battue parisienne apr\u00e8s celle de l\u2019\u00e9dition 2020 qu\u2019elle avait remport\u00e9e contre l\u2019Am\u00e9ricaine Sofia Kenin.          Cette demi-finale s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 sans accroc pour la Polonaise qui a notamment profit\u00e9 de la faiblesse de son adversaire au service pour attaquer en retour. Et pourtant, Kasatkina n\u2019avait pas perdu le moindre set depuis le d\u00e9but de la quinzaine.          Reste d\u00e9sormais \u00e0 savoir qui de Cori Gauff ou de Martina Trevisan rejoindra Swiatek en finale samedi. Le match entre l\u2019Am\u00e9ricaine et l\u2019Italienne est \u00e0 suivre dans quelques minutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek en qu\u00eate d\u2019un deuxi\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 Roland-Garros","dateModified":"2022-06-02T14:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:28:53+00:00","articleBody":"           Iga Swiatek MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/b4ff2d4_826ed1e5e0bb418086985fc06986259a-826ed1e5e0bb418086985fc06986259a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une bonne t\u00eate de vainqueure","dateModified":"2022-06-02T14:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:24:19+00:00","articleBody":"     En attendant la seconde demi-finale, un hommage est rendu sur le court central Philippe-Chatrier \u00e0 Billie Jean King pour c\u00e9l\u00e9ber les 50 ans de sa victoire ici, en 1972.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:23:47+00:00","articleBody":"    On parie que le prochain demi sera un peu moins dans le style \"s\u00e9v\u00e8re correction\" !    trop dur          Elle devrait \u00eatre bien plus serr\u00e9e et ind\u00e9cise\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:22:31+00:00","articleBody":"    Faut pas oublier nos joueurs\/joueuses de double en tennis. On  en parle moins que ceux qui jouent en solo (j'ignore pourquoi), mais ils se d\u00e9brouillent bien!    Ovalie         Les Fran\u00e7aises Carolina Garcia et Kristina Mladenovic sont d\u2019ailleurs en demi-finales du double dames. Elles affronteront demain la paire Lyudmyla Kichenok et Jelena Ostapenko.          Garcia et Mladenovic avaient d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 Roland-Garros en double en 2016.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:19:56+00:00","articleBody":"    N'emp\u00eache que vous \u00eates pas trop mal dans vos pronos (pour ce match)    Ovalie         Tout le m\u00e9rite est pour Florian, plus proche de Vincent sur ce match, puisqu\u2019il avait pronostiqu\u00e9 6-3, 6-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:19:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:19:14+00:00","articleBody":"    C'est fou... Si on doit passer aux toilettes, on risque de manquer un set complet avec Iga...    Vite         La preuve\u00a0: je me retiens sans souci depuis le d\u00e9but du match. Merci Iga\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:15:46+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 1 mondiale s\u2019impose 6-2, 6-1 en seulement 1h et 4 minutes de jeu. Il n\u2019y a pas eu photo sur le court Philippe Chatrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu, set et match Swiatek","dateModified":"2022-06-02T14:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:14:56+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et un ace pour conclure\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T14:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:14:21+00:00","articleBody":"     \u00c7a fait trois balles de match. 40-00      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"... et en coup droit","dateModified":"2022-06-02T14:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:13:31+00:00","articleBody":"     Elle est \u00e0 deux points du match. 30-00      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek distribue en revers ","dateModified":"2022-06-02T14:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:13:11+00:00","articleBody":"    Je trouve \"J'dis \u00e7a\" quand m\u00eame un peu dur. Les Monfils, Gasquet, Tsonga et co sont quand m\u00eame d'\u00e9normes champions! Alors oui, ils n'ont gagn\u00e9 aucun grand chelem, mais ont quand m\u00eame tous \u00e9t\u00e9, et longtemps, dans le top 10. Pas beaucoup de pays ont eu autant de joueurs en haut du tableau sur la m\u00eame p\u00e9riode!    Cocorico?        On a pas mal de jeunes avec du potentiel ! Luca Van Assche, Arthur Fils, Gabriel Debru (en demi dans le tournois junior de RG !), et d'autres encore ! (aux noms plus compliqu\u00e9s \u00e0 \u00e9crire, malheureusement pour eux...) Ils n'iront pas tous loin, mais il y a de belles choses \u00e0 faire.    Claire         Lev\u00e9e de boucliers contre \u00ab\u00a0J\u2019dis \u00e7a\u00a0\u00bb\u00a0! C\u2019est un vrai d\u00e9bat\u00a0: au-del\u00e0 de leur nationalit\u00e9 fran\u00e7aise (et donc de notre subjectivit\u00e9 \u00e0 leur \u00e9gard), peut-on consid\u00e9rer Tsonga, Monfils, Simon et Gasquet comme de grands champions\u00a0? Je n\u2019ai pas la r\u00e9ponse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:11:40+00:00","articleBody":"     Les jeux d\u00e9filent tr\u00e8s vite. A moins d\u2019un miracle, c\u2019est la native de Varsovie qui va se qualifier pour la finale du Grand Chelem parisien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break blanc de Swiatek, 5-1","dateModified":"2022-06-02T14:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:11:32+00:00","articleBody":"    Swiatek porte la m\u00eame marque de chaussure que moi. Sauf que moi je joue au badminton et en amateur.    Animo sana in corpore sano         Rassurez-vous, vous pourrez les conserver certainement plus longtemps qu\u2019elle. Swiatek use trop vite ses chaussures\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:11:18+00:00","articleBody":"     Le coup droit de la Russe termine tr\u00e8s loin du couloir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kasatkina r\u00e9sign\u00e9e ","dateModified":"2022-06-02T14:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:10:59+00:00","articleBody":"    Ouah ! Quelle jolie balle !\r\n(A sortir quand vous voulez)    Incroyable !         Si vous pouviez nous faire parvenir un GIF avec, \u00e7a nous arrangerait\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:09:50+00:00","articleBody":"    Je trouve Swiatek tonique sur le court. (valid\u00e9e ?)    PJB         Compl\u00e8tement valid\u00e9e\u00a0! (La blague, pas la danse par contre\u00a0!)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:08:59+00:00","articleBody":"     On se rapproche de la fin du match et d\u2019une deuxi\u00e8me qualification en finale de la Polonaise, vainqueure de l\u2019\u00e9dition 2020 \u00e0 la Porte d\u2019Auteuil. Ce serait \u00e9galement la 34e victoire cons\u00e9cutive de la num\u00e9ro 1 mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 4-1 ","dateModified":"2022-06-02T14:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:08:02+00:00","articleBody":"     Kasatkina est capable de quelques \u00e9clairs en revers comme ici. Mais ils ne sont pas assez nombreux pour v\u00e9ritablement inqui\u00e9ter Swiatek.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:07:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi n'y a-t-il plus aucun grand champion fran\u00e7ais depuis des lustres ?\r\nQu'est-ce qui cloche ?     J'dis \u00e7a...         Il y a quand m\u00eame Kylian Mbapp\u00e9, Fabio Quartararo, Tessa Worley, Quentin Fillon Maillet... Bon, ils ne font pas de tennis, certes, mais ce sont des champions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:06:51+00:00","articleBody":"           Iga Swiatek MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/6e44af7_60d6e1e9572141a4a8f3e521ba6d37d4-60d6e1e9572141a4a8f3e521ba6d37d4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"17 points gagnants pour Swiatek jusque-l\u00e0, contre 10 pour Kasatkina","dateModified":"2022-06-02T14:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:05:45+00:00","articleBody":"    Iga vraiment rien \u00e0 faire contre Swiatek. (ok, je sors)    PJB         Technique mais valid\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:05:12+00:00","articleBody":"    Nadal et moi, \u00e0 nous deux \u00e7a fait 13 Rolland-Garros, c'est pas mal aussi!    Ne m'oubliez pas         C\u2019est pas mal non plus, vous devez \u00eatre un sacr\u00e9 joueur\u00a0ou une sacr\u00e9e joueuse\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:04:41+00:00","articleBody":"     La derni\u00e8re frappe de Kasatkina termine tr\u00e8s loin de la ligne de fond. L\u2019issue de ce match ne fait d\u00e9j\u00e0 plus beaucoup de doutes...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek, 3-1","dateModified":"2022-06-02T14:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:03:16+00:00","articleBody":"     Swiatek punit une deuxi\u00e8me balle de la Russe frapp\u00e9e \u00e0 seulement 109 km\/h. 00-40      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 balles de break ","dateModified":"2022-06-02T14:03:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:01:58+00:00","articleBody":"     La Polonaise monte au filet et conclut c\u00f4t\u00e9 revers. 00-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-06-02T14:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:00:34+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 1 mondiale n\u2019a pas perdu de temps\u00a0: elle a fait un \u00ab\u00a0jeu blanc\u00a0\u00bb, en ne perdant aucun point sur son service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 2-1","dateModified":"2022-06-02T14:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T14:00:22+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande ce que \u00e7a donnerait si Swiatek et Nadal avaient un fils.    Dr\u00e9sienne         Nadal et Swiatek c\u2019est tout de m\u00eame 14 Roland-Garros \u00e0 eux deux, c\u2019est \u00e9norme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T14:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:57:47+00:00","articleBody":"     La Russe revient \u00e0 hauteur de son adversaire apr\u00e8s avoir perdu ses deux jeux de service pr\u00e9c\u00e9dents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Kasatkina, 1-1","dateModified":"2022-06-02T13:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:57:06+00:00","articleBody":"     Cette fois, le revers d\u00e9crois\u00e9 de Kasatkina s\u2019\u00e9chappe de la ligne de quelques centim\u00e8tres. Elle a encore une balle pour \u00e9galiser dans ce d\u00e9but de deuxi\u00e8me set. 40-30           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:55:50+00:00","articleBody":"    J'ai envie de praline maintenant... (mais pas celles que propose Swiatek)    Claire         13 coups gagnants, 11 fauites directes\u00a0: elle a pourtant de la praline \u00e0 revendre la Polonaise\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:54:41+00:00","articleBody":"    Bon... A priori, le calvaire de Daria devrait plus durer trop longtemps!    Ovalie         Dans trente petites minutes, il y a de grandes chances que ce soit d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:54:41+00:00","articleBody":"     Joli revers plant\u00e9 par Kasatkina qui prend \u00e0 contre-pied son adversaire.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:54:18+00:00","articleBody":"     13\/17\u00a0: c\u2019ets le nombre de points gagn\u00e9s sur son service par Iga Swiatek depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek injouable sur son service\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T13:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:53:20+00:00","articleBody":"     A l\u2019entame de ce deuxi\u00e8me set, la Polonaise conclut sa mise en jeu apr\u00e8s une faute en revers de la Russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 1-0","dateModified":"2022-06-02T13:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#486007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:52:33+00:00","articleBody":"     La Polonaise envoie une praline de coup droit crois\u00e9... Kasatkina est d\u00e9bord\u00e9e. 40-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek imp\u00e9riale","dateModified":"2022-06-02T13:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:50:45+00:00","articleBody":"     Kasatkina met trop de puissance dans ce revers. 30-15           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:50:22+00:00","articleBody":"    Ce s'rait ty pas l'heure d'un #JSUL ?    Nico qui d\u00e9jeune tard         C\u2019est davantage l\u2019heure d\u2019un JSUL que d\u2019un d\u00e9jeuner, \u00e7a c\u2019est certain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:48:51+00:00","articleBody":"    C'est bien ?    Dr\u00e9sienne         C\u2019est rapide, surtout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:47:08+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:46:27+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 ce dernier retour gagnant, la num\u00e9ro 1 mondiale fait la moiti\u00e9 du chemin vers la finale apr\u00e8s moins de 40 minutes de jeu. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la quinzaine que Kasatkina perd un set. La Polonaise fait particuli\u00e8rement mal \u00e0 son adversaire au retour de service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-2 Swiatek ","dateModified":"2022-06-02T14:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:45:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 balles de set","dateModified":"2022-06-02T13:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:45:04+00:00","articleBody":"     La Polonaise attaque en coup droit. Elle est \u00e0 deux points du set. 00-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temps fort pour Swiatek ","dateModified":"2022-06-02T13:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:44:24+00:00","articleBody":"           Iga Swiatek CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/f33c4e9_5353506-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au service","dateModified":"2022-06-02T13:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:43:22+00:00","articleBody":"     Un service ext\u00e9rieur suivi d\u2019un coup droit long de ligne\u00a0et la Polonaise confirme son break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 5-2","dateModified":"2022-06-02T13:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:42:47+00:00","articleBody":"    Le POL qui suit le nom de Swiatek,  c'est pour POPOPOPOL ???!!!    oui, bon....\u00e7a use les nuits liv\u00e9es          Exactement, comme elle domine totalement, elle se permet m\u00eame de lancer les \u00ab\u00a0ola\u00a0\u00bb\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:42:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:41:42+00:00","articleBody":"     Kasatkina blanchit la ligne sur ce coup droit d\u00e9crois\u00e9. La Russe prend tous les risques pour d\u00e9border la num\u00e9ro 1 mondiale. 30-15           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:40:13+00:00","articleBody":"     Comme attendu, Kasatkina est en d\u00e9licatesse sur sa mise en jeu. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 la deuxi\u00e8me fois qu\u2019elle se fait breaker.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek, 4-2","dateModified":"2022-06-02T13:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:39:25+00:00","articleBody":"     Kasatkina rate compl\u00e8tement son coup droit alors qu\u2019elle avait l\u2019occasion de conclure au filet. Une erreur qui la met en danger sur sa mise en jeu...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:38:08+00:00","articleBody":"           Daria Kasatkina THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/b0773ac_5353484-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les yeux riv\u00e9s sur la balle","dateModified":"2022-06-02T13:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:38:02+00:00","articleBody":"    C'est autoris\u00e9 \u00e7a de faire jouer le 1\/4 et la demi femme en 2 jours ? Il faut quand m\u00eame pouvoir s'en remettre !    RTT         C\u2019est pour tenter de mettre des batons dans les roues d\u2019Iga Swiatek...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:37:15+00:00","articleBody":"     Swiatek se montre agressive en retour. 15-15           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:37:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:35:55+00:00","articleBody":"     Pour revoir en vid\u00e9o le d\u00e9break r\u00e9ussi de Daria Kasatkina\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:35:38+00:00","articleBody":"     Kasatkina se d\u00e9cale pour frapper un coup droit. Son coup n\u2019est pas assez tranchant et Swiatek en profite pour frapper de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du court.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-2 Swiatek ","dateModified":"2022-06-02T13:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:33:30+00:00","articleBody":"     Swiatek attaque c\u00f4t\u00e9 revers. 40-00           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:31:13+00:00","articleBody":"     Men\u00e9e 2-0, la Russe a remis les compteurs \u00e0 z\u00e9ro. Pour l\u2019instant, les fautes (11 de la part de la Russe, 7 chez la Polonaise) prennent le pas sur les coups gagnants (6 contre 4).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Kasatkina, 2-2","dateModified":"2022-06-02T13:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:30:47+00:00","articleBody":"     Nouvelle faute directe de Swiatek. La Russe a l\u2019occasion de revenir \u00e0 2-2...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:28:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une lutte derri\u00e8re la ligne de fond, Swiatek allume un revers crois\u00e9 et termine par un coup droit volley\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du court. Le public applaudit. 30-40           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Swiatek ","dateModified":"2022-06-02T13:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:26:57+00:00","articleBody":"     Le revers bomb\u00e9 de Swiatek atterrit dans le couloir. 30-15           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:26:33+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'elle va tourner casaque, Tina ?    girouette         Et pourtant certains trouvent de l\u2019inspiration\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:26:06+00:00","articleBody":"    Niveau jeux de mots sur les noms des joueurs, on va tous moins faire les malins qu'hier soir...    PJB         Clairement, c\u2019est plus compliqu\u00e9 sur le foot ou le rugby, c\u2019est au moins une vingtaine de noms en moins pour r\u00e9aliser des jeux de mots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:25:29+00:00","articleBody":"    Comment sont choisis les ramasseurs de balle?    FX         Il y a des s\u00e9lections r\u00e9alis\u00e9es dans de nombreux clubs du pays. L\u2019un de vos liveurs s\u2019y \u00e9tait essay\u00e9 mais n\u2019avait pas pass\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape, la faute \u00e0 des mains trop petites qui n\u2019arrivaient m\u00eame pas \u00e0 prendre trois balles simultan\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:24:46+00:00","articleBody":"     Belle r\u00e9action de la Russe. La droiti\u00e8re a ajust\u00e9 la mire apr\u00e8s un d\u00e9but de match marqu\u00e9 par 9 fautes directes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9break Kasatkina, 2-1 Swiatek ","dateModified":"2022-06-02T13:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:24:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s cette double-faute de Swiatek. 15-40      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 balles de d\u00e9break ","dateModified":"2022-06-02T13:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:22:52+00:00","articleBody":"     Kasatkina serre le poing apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 Swiatek \u00e0 la faute. 15-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:21:35+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression de voir le m\u00eame match qu'hier apr\u00e8m. Iga qui cartonne tout, et son adversaire qui fait ce qu'elle peut.    Ovalie         C\u2019est globalement le cas de toutes les adversaires d\u2019Iga Swiatek en ce moment. D\u00e9j\u00e0 9 fautes directes pour Daria Kasatkina...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:20:37+00:00","articleBody":"    C'est une bonne situation \u00e7a, liveur au monde?    Liverifix         Mais, vous savez, moi je ne crois pas qu\u2019il y ait de bonne ou de mauvaise situation... Mais oui, tr\u00e8s clairement c\u2019est une bonne situation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:20:09+00:00","articleBody":"     La quatri\u00e8me balle de break est la bonne pour la Polonaise. Un tout petit revers de la Russe a \u00e9chou\u00e9 dans le filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek, 2-0","dateModified":"2022-06-02T13:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:19:29+00:00","articleBody":"     Cette fois, la Russe r\u00e9alise un encha\u00eene coup droit-vol\u00e9e pour revenir \u00e0 \u00e9galit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3e balle de break sauv\u00e9e par Kasatkina","dateModified":"2022-06-02T13:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:18:14+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle balle de break sauv\u00e9e par Kasatkina","dateModified":"2022-06-02T13:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:17:11+00:00","articleBody":"          Magnifique coup droit court crois\u00e9 sign\u00e9 de la t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b020\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break sauv\u00e9e par Kasatkina","dateModified":"2022-06-02T13:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:16:42+00:00","articleBody":"     Beaucoup de fautes directes de part et d\u2019autre en ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9","dateModified":"2022-06-02T13:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:15:51+00:00","articleBody":"     Le revers de la Russe rebondit dans le couloir. 30-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:15:32+00:00","articleBody":"    Merci pour cette stat plut\u00f4t rassurante pour la Russe !    Claire         En revanche, elle a une deuxi\u00e8me balle tr\u00e8s peu puissante que Swiatek se fera un plaisir d\u2019attaquer en retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:14:57+00:00","articleBody":"     Kasatkina envoie une toute petite deuxi\u00e8me balle de service, mais le retour de Swiatek s\u2019\u00e9chappe. 15-15           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:12:52+00:00","articleBody":"     La Polonaise fixe son adversaire sur son coup droit pour mieux conclure ensuite sur le revers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Switek, 1-0","dateModified":"2022-06-02T13:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:11:50+00:00","articleBody":"    T'inqui\u00e8tes pas Iga, c'est pas fini!    Relou         La meilleure blague possible \u00e0 crier sur le court, en toute objectivit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:11:46+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 un premier \u00e9change long qui annonce de belles choses sur le central cet apr\u00e8s-midi. Swiatek attaque avec un coup droit crois\u00e9. 30-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:11:22+00:00","articleBody":"    6-0, 6-0 ? Je ne le souhaite pas \u00e0 Kasatkina, mais \u00e7a s'annonce vraiment difficile sur sa mise en jeu...    Claire         Il para\u00eet, pourtant Kasatkina a tout de m\u00eame remport\u00e9 85,4% (35\/41) de ses jeux de service depuis le d\u00e9but du tournoi, soit le meilleur pourcentage des quatre demi-finalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:10:27+00:00","articleBody":"     Et une double faute pour commencer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:09:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek entame le match au service ","dateModified":"2022-06-02T13:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:09:44+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo de Daria Kasatkina, c\u00e9l\u00e9brant sa victoire en quart de finale contre Veronika Kudermetova en quart de finale. Vous avez \u00e9t\u00e9 au top, merci pour toutes vos contributions\u00a0!                Daria Kasatkina CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP          JSUL: Oui!!! J'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir une r\u00e9ponse sur Parcoursup'!    Ovalie        #jsul Quand tu as ton premier v\u0153ux sur ParcourSup !    Jean Michel        #JSUL J\u2019ai \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Nelson Monfort!    Ouf        S\u00daPER SAYAAAAAN! AAAAAAA!    Sandjokoku               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/24fd862_5343878-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T13:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:09:29+00:00","articleBody":"    Moins de monde dans le Chatrier que pendant les night sessions! C'est parce que les gens pr\u00e9f\u00e8rent le tennis masculin, ou parce que votre live a tellement de succ\u00e8s qu'ils ne voient plus l'int\u00e9ret d'aller au stade?    Ou qu'ils bossent...         On parie sans h\u00e9siter sur la deuxi\u00e8me option\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:08:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, un p'tit coucou pour vous encourager..mais je n'aime pas trop le tennis alors............. @ bient\u00f4t sur le Tour !    Coco'rico         Si nos suiveurs \u00e9taient l\u00e0 pour le sport, \u00e7a se saurait...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:08:20+00:00","articleBody":"     Cette ann\u00e9e, la Polonaise a s\u00e8chement battu la Russe \u00e0 trois reprises\u00a0: 6-3, 6-0 \u00e0 Doha (sur surface dur)\u00a0; 6-1, 6-2 \u00e0 Duba\u00ef\u00a0(dur) ; 6-2, 6-3 \u00e0 l\u2019Open d\u2019Australie (dur). Kasatkina l\u2019avait auparavant domin\u00e9 4-6, 6-0, 6-1 \u00e0 Eastbourne (gazon) en 2021.          Cette demi-finale de Grand Chelem est la premi\u00e8re confrontation sur terre battue entre les deux joueuses.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek m\u00e8ne 3-1 dans les confrontrations entre les deux joueuses","dateModified":"2022-06-02T13:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:08:14+00:00","articleBody":"    A 25 ans, je faisais 1\/2  finaliste du tournoi de p\u00e9tanque de mon village (MPP) ...    2 vies 2 destins         J\u2019esp\u00e8re que vous \u00eates inscrit pour le mythique mondial La Marseillaise \u00e0 p\u00e9tanque du 3 au 6 juillet prochain...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:07:08+00:00","articleBody":"    Vous regardez sur prime ou sur le service public? Vous pr\u00e9f\u00e9rez quels commentateurs?    FX         Nous regardons sur le service public (un choix qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec le fait que nous n\u2019arrivons plus \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 Prime Video...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:06:08+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression que le classement mondial f\u00e9minin varie beaucoup plus que le masculin et finalement les tableaux sont beaucoup plus ouverts. Est-ce que je me trompe ? Et si non est-ce que la densit\u00e9 de bonnes joueuses n'est pas sup\u00e9rieur \u00e0 celle des joueurs (o\u00f9 les meilleurs ne laissent que des miettes aux autres).     didier         Vous ne vous trompez pas, dans le dernier carr\u00e9 f\u00e9minin on retrouve les t\u00eates de s\u00e9rie 1, 18 et 20. Martina Trevisan n\u2019\u00e9tant m\u00eame pas t\u00eate de s\u00e9rie. En comparaison, dans le tableau masculin, on retrouve les t\u00eates de s\u00e9rie n\u00b03, 5, 8 et 20          En fin de semaine derni\u00e8re, notre coll\u00e8gue Cl\u00e9ment Martel tentait de comprendre le remue-m\u00e9nage du circuit f\u00e9minin, qui pourrait peut-\u00eatre trouv\u00e9 sa source, en partie, dans le format des rencontres, diff\u00e9rent de celles des hommes.                    Lire aussi :  Roland-Garros\u00a0: le remue-m\u00e9nage permanent du circuit f\u00e9minin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T13:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T13:00:12+00:00","articleBody":"     Allez, on se mouille en pr\u00e9voyant les score exacts. Vincent mise une victoire d\u2019Iga Swiatek 6-4, 6-2\u00a0; pour Florian, la Polonaise va s\u2019imposer 6-3, 6-1. Dans le jargon footballistique, on appelle \u00e7a un \u00ab\u00a0plat du pied, s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb ces pronostics en faveur de la favorite. Et vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure des pronos ","dateModified":"2022-06-02T13:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T12:57:10+00:00","articleBody":"    Les organisateurs sont un brin optimiste de faire commencer l'autre demie 1h30 apr\u00e8s le d\u00e9but de la premi\u00e8re. Vous pensez que l'autre match d\u00e9butera \u00e0 l'heure?    Ovalie         C\u2019est un horaire indicatif, \u00e9videmment. Mais nous ne sommes pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019une victoire exp\u00e9ditive d\u2019Iga Swiatek qui pourrait pr\u00e9cipiter la suite du programme...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T12:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T12:52:29+00:00","articleBody":"    Quel \u00e9tait le classement WTA d\u2019Iga Swiatek quand elle a gagn\u00e9 RG la premi\u00e8re fois ? Et quelles \u00e9taient les circonstances ? Les t\u00eates de s\u00e9rie \u00e9taient-elles tomb\u00e9es d\u00e8s les premiers tours, cette fois aussi ?    Claire         En 2020, Iga Swiatek a r\u00e9ussi l\u2019exploit, \u00e0 seulement 19 ans, de remporter Roland-Garros sans conc\u00e9der le moindre set durant la quinzaine. Elle \u00e9tait class\u00e9e 54e au classement WTA au d\u00e9but de l\u2019\u00e9dition.          Apr\u00e8s avoir domin\u00e9 la finaliste sortante Mark\u00e9ta Vondrousova au premier tour, la Polonaise a fait tomber la t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b01 Simona Halep en huiti\u00e8me de finale, puis la t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b04 Sofia Kenin en finale.          Tout sauf un sacre au rabais, en somme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T12:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T12:45:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Celui qui prend du plaisir sur le court est le plus gros menteur de l\u2019histoire. Le tennis en comp\u00e9tition, ce n\u2019est que souffrance\u00a0\u00bb, affirmait Patrick Mouratoglou, coach notamment de Serena Williams et consultant pour France T\u00e9l\u00e9visions, dans une interview au magazine 40-A.          La Russe Daria Kasatkina ne dira pas le contraire. D\u00e9but 2019, en grand manque de confiance dans son tennis, elle a connu une p\u00e9riode de d\u00e9pression. \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois de ma carri\u00e8re, je me suis frapp\u00e9e sur un court de tennis\u00a0\u00bb, avouera-t-elle deux ans plus tard \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un reportage diffus\u00e9 par le m\u00e9dia russe Sports.ru, rapporte L\u2019Equipe dans son \u00e9dition du jour.           \u00ab\u00a0Je me mettais des gifles, je me donnais des coups de raquette sur les jambes. Par chance, je ne me suis rien cass\u00e9. Je voulais me faire le plus de mal possible. \u00c0 mon retour \u00e0 l\u2019h\u00f4tel, je suis rest\u00e9e une ou deux heures assise sous la douche. Je ne voulais parler \u00e0 personne. Je voulais me faire du mal, peut-\u00eatre parce que je me trouvais faible et que je ne parvenais pas \u00e0 le surmonter. C\u2019\u00e9tait une p\u00e9riode assez noire de ma vie.\u00a0\u00bb           Un peu plus de trois ans plus tard, la voil\u00e0, \u00e0 25 ans, en passe de disputer la premi\u00e8re demi-finale de Grand Chelem de sa carri\u00e8re. Mais la num\u00e9ro 20 mondiale aura fort \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019actuelle meilleure joueuse du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand Daria Kasatkina broyait du noir ","dateModified":"2022-06-02T12:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#484931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T12:30:09+00:00","articleBody":"     Allez, on joue en attendant l\u2019entr\u00e9e des joueuse sur le court central. Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais sur le live avant le d\u00e9but du match. #JSUL                ? CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/24fd862_5343878-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-06-02T12:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T12:26:17+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Vincent, \r\nJ'ai l\u00e2chement abandonn\u00e9 Florian et Denis hier soir \u00e0 minuit... en souhaitant la victoire de Ruud... c'est fait ! \r\nAujourd'hui c'est Jubil\u00e9 de la Queen partout ! Mais moi je jubile avec vos lives ! Merci pour votre t\u00e9nacit\u00e9, bonne apr\u00e8s-midi tennistique. La bise.    kopiste de tjrs          Bonjour @kopiste,          Vous \u00eates pardonn\u00e9. Aujourd\u2019hui, les deux demi-finales du tournoi dames devraient nous emmener jusqu\u2019au d\u00e9but de soir\u00e9e. On compte sur vous jusqu\u2019au bout.\u00a0N\u2019oubliez pas de vous hydrater, surtout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T12:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T12:20:19+00:00","articleBody":"    Quelle chine diffuse aujour'hui?     Lola         France T\u00e9l\u00e9visions (France 2 normalement) et Amazon Prime Video.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T12:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#484906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T12:15:05+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 sa chute au premier tour de Roland-Garros, la tenniswoman, sixi\u00e8me au classement mondial, inspire de nombreux joueurs et joueuses dans son pays.          \u00ab\u00a0En quelques ann\u00e9es, alors qu\u2019on\u00a0ne parlait que de football au caf\u00e9, le tennis s\u2019est fait une place dans les conversations\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 Ons\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne Haythem Abidi, entra\u00eeneur au Gazelec Sport de Tunis.          Retrouvez notre reportage ici\u00a0:                    Lire aussi :  Tennis\u00a0: en Tunisie, l\u2019\u00e9mergence d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration Ons Jabeur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Tunisie, l\u2019\u00e9mergence d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration Ons Jabeur","dateModified":"2022-06-02T12:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#484855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T12:00:02+00:00","articleBody":"     Le tournoi f\u00e9minin est-il attrayant\u00a0\u00e0 Roland-Garros\u00a0? Depuis le d\u00e9but de la quinzaine du Grand Chelem, un seul match du tournoi femmes a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 en session nocturne, en l\u2019occurence l\u2019opposition entre la Fran\u00e7aise la mieux class\u00e9e, Aliz\u00e9 Cornet, et la laur\u00e9ate 2017, Jelena Ostapenko, au stade du deuxi\u00e8me tour.          Confront\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la difficult\u00e9 de programmation des matchs d\u2019un tournoi du Grand Chelem, la nouvelle directrice de Roland-Garros Am\u00e9lie Mauresmo a d\u00e9fendu la mise en avant des matchs masculins par le plus grand\u00a0\u00ab\u00a0attrait\u00a0\u00bb\u00a0qu\u2019il pr\u00e9sentaient.          \u00ab\u00a0A notre \u00e8re, et en tant que femme, aussi en tant qu\u2019ancienne joueuse, je ne me sens pas mal ou je ne trouve pas \u00e7a injuste de dire qu\u2019actuellement il y a plus d\u2019attrait pour les matchs masculins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ex-num\u00e9ro 1 mondiale ce mercredi.          Une d\u00e9claration accueillie avec contrari\u00e9t\u00e9 et \u00e9tonnement par l\u2019actuelle num\u00e9ro 1 Iga Swiatek\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est un petit peu d\u00e9cevant et surprenant parce qu\u2019elle vient aussi du circuit f\u00e9minin\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 la Polonaise en conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s sa qualification pour la demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mauresmo\u00a0: \u00ab\u00a0il y a plus d\u2019attrait pour les matchs masculins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T12:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#485045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T11:59:35+00:00","articleBody":"    Comment a fait le tennis pour \u00e9chapper aux sanctions anti Poutine ?    No         Le tennis n\u2019a pas totalement \u00e9chapp\u00e9 aux sanctions contre la Russie et la Bi\u00e9lorussie. Les instances mondiales du tennis ont autoris\u00e9 les joueurs et joueuses \u00e0 participer sous banni\u00e8re neutre mais ont exclu les s\u00e9lections nationales de la Coupe Davis et la Billie Jean King Cup (anciennement appel\u00e9e Fed Cup).          En revanche, Wimbledon a formellement interdit la participation aux joueurs et aux joueuses russes et bi\u00e9lorusses. En r\u00e9ponse, l\u2019ATP et la WTA ont d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019aucun point ne serait attribu\u00e9 sur le tournoi londonien pour le classement mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Iga Swiatek se qualifie en finale apr\u00e8s sa victoire facile contre Daria Kasatkin...","dateModified":"2022-06-02T11:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html#484981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/02/roland-garros-en-direct-suivez-iga-swiatek-contre-daria-kasatkina-en-demi-finales_6128664_3242.html","datePublished":"2022-06-02T11:45:18+00:00","articleBody":"     Vous n\u2019avez pas suivi les quarts de finale des deux joueuses\u00a0? Pas de panique, voici une s\u00e9ance de rattrapage\u00a0en textes et en images :                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/216/0/8640/4320/1342/671/60/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temps forts d\u2019hier","dateModified":"2022-06-02T11:46:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/994d803_bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-bd8f59c4adb648f5a383829ebf35f707-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-5">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Malgré sa chute au premier tour de Roland-Garros, la tenniswoman, sixième au classement mondial, inspire de nombreux joueurs et joueuses dans son pays.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Sport             Tennis : en Tunisie, l’émergence d’une génération Ons Jabeur      Malgré sa chute au premier tour de Roland-Garros, la tenniswoman, sixième au classement mondial, inspire de nombreux joueurs et joueuses dans son pays.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             La tenniswoman tunisienne Ons Jabeur au tournoi de Roland-Garros, à Paris, le 22 mai 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Au Tennis club de Tunis (TCT), Zeineb, Mariem, Rahma et Amira s’échangent des balles en guise d’échauffement, sous l’œil attentif de la directrice technique, Assia Halo, une ancienne championne algérienne. Ces jeunes filles âgées de 10 à 17 ans incarnent les espoirs du club du quartier Alain-Savary, l’un des meilleurs de Tunisie. « On travaille la technique, bien sûr, mais aussi le mental. Elles sont jeunes, il faut qu’elles gagnent confiance en elles », insiste l’entraîneuse.              Amira, 16 ans, a commencé le sport à l’âge de 6 ans, poussée par ses parents. Elle admirait la joueuse russe Maria Sharapova, puis elle est devenue fan d’Ons Jabeur : la Tunisienne de 27 ans, sixième au classement mondial, a foulé la terre battue du TCT de nombreuses fois, notamment lors du Nana Trophy, un tournoi international de tennis féminin. « Ses drop shots, son style de jeu, son humour, tout me plaît chez elle », énumère, rêveuse, Amira. A ses côtés, Zeineb, Mariem et Rahma acquiescent.                             Lire aussi :  Roland-Garros : l’élimination de Ons Jabeur dès le premier tour, première surprise de la quinzaine                   Depuis cinq ans, le parcours fulgurant de la championne enthousiasme la Tunisie. Qu’importe son élimination dès le premier tour de Roland-Garros dimanche 22 mai. Première joueuse arabe à remporter un tournoi WTA avec une victoire à Madrid le 7 mai, elle a été surnommée la « ministre de la joie » par ses supporteurs dans un pays où règne un climat politico-économique morose.            Près de 30 000 licenciés            « En quelques années, alors qu’on ne parlait que de football au café, le tennis s’est fait une place dans les conversations grâce à Ons », témoigne Haythem Abidi, entraîneur au Gazelec Sport de Tunis. C’est dans ce club que s’entraîne Feryel Ben Hassen, 17 ans, qui apparaît comme l’une des plus sérieuses dauphines d’Ons Jabeur, avec un bon classement chez les juniors au niveau mondial. Elle aussi se dit « très motivée par l’exemple d’Ons, sa force mentale et sa ténacité ». Au TCT, Chiraz Bechri, 23 ans, est également en train de s’imposer, malgré des blessures qui ont ralenti un début de carrière prometteur. « Ons est pour elle une inspiration : elle aussi a subi des blessures et des coups durs et elle a pu se relever », commente son coach, Chokri Ben Amor.              Nabil Mlika, ancien entraîneur d’Ons Jabeur dans le club de Hammam Sousse (est), dit se servir de son ancienne protégée comme d’une « référence » pour les enfants qu’il entraîne. « Quand je veux leur expliquer une technique de jeu ou un geste, dès que j’évoque Ons, j’ai toute leur attention », plaisante-t-il. Au Gazelec Sport, Haythem Abidi se réjouit de la multiplication du nombre de joueuses qui atteignent un stade de compétition entre 10 et 14 ans. « Il y a trois ans, nous avions des tableaux de 30 joueuses, aujourd’hui on arrive à 128 dans des tournois nationaux », explique-t-il.                             Lire aussi :  En Tunisie, la championne de tennis Ons Jabeur vend sa raquette contre le Covid-19                   La Fédération tunisienne de tennis (FTT) confirme que le nombre de pratiquants a triplé ces dernières années. Le pays compte près de 30 000 licenciés et une cinquantaine de clubs, contre 30 cinq ans plus tôt. Cet élan a été impulsé par la présidente de la FTT, Salma Mouelhi Guizani, en poste depuis 2013. L’ancienne joueuse a imposé la parité dans la direction de la fédération et au niveau des clubs. « J’ai voulu démocratiser et féminiser ce sport », confirme celle qui a aussi renforcé les tournois nationaux – près de 35 par an – afin de permettre aux joueurs d’entrer dans les circuits professionnels.            Un tournoi WTA à Monastir            Aujourd’hui, le nombre de femmes et d’hommes s’équilibre, alors que vingt ans plus tôt, le tennis était un sport plutôt masculin en Tunisie. « Je me souviens qu’on s’entraînait beaucoup avec les garçons faute d’être assez nombreuses », explique Mounira Bey, coach pour des jeunes filles à Djerba (sud-est). Nabil Mlika se souvient aussi d’avoir fait jouer Ons Jabeur dans des tournois masculins : « A 11 ans, elle battait déjà des filles plus âgées qu’elle », raconte-t-il.              L’enjeu pour la fédération est désormais d’améliorer les infrastructures, car le pays n’a ni de terrains intérieurs ni de surfaces en gazon. « Aujourd’hui, la dynamique doit gagner l’Etat pour que le sport à un niveau compétitif soit une priorité pour l’épanouissement de nos jeunes », insiste Salma Mouelhi Guizani. Car sans le soutien des autorités, l’envers du décor pour les graines de championnes est peu reluisant. « Nous avons beaucoup de potentiel, mais la difficulté reste de trouver les sponsors », rapporte Slim Abassi, le coach principal des jeunes joueuses du TCT. Ons Jabeur en a aussi pâti à ses débuts. Aujourd’hui, des affiches à son effigie d’un opérateur télécoms tunisien sont visibles sur tout le territoire.                              Lire aussi   Le tennis et la Tunisie, les deux passions d’Ons Jabeur                   Assia Halo espère que la notoriété de la tenniswoman attirera de nouveaux sponsors vers de jeunes talents. « Dès que les joueuses deviennent majeures, il faut passer à un autre stade, avoir un coach privé, un préparateur physique, etc. Cela coûte environ 5 000 dinars par mois [plus de 1 500 euros], ce qui est très lourd à assumer pour une famille tunisienne », explique-t-elle. A Hammam Sousse, Nabil Mlika reste confiant : « Ces dernières années, nous avons beaucoup de parents qui inscrivent leurs enfants et des entreprises qui s’intéressent de près à la question du sponsoring, alors que ce n’était pas le cas il y a trois ou quatre ans. »            L’effet Ons Jabeur n’en finit pas de faire des émules. Surfant sur son succès, la FTT a pu obtenir l’organisation d’un tournoi WTA à Monastir en octobre.                 Lilia Blaise(Tunis, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/02/tennis-en-tunisie-l-emergence-d-une-generation-ons-jabeur_6128663_3212.html"},"headline":"Tennis\u00a0: en Tunisie, l\u2019\u00e9mergence d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration Ons Jabeur","dateCreated":"2022-06-02T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-02T13:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Tennis","Sport","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Malgr\u00e9 sa chute au premier tour de Roland-Garros, la tenniswoman, sixi\u00e8me au classement mondial, inspire de nombreux joueurs et joueuses dans son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/3738/1869/1342/671/60/0/a3cee04_1654089444312-000-32aq9mb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-6">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Cinq franchises sud-africaines disputeront la Champions Cup et le Challenge européen à partir de la saison prochaine.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Rugby             Rugby : les coupes d’Europe s’ouvrent aux… franchises sud-africaines      Cinq franchises sud-africaines disputeront la Champions Cup et le Challenge européen à partir de la saison prochaine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h08, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A partir de la saison 2022-2023, six franchises sud-africaines entreront dans les Coupes d’Europe de clubs.  PASCAL GUYOT / AFP                 Depuis plusieurs mois, la rumeur d’un élargissement du Tournoi des six nations revenait, incessante. Avec l’idée de voir l’Afrique du Sud participer au rendez-vous annuel du rugby européen, après la Coupe du monde 2023. Cette option n’est, pour le moment, pas d’actualité aux dires des responsables du Tournoi. Mais cela ne va pas empêcher le rugby sud-africain de faire son entrée en Europe : six franchises du pays disputeront la saison prochaine les compétitions européennes de clubs.            Les organisateurs des coupes d’Europe de rugby ont ainsi annoncé, jeudi 2 juin, que les Stormers du Cap, les Bulls de Pretoria et les Sharks de Durban seraient engagés en Champions Cup (remportée samedi 28 mai par La Rochelle), tandis que les Lions de Johannesburg et les Cheetahs de Bloemfontein évolueraient, eux, en Challenge européen (gagné cette saison par Lyon).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tournoi des six nations 2022 : le changement, ce n’est pas pour maintenant                   Les trois premiers nommés disputent déjà, depuis la saison dernière, l’United Rugby Championship (URC) avec des provinces irlandaises, galloises, écossaises et italiennes. Les Stormers (2e de l’URC), les Bulls (4e) et les Sharks (5e) se sont donc qualifiés à ce titre, aux côtés des Irlandais du Leinster, du Munster et de l’Ulster, des Ecossais d’Edimbourg et des Gallois des Ospreys. Les Lions ont terminé 12e de l’URC et disputeront le Challenge.            « Offrir des revenus commerciaux solides à nos ligues »            Ces arrivées « apporteront à nos tournois une touche de rugby de l’hémisphère Sud vraiment intéressante, des joueurs de renommée mondiale et de nouveaux supporteurs », assure le président de l’European Professional Club Rugby (EPCR – Association européenne de rugby professionnel), Dominic McKay.              « Il s’agit d’une étape cruciale pour concrétiser notre vision du développement du rugby et de nos propres tournois, en continuant d’offrir des revenus commerciaux solides à nos ligues et en créant un niveau toujours plus élevé de matchs passionnants pour nos fans », a ajouté le patron de l’instance organisatrice.            Le directeur général de l’EPCR, Anthony Lepage, se réjouit d’accueillir des « franchises sud-africaines aussi célèbres et aussi suivies » dans les coupes d’Europe. Il estime que cela « permettra à ces compétitions de franchir un nouveau palier dans le rugby d’élite, les meilleurs joueurs sud-africains pouvant désormais se mesurer aux meilleurs joueurs français et anglais ».            « Nous sommes très enthousiastes à l’idée de placer la barre encore plus haut la saison prochaine, avec des matches joués par des vainqueurs sud-africains de la Coupe du monde, en plus des stars européennes qui font déjà vibrer les stades », a-t-il ajouté.            « Ce n’est plus la Coupe d’Europe »            L’EPCR doit annoncer « prochainement » les formats de la saison prochaine, en même temps que les détails des tirages au sort des poules pour les deux tournois, prévus à la fin du mois.              « Nos cinq franchises vont maintenant jouer dans deux nouveaux territoires contre des adversaires que nous n’avons jamais rencontrés auparavant. Nous avons déjà connu l’intensité de l’URC et, maintenant, nous allons aussi affronter les meilleurs clubs d’Angleterre et de France », a estimé le directeur général de la Fédération sud-africaine, Jurie Roux.            Cet enthousiasme n’est pas forcément partagé par tout le monde. Le président de La Rochelle, Vincent Merling, tout frais champion d’Europe, dénonce ainsi « une perte d’identité ». « Que les choses soient claires, je ne suis pas du tout, du tout, favorable à l’arrivée de l’Afrique du Sud dans le championnat d’Europe. Maintenant que l’Afrique du Sud participe à la Champions Cup, ce n’est plus la Coupe d’Europe. C’est une réponse favorable que nous offrons au rugby celte qui le souhaitait ardemment, mais, pour le président du Stade rochelais que je suis, je ne comprends pas », a-t-il ainsi assuré à la veille de l’annonce.            Clément Poitrenaud, l’entraîneur des arrières du Stade toulousain, estimait aussi au début de mai que cette intégration « dénature la compétition ».              En revanche, le président de Bordeaux, Laurent Marti a déclaré à Sud Ouest que ces franchises « apporteront un souffle nouveau : on va affronter un rugby qui est quand même champion du monde, l’un des plus forts de la planète ! On va pouvoir monter des voyages et des opérations partenaires qui seront plus fortes » .                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/02/rugby-les-coupes-d-europe-s-ouvrent-aux-clubs-sud-africains_6128645_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: les coupes d\u2019Europe s\u2019ouvrent aux\u2026 franchises sud-africaines","dateCreated":"2022-06-02T11:08:18+02:00","datePublished":"2022-06-02T11:08:18+02:00","dateModified":"2022-06-02T11:32:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Cinq franchises sud-africaines disputeront la Champions Cup et le Challenge europ\u00e9en \u00e0 partir de la saison prochaine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/496/0/5957/2978/1342/671/60/0/cf33685_5314346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-7">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le mot « foot business » commence à prendre tout son sens, plus d’un siècle après avoir été inventé par le patron de la ligue anglaise, observe Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Pertes et profits         Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Le mot « foot business » commence à prendre tout son sens, plus d’un siècle après avoir été inventé par le patron de la ligue anglaise, observe Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Le milliardaire Todd Boehly (Clearlake Capital), à Londres, lors d’un match entre Chelsea et Wolverhampton, le 7 mai 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Le Real Madrid a remporté trois victoires cette année : la Liga espagnole, la Ligue des champions et le titre de club de football européen le mieux valorisé en 2021, décerné par Forbes, et fondé sur une étude du cabinet Deloitte : 5,1 milliards de dollars (4,8 milliards d’euros), selon le classement annuel publié, lundi 30 mai, par le magazine américain, qui avait été suspendu en 2020 en raison de la crise sanitaire.                           Lire aussi :  Football : la vente du club de Chelsea à Todd Boehly et à son consortium est finalisée                 Le club merengue est au coude-à-coude avec le FC Barcelone (5 milliards de dollars), suivi de Manchester United (4,6 milliards), Liverpool (4,4 milliards) et le Bayern Munich (4,3 milliards). Le Paris-Saint-Germain arrive à la septième place (3,2 milliards), derrière Manchester City (4,2 milliards). Ces montants ne signifient pas grand-chose en eux-mêmes, sinon que la progression des valorisations traduit une financiarisation accrue. Et un écart de plus en plus important entre les clubs les plus riches et les plus modestes, y compris au sein de l’élite.          Emmanuel Macron favorable à leur développement          Les clubs ne sont pas des entreprises à part entière et générèrent peu de profits, quand ils ne perdent pas d’argent, rappelle l’économiste Luc Arrondel (CNRS-Ecole d’économie de Paris), auteur de L’Argent du football (Cepremap, 2018). La rente va d’abord aux joueurs : les salaires pèsent 61 % du chiffre d’affaires des vingt premiers clubs britanniques, 54 % en Allemagne, 62 % en Espagne et 73 % en France ; avec de fortes inégalités, puisque 10 % d’entre eux en accaparent plus de la moitié. La corrélation est évidente, selon M. Arrondel, entre l’importance de la masse salariale, gonflée par les stars, et les succès sur la pelouse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le fonds de Bahreïn Investcorp prêt à racheter l’AC Milan                 Jusqu’à présent, certains milliardaires ne cherchaient pas à gagner de l’argent, sacrifiant plutôt à une passion pour le football et/ou à une région, comme les Pinault avec le Stade rennais ou les Agnelli avec la Juventus Turin. En investissant en Europe, les pétromonarchies du Golfe déploient, elles, un « soft power » destiné à renforcer leur image. Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement. Notamment en France, où Emmanuel Macron est favorable à leur développement.          Déjà présent dans le football américain, le baseball et le basket, le private equity veut jouer de tous les leviers financiers pour y prospérer. Le milliardaire Todd Boehly (Clearlake Capital) a racheté Chelsea à l’oligarque russe Roman Abramovitch pour 5 milliards d’euros. Après l’avoir redressé, Elliott Management vient de revendre le Milan AC à Redbird Capital, déjà propriétaire du « petit » Toulouse FC, pour 1,2 milliard. CVC a investi 1,5 milliard dans la Ligue 1. Le mot « foot business » commence à prendre tout son sens, plus d’un siècle après avoir été inventé par le patron de la ligue anglaise.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/02/football-le-paysage-change-avec-la-montee-en-puissance-des-fonds-d-investissement_6128621_3234.html"},"headline":"Football\u00a0: \u00ab\u00a0Le paysage change, avec la mont\u00e9e en puissance des fonds d\u2019investissement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T10:00:25+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Sport","Banques \/ Finance \/ Assurance","Football","Pertes et profits"],"description":"Le mot \u00ab\u00a0foot business\u00a0\u00bb commence \u00e0 prendre tout son sens, plus d\u2019un si\u00e8cle apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le patron de la ligue anglaise, observe Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/b561c0d_546580eb6a3b450392ad26b634bf85fa-546580eb6a3b450392ad26b634bf85fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-8">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Auditionné par les sénateurs, le ministre de l’intérieur a fait un timide mea culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et la fraude organisée de faux billets.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Sport             Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond      Auditionné par les sénateurs, le ministre de l’intérieur a fait un timide mea culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et la fraude organisée de faux billets.          Par Nicolas Lepeltier(avec Rémi Dupré) et Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h27, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra devant la commission des lois du Sénat, à Paris, le 1er juin 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Une audition et un timide début de mea culpa. Mais pas de changement sur le fond. Mercredi 1er juin, devant la commission des lois du Sénat, Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra étaient invités à faire « toute la transparence » sur le fiasco du Stade de France. Depuis le 28 mai, les scènes de chaos observées aux abords de l’enceinte dyonisienne en marge de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid ont déclenché une tempête politique et la colère des Britanniques. Les ministres de l’intérieur et des sports se sont donc employés à répondre, point par point, aux questions des parlementaires.          Ils avaient été fortement incités à le faire à l’issue du conseil des ministres, le matin même, par Emmanuel Macron. Le chef de l’Etat, qui a tout fait pour ne pas être mêlé à cette polémique, considérée par son entourage comme un dossier empoisonné, sur lequel « il n’y a que des coups à prendre », n’avait pas dit un mot depuis samedi sur le Stade de France. Mercredi matin, alors que la polémique ne désenfle pas, le président a finalement demandé au gouvernement « la transparence, la lumière sur les faits, des pistes pour que ça ne se reproduise plus et de la réactivité », a annoncé la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, évoquant même « une obsession » de M. Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : le déni des pouvoirs publics malgré une organisation défaillante                 A la sortie du conseil des ministres, Mme Grégoire a, en tout cas, estimé qu’« on aurait sûrement pu faire mieux » et s’est dite « désolée » pour les supporteurs, victimes de ces incidents. Un léger changement de ton qui tranche avec celui, offensif, du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, depuis quatre jours.          Face aux critiques, venues de France mais aussi de l’étranger, l’exécutif commence donc à reconnaître les dysfonctionnements, sans se réfugier dans le déni. « Quand ça a merdé, il faut dire que ça a merdé », estime un proche du chef de l’Etat. D’après l’Elysée, « le président a de suite compris que c’était important et il a donné les ordres pour que cela soit pris au sérieux. Et que les responsabilités soient établies, afin que cela ne se reproduise pas ». Une manière de mettre la pression sur son ministre de l’intérieur, en le forçant à changer d’attitude.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne                 « Une blessure pour notre fierté nationale »          Le message a manifestement été entendu par M. Darmanin. « Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées », a-t-il reconnu, mercredi, lors de son audition par la commission des lois du Sénat. « Il est évident que cette fête du sport a été gâchée », a-t-il ajouté, avant d’admettre que « l’image négative de ce match est une blessure pour notre fierté nationale ». « Et nous regrettons très sincèrement les débordements parfois inacceptables qui ont eu lieu », a encore dit le ministre, sous le feu de l’opposition, qui exige sa démission.        Il vous reste 62.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/fiasco-du-stade-de-france-darmanin-met-les-formes-mais-ne-varie-pas-sur-le-fond_6128583_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond","dateCreated":"2022-06-02T05:27:01+02:00","datePublished":"2022-06-02T05:27:01+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:06:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Gouvernement Borne","S\u00e9curit\u00e9","Politique","Sport"],"description":"Auditionn\u00e9 par les s\u00e9nateurs, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a fait un timide mea culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et la fraude organis\u00e9e de faux billets.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"avec R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1156/0/6937/3468/1342/671/60/0/08b397f_5344917-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-9">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Alors que Roland-Garros touche à sa fin, une poignée d’irréductibles amateurs de jeu de paume, ce royal précurseur du tennis, s’échinent à sauver de la ruine le plus vieux court de France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    CYRIL CHIGOT POUR « LE MONDE »          A Chinon, le jeu de paume cherche à épater la galerie   Par Michel Dalloni (Chinon (Indre-et-Loire) - envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 01h34   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que Roland-Garros touche à sa fin, une poignée d’irréductibles amateurs de jeu de paume, ce royal précurseur du tennis, s’échinent à sauver de la ruine le plus vieux court de France.         Lea Van Der Zwalmen a autant d’imagination que de talent. Quand elle ferme les yeux, la Française de 26 ans, numéro 2 mondiale du jeu de paume, se voit disputer ici, à Chinon (Indre-et- Loire), face à sa rivale britannique Claire Fahey, la finale d’un grand tournoi. Elle entend déjà les applaudissements des connaisseurs de ce sport de raquette bien de chez nous, précurseur revendiqué du tennis, résonner sous la vaste charpente Renaissance de la plus vieille salle du pays encore debout. Elle est ravie à l’idée d’épater la galerie. Quand elle rouvre les yeux, ce n’est pas pareil : la toiture est en vrac, les murs battent de l’aile, le sol est défoncé, et la lourde porte en bois est secouée par le vent qui s’engouffre volontiers dans les ruelles de la ville basse.          Du rêve à la réalité, il y a quelques années de travaux. L’endroit est en ruine. « Nous l’avons repéré en 2011 », raconte Thierry Bernard-Tambour, historien du jeu missionné par le Comité français de courte paume (CFCP) et président du club de Fontainebleau (Seine-et-Marne). Une découverte qui doit beaucoup aux recherches menées par les Amis du Vieux Chinon, la société savante locale. Jean Meunier a consulté des kilomètres d’archives pour établir que la rue du Jeu-de-Paume n’avait pas volé son nom, que la salle avait été construite à la fin du XVIe siècle, que son commanditaire, l’écuyer François de Troussard l’avait « baillée à rente » à un certain Thomas Biziou et que l’exploitation de celle-ci cessa moins d’un siècle plus tard. Le temps a fini par enfouir son souvenir au plus profond des mémoires. Des années durant, Chinonais de toujours et touristes d’un été ont défilé devant ce hangar immense (29 mètres de long, 9 mètres de large, 8 mètres de haut), sans comprendre à quoi il avait bien pu servir.                              De gauche à droite : Simon Berry, le propriétaire de la salle du jeu de paume de Chinon, Lea Van Der Zwalmen, numéro 2 mondiale et numéro 1 française de la discipline, et Thierry Bernard-Tambour, historien du jeu et président du club de Fontainebleau (Seine-et-Marne). A Chinon (Indre-et-Loire), le 23 mai 2022.  CYRIL CHIGOT POUR « LE MONDE »               On n’a d’ailleurs jamais vraiment su ce qu’il convenait d’en faire. Une fois désaffecté, il devint salpêtrière (1680), manège pour « les troupes de cavalerie en garnison » (1764), écurie (après la Révolution française), baraque à tout faire louée à vil prix par la municipalité (1897), remise à calèches (1900), écurie à nouveau (1935), entrepôt de droguerie (1940) et halle des Volailles rabelaisiennes (1969), une adresse prisée des amateurs de géline de Touraine et autres poulets goûtus à pattes noires.          Toutes ces destinations l’ont défiguré en multipliant les cloisonnements, en créant des niveaux et des ouvertures. On a même voulu le démolir à trois reprises : en 1894, pour élever une école maternelle ; en 1968, pour édifier un central téléphonique ; en 1970, pour moderniser le plan de circulation du centre-ville. Autant dire qu’on n’y tenait pas tant que ça.        Il vous reste 76.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/a-chinon-le-jeu-de-paume-cherche-a-epater-la-galerie_6128569_3224.html"},"headline":"A Chinon, le jeu de paume cherche \u00e0 \u00e9pater la galerie","dateCreated":"2022-06-02T01:34:21+02:00","datePublished":"2022-06-02T01:34:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Histoire"],"keywords":["Roland-Garros 2022","Tennis","Sport","Histoire","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Alors que Roland-Garros touche \u00e0 sa fin, une poign\u00e9e d\u2019irr\u00e9ductibles amateurs de jeu de paume, ce royal pr\u00e9curseur du tennis, s\u2019\u00e9chinent \u00e0 sauver de la ruine le plus vieux court de France.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Dalloni","description":"Chinon (Indre-et-Loire) - envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/201/0/2823/1409/1342/671/60/0/2ef1484_131395360-jeudepaumechinon-123.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-10">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le ministre de l’intérieur s’est « excusé très sincèrement » auprès des supporteurs de Liverpool. Mais il a réaffirmé que 110 000 personnes étaient présentes dans et autour du Stade de France, soit 35 000 de plus que la jauge prévue.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Football       Sécurité             Incidents au Stade de France : « Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées », reconnaît Gérald Darmanin      Le ministre de l’intérieur s’est « excusé très sincèrement » auprès des supporteurs de Liverpool. Mais il a réaffirmé que 110 000 personnes étaient présentes dans et autour du Stade de France, soit 35 000 de plus que la jauge prévue.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h38, mis à jour hier à 20h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, juste avant son audition au Sénat, à Paris, le 1er juin 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Auditionné, mercredi 1er juin, par la commission des lois du Sénat, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a reconnu qu’il était « évident que les choses auraient pu être mieux organisées », alors que de nombreux incidents ont émaillé la finale de la Ligue des Champions, samedi, au Stade de France.            « Il est évident que cette fête du sport a été gâchée », a-t-il ajouté. « Et nous regrettons très sincèrement les débordements parfois inacceptables qui ont eu lieu », a encore dit le ministre, sous le feu des critiques après ses déclarations sur le nombre de faux billets.              « C’est l’événement qui a mobilisé le plus de policiers et de gendarmes depuis que je suis ministre de l’intérieur », a encore dit M. Darmanin, rejetant toute critique sur le nombre de forces de l’ordre présentes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : le déni des pouvoirs publics malgré une organisation défaillante                   Gaz lacrymogènes utilisés de « façon disproportionnée »            « Plusieurs billets ont été dupliqués des centaines de fois », a-t-il aussi déclaré, évoquant le cas d’un ticket reproduit « 744 fois ». Le ministre de l’intérieur a réaffirmé que « 110 000 personnes » se sont présentées « dans et autour du Stade de France », soit « 35 000 » de plus que la jauge prévue, correspondant, selon lui, à des supporteurs avec des billets falsifiés ou sans billet.            Gérald Darmanin et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, incriminent depuis samedi soir les supporteurs britanniques estimant qu’ils sont en grande partie responsables des incidents, avec une « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets », un argumentaire très critiqué, en Angleterre comme en France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                   Cette situation a, selon les autorités, entraîné près du Stade de France un engorgement massif, des débordements et une intervention des forces de l’ordre. A cet égard, Gérald Darmanin s’est « excusé très sincèrement » auprès des supporteurs de Liverpool pour « les grands dégâts, notamment sur des enfants » causés par les gaz lacrymogènes, utilisés de « façon disproportionnée », assurant que des « sanctions seront prises ».            Sanctions demandées au préfet de police            En France et en Angleterre, la polémique reste vive. Le directeur exécutif du club anglais Billy Hogan a annoncé que la plate-forme de collecte des témoignages des supporteurs des Reds, mise en place lundi, avait déjà reçu 5 000 réponses en vingt-quatre heures. Et ce qu’il a lu l’a « horrifié » : « Des hommes, femmes et enfants, des gens valides et d’autres moins ont été traités sans discernement au cours de la journée de samedi », a-t-il regretté.              Les « citoyens britanniques et espagnols pourront déposer plainte dans leur pays à partir de lundi » et ils pourront aussi saisir l’Inspection générale de la police nationale (IGPN), a fait savoir M. Darmanin. « J’ai vu personnellement deux faits, où manifestement (…) l’utilisation du gaz lacrymogène était contraire aux règles d’emploi », a-t-il encore dit, précisant avoir « demandé des sanctions au préfet de police pour ces deux responsables des forces de l’ordre ». Deux personnes ont également saisi l’IGPN, la « police des polices » après les événements de samedi, a dit M. Darmanin, sans donner de détail.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux comparutions immédiates du tribunal de Bobigny, « l’affaire du Stade de France, c’est une misérable histoire de pickpockets »                   Gérald Darmanin a également annoncé avoir demandé au délégué interministériel aux Jeux olympiques (JO), Michel Cadot, d’envisager « des règles différentes » que celle de la dispersion avec du gaz lacrymogène en cas « d’événements sportifs exceptionnels », estimant que ces moyens n’étaient pas « adéquats ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-il-est-evident-que-les-choses-auraient-pu-etre-mieux-organisees-reconnait-gerald-darmanin_6128554_1616938.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es\u00a0\u00bb, reconna\u00eet G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-06-01T19:38:43+02:00","datePublished":"2022-06-01T19:38:43+02:00","dateModified":"2022-06-01T20:18:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur s\u2019est \u00ab\u00a0excus\u00e9 tr\u00e8s sinc\u00e8rement\u00a0\u00bb aupr\u00e8s des supporteurs de Liverpool. Mais il a r\u00e9affirm\u00e9 que 110\u00a0000\u00a0personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes dans et autour du Stade de France, soit 35\u00a0000 de plus que la jauge pr\u00e9vue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/595/0/7139/3569/1342/671/60/0/1a832f8_5344902-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-11">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le Norvégien, tête de série numéro 8 du tournoi, a battu la sensation danoise Holger Rune en quatre manches (6-1, 4-6, 7-6, 6-3). Il retrouvera Marin Cilic en demi-finale vendredi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez Roland-Garros : Casper Ruud vient à bout d’Holger Rune et complète le dernier carré Le Norvégien, tête de série numéro 8 du tournoi, a battu la sensation danoise Holger Rune en quatre manches (6-1, 4-6, 7-6, 6-3). Il retrouvera Marin Cilic en demi-finale vendredi.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     00:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi une nouvelle fois jusqu’au bout de la nuit. Le live revient dès demain (ce jeudi) après-midi avec les demi-finales du tournoi femmes. La bise !                    00:50   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Casper Ruud est le « King in the North »         Le duel de joueurs nordiques a été remporté par Casper Ruud ce jeudi 2 juin, en quatre sets (6-1, 4-6, 7-6, 6-3) et 3 heures 15 minutes de jeu sur le court Philippe-Chatrier. Le Norvégien, numéro 8 mondial, a fait respecter la hiérarchie face au jeune danois de 19 ans, Holger Rune, et se qualifie ainsi pour le dernier carré de Roland-Garros, le tout premier de sa carrière en Grand Chelem.        Pour cela, Ruud a dû dompter l’impétueux Rune, qui n’a cessé de se tourner vers son box et ses proches sur chaque faute et chaque point perdu. Fougueux, et pas habitué à jouer à ces hauteurs, Rune a totalement raté sa première manche et encaissé un lourd 6-1. Avant de se réveiller en remportant la deuxième manche. De quoi de croire à un nouvel exploit, après avoir éliminé le finaliste de l’édition 2021 Stefanos Tsitsipas en huitième de finale.        L’expérience de Ruud, 23 ans et membre de la next-gen, a ensuite fait la différence. Surtout, le Norvégien, d’un calme plat, ne s’est pas laissé démonter par le caractère de Rune. Ruud a dominé le tie-break dans la troisième manche avant de réaliser un break, au bout de quatre opportunités, dans le dernier set pour s’imposer 6-3.        Ruud met fin à la quinzaine de rêve de Rune, qui va grimper dans le top 30 mondial, lui qui n’était que 475ᵉ mondial au début de l’année 2021. Ruud rallie de son côté les demi-finales, où il affrontera Marin Cilic. Il lui faudra cependant hisser son niveau de jeu face au Croate qui semble inarrêtable depuis le début du tournoi.                     00:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La dernière balle annoncée faute... puis déjugée par l’arbitre de chaise                                                 00:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Messieurs, on vous salue. Et l'on vous souhaite la nuit belle. Merci.    Drésienne         Merci fidèle des fidèles.                    00:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon Papy demande ce qu'est un iPod.    Drésienne         Le transistor des jeunes qui ne sont plus jeunes.                    00:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J’imagine votre soupir de soulagement quand Casper a breaké !    Claire         Nooooon... Pas du tout, mais alors pas du tout !                    00:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire en quatre sets de Ruud (6-1, 4-6, 7-6, 6-3)        La poignée de main entre les deux hommes a été glaciale. On a vu Casper Ruud hocher de la tête comme pour faire part de son mécontentement face au comportement d’Holger Rune.                    00:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La deuxième balle de match est la bonne ! Ruud s’impose !        Casper Ruud s’impose en quatre sets sur un dernier coup droit que Rune voyait faute. L’arbitre descend de sa chaise pour confirmer que la balle est bonne.                    00:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Première balle de match gâchée par Ruud             Son revers est trop long, ça part dans le couloir. Encore deux balles de match pour le Norvégien.                    00:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois balles de match pour Ruud !                                 00:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le dernier carré se rapproche pour...                                00:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et un ace pour le 30-0 !             13ᵉ ace de Ruud, à deux points du match.                    00:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              15-0 Ruud             La gifle en coup droit de Ruud pousse Rune à la faute. Le Norvégien est à trois points du match.                    00:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              5-3 pour Ruud !        La quatrième balle de break était la bonne ! Casper Ruud breake Holger Rune et va servir pour le gain du match.                    00:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvelle balle de break pour Ruud !        La quatrième pour le Norvégien, qui va devoir tenter quelque chose pour remporter ce jeu.                    00:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 BB Rune 🎶 perdu cette nuit 🎶    Lilou                    On vient de faire un saut dans les années 2000, avec un téléphone à clapet dans la poche et un iPod dans les oreilles.                    00:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Égalité             Nouveau service-volée de Rune qui ne passe pas. Sa volée termine sur la bande du filet.                    00:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avantage Rune             C’est dans le filet pour Ruud, et c’est une nouvelle balle de 4-4 pour Rune.                    00:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sans flatterie, vous êtes les Antoine Blondin du live.     Puffinfuligineux         C’est quand même flatteur, mais merci !                    00:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Égalité        C’est dans le filet sur ce coup droit de Rune. Ce jeu n’est pas terminé.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce live consacré au quart de finale de Roland-Garros entre Casper Ruud et Holger Rune, le dernier du tournoi hommes en simple sur la terre battue parisienne.         Quoi ? Le quart de finale entre le numéro 8 mondial norvégien, Casper Ruud, et la sensation danoise Holger Rune, 19 ans et 40ᵉ mondial.         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant 15 000 personnes qui devraient avoir moins froid qu’hier soir.         Quand ? A partir de 20 h 45, pour le dernier quart et la dernière session nocturne du tournoi.         Sur quelle chaîne ? Sur Amazon Prime. Et cette fois, le match ne sera pas accessible gratuitement.         Qui ? Florian Lefèvre et Denis Ménétrier, le double fidèle au poste (et sans couverture), depuis le kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? L’éclairage des lieux de vie : un levier pour la santé publique ?         A lire en attendant         Roland-Garros : un vent du Nord souffle sur le tournoi         Etoile montante venue du Nord, Holger Rune fonce en quart         Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants         La Polonaise Iga Swiatek et la Russe Daria Kasatkina en demi-finales         Amélie Mauresmo reconnaît que les sessions nocturnes amènent à s’interroger quant au confort des joueurs                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-01T22:45:48+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T10:45:48+00:00","headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","description":"Le Norv\u00e9gien, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 8 du tournoi, a battu la sensation danoise Holger Rune en quatre manches (6-1, 4-6, 7-6, 6-3). Il retrouvera Marin Cilic en demi-finale vendredi.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Roland-Garros : Casper Ruud vient à bout d’Holger Rune et complète le dernier carré","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Norv\u00e9gien, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 8 du tournoi, a battu la sensation danoise Holger Rune en quatre manches (6-1, 4-6, 7-6, 6-3). Il retrouvera Marin Cilic en demi-finale vendredi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-06-01T22:45:48+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T10:45:48+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi une nouvelle fois jusqu\u2019au bout de la nuit. Le live revient d\u00e8s demain (ce jeudi) apr\u00e8s-midi avec les demi-finales du tournoi femmes. La bise\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:50:29+00:00","articleBody":"      Le duel de joueurs nordiques a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par Casper Ruud ce jeudi 2 juin, en quatre sets (6-1, 4-6, 7-6, 6-3) et 3 heures 15 minutes de jeu sur le court Philippe-Chatrier. Le Norv\u00e9gien, num\u00e9ro 8 mondial, a fait respecter la hi\u00e9rarchie face au jeune danois de 19 ans, Holger Rune, et se qualifie ainsi pour le dernier carr\u00e9 de Roland-Garros, le tout premier de sa carri\u00e8re en Grand Chelem.          Pour cela, Ruud a d\u00fb dompter l\u2019imp\u00e9tueux Rune, qui n\u2019a cess\u00e9 de se tourner vers son box et ses proches sur chaque faute et chaque point perdu. Fougueux, et pas habitu\u00e9 \u00e0 jouer \u00e0 ces hauteurs, Rune a totalement rat\u00e9 sa premi\u00e8re manche et encaiss\u00e9 un lourd 6-1. Avant de se r\u00e9veiller en remportant la deuxi\u00e8me manche. De quoi de croire \u00e0 un nouvel exploit, apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 le finaliste de l\u2019\u00e9dition 2021 Stefanos Tsitsipas en huiti\u00e8me de finale.          L\u2019exp\u00e9rience de Ruud, 23 ans et membre de la next-gen, a ensuite fait la diff\u00e9rence. Surtout, le Norv\u00e9gien, d\u2019un calme plat, ne s\u2019est pas laiss\u00e9 d\u00e9monter par le caract\u00e8re de Rune. Ruud a domin\u00e9 le tie-break dans la troisi\u00e8me manche avant de r\u00e9aliser un break, au bout de quatre opportunit\u00e9s, dans le dernier set pour s\u2019imposer 6-3.          Ruud met fin \u00e0 la quinzaine de r\u00eave de Rune, qui va grimper dans le top 30 mondial, lui qui n\u2019\u00e9tait que 475\u1d49 mondial au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2021. Ruud rallie de son c\u00f4t\u00e9 les demi-finales, o\u00f9 il affrontera Marin Cilic. Il lui faudra cependant hisser son niveau de jeu face au Croate qui semble inarr\u00eatable depuis le d\u00e9but du tournoi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Casper Ruud est le \u00ab\u00a0King in the North\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T22:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:49:50+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La derni\u00e8re balle annonc\u00e9e faute... puis d\u00e9jug\u00e9e par l\u2019arbitre de chaise ","dateModified":"2022-06-01T22:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:48:02+00:00","articleBody":"    Messieurs, on vous salue. Et l'on vous souhaite la nuit belle. Merci.    Dr\u00e9sienne         Merci fid\u00e8le des fid\u00e8les.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:47:17+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande ce qu'est un iPod.    Dr\u00e9sienne         Le transistor des jeunes qui ne sont plus jeunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:46:56+00:00","articleBody":"    J\u2019imagine votre soupir de soulagement quand Casper a break\u00e9 !    Claire         Nooooon... Pas du tout, mais alors pas du tout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:44:32+00:00","articleBody":"     La poign\u00e9e de main entre les deux hommes a \u00e9t\u00e9 glaciale. On a vu Casper Ruud hocher de la t\u00eate comme pour faire part de son m\u00e9contentement face au comportement d\u2019Holger Rune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire en quatre sets de Ruud (6-1, 4-6, 7-6, 6-3)","dateModified":"2022-06-01T22:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:43:09+00:00","articleBody":"     Casper Ruud s\u2019impose en quatre sets sur un dernier coup droit que Rune voyait faute. L\u2019arbitre descend de sa chaise pour confirmer que la balle est bonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me balle de match est la bonne\u00a0! Ruud s\u2019impose\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T22:43:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:42:06+00:00","articleBody":"          Son revers est trop long, \u00e7a part dans le couloir. Encore deux balles de match pour le Norv\u00e9gien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re balle de match g\u00e2ch\u00e9e par Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:41:25+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois balles de match pour Ruud\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T22:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:41:02+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/5a92504_1654109942580-casper.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier carr\u00e9 se rapproche pour... ","dateModified":"2022-06-01T22:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:40:40+00:00","articleBody":"          13\u1d49 ace de Ruud, \u00e0 deux points du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et un ace pour le 30-0\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T22:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:40:16+00:00","articleBody":"          La gifle en coup droit de Ruud pousse Rune \u00e0 la faute. Le Norv\u00e9gien est \u00e0 trois points du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-0 Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:40:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:39:32+00:00","articleBody":"     La quatri\u00e8me balle de break \u00e9tait la bonne\u00a0! Casper Ruud breake Holger Rune et va servir pour le gain du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-3 pour Ruud\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T22:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:38:54+00:00","articleBody":"     La quatri\u00e8me pour le Norv\u00e9gien, qui va devoir tenter quelque chose pour remporter ce jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle balle de break pour Ruud\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T22:39:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:38:23+00:00","articleBody":"    BB Rune \ud83c\udfb6 perdu cette nuit \ud83c\udfb6    Lilou                    On vient de faire un saut dans les ann\u00e9es 2000, avec un t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 clapet dans la poche et un iPod dans les oreilles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:38:04+00:00","articleBody":"          Nouveau service-vol\u00e9e de Rune qui ne passe pas. Sa vol\u00e9e termine sur la bande du filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c9galit\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:37:11+00:00","articleBody":"          C\u2019est dans le filet pour Ruud, et c\u2019est une nouvelle balle de 4-4 pour Rune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avantage Rune","dateModified":"2022-06-01T22:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:36:36+00:00","articleBody":"    Sans flatterie, vous \u00eates les Antoine Blondin du live.     Puffinfuligineux         C\u2019est quand m\u00eame flatteur, mais merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:36:26+00:00","articleBody":"     C\u2019est dans le filet sur ce coup droit de Rune. Ce jeu n\u2019est pas termin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c9galit\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:35:56+00:00","articleBody":"          Nouveau coup droit d\u00e9vastateur qui prend \u00e0 contre pied Ruud, et qui prend l\u2019avantage au passage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rune d\u00e9roule","dateModified":"2022-06-01T22:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:34:55+00:00","articleBody":"          Et de quelle mani\u00e8re\u00a0! Un superbe coup droit de Rune qui lui permet de revenir \u00e0 40A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et une troisi\u00e8me de sauv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T22:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:34:13+00:00","articleBody":"     Ruud en grande difficult\u00e9 sur ses retours. Il en est \u00e0 27% de balles de break remport\u00e9es dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et une deuxi\u00e8me de sauv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T22:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:33:40+00:00","articleBody":"          Jolie demi-vol\u00e9e de Rune qui sauve une premi\u00e8re balle de break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re balle de break sauv\u00e9e par Rune","dateModified":"2022-06-01T22:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:32:59+00:00","articleBody":"          Nouvelle faute directe de Rune, qui offre trois balles de break \u00e0 Ruud. C\u2019est le moment Casper\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois balles de break pour Ruud\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T22:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:32:33+00:00","articleBody":"    La peste Rune semble fatiguer, n'est-ce pas ?     Les Runes comptent pas pour des...         Forc\u00e9ment, \u00e0 force de r\u00e2ler...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:32:21+00:00","articleBody":"    Comment \u00eatre commentateur \u00e9crit live tennis sur le monde ?    Question         Il faut passer par un cursus bac +10 r\u00e9sistance \u00e0 la fatigue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:32:06+00:00","articleBody":"          Le coup droit de Rune est dans le couloir. Ruud est \u00e0 deux points du break\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-30 Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:31:42+00:00","articleBody":"     La troisi\u00e8me double faute de Rune dans ce quatri\u00e8me set, 0-15 pour Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-15, double faute de Rune","dateModified":"2022-06-01T22:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:31:14+00:00","articleBody":"    \u00ab\u00a0En fait Rune fait penser \u00e0 Max Verstappen\u00a0\u00bb nouveau commentaire de ma fille. \u00c7a n\u2019est toujours pas un compliment.    Maman fatigu\u00e9e          Il y a un petit quelque chose, on ne va pas le nier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:30:56+00:00","articleBody":"     Un cap que Holger Rune n\u2019a jamais d\u00e9pass\u00e9 en carri\u00e8re. Alors \u00e0 moins qu\u2019il ne conclue cette rencontre dans les trois prochaines minutes, on va rentrer dans un monde qui lui est \u00e9tranger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bient\u00f4t 3 heures et 5 minutes de jeu","dateModified":"2022-06-01T22:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:30:03+00:00","articleBody":"     Joli jeu blanc du Norv\u00e9gien qui reprend l\u2019avantage dans ce quatri\u00e8me set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-3 pour Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:28:37+00:00","articleBody":"     A d\u00e9faut de rejoindre pour l\u2019instant le dernier carr\u00e9 de Roland-Garros...                    Lire aussi :  Le Danemark vote pour rejoindre la politique de d\u00e9fense de l\u2019Union europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:28:34+00:00","articleBody":"     Et on est toujours debout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vient de passer le cap des trois heures de jeu","dateModified":"2022-06-01T22:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:27:18+00:00","articleBody":"    Messieurs, je vous adore. Mais l\u00e0, mon lit m'attire beaucoup plus. Donc, je vais le rejoindre.\r\nMerci pour cette journ\u00e9e\/soir\u00e9e, bon courage, et \u00e0 vendredi! Bonne nuit!    Ovalie         Oh non, tu ne vas pas nous quitter\u00a0? Pas toi\u00a0! Pas maintenant\u00a0! Pas apr\u00e8s tout ce que tu as fait...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:27:10+00:00","articleBody":"     Le Danois s\u2019en sort avec une amortie qui pi\u00e8ge une nouvelle fois Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Rune, 3-3","dateModified":"2022-06-01T22:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:26:18+00:00","articleBody":"     Le Danois n\u2019est pas pris par le lob de Ruud. Rune peut revenir \u00e0 3-3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avantage Rune","dateModified":"2022-06-01T22:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:25:44+00:00","articleBody":"     Le Danois menait 40-0, mais il vient d\u2019encha\u00eener trois fautes directes qui le mettent en danger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40A sur le service de Rune","dateModified":"2022-06-01T22:26:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:22:56+00:00","articleBody":"    Peut-on savoir combien de personnes suivent votre live \u00e0 cette heure l\u00e0 ?    Jean         Entre 30 et 40 000 internautes. On est s\u00fbrs de nos chiffres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:22:54+00:00","articleBody":"    Vous avez vu ? A l'envers Cilic \u00e7a fait Cilic.    Dr\u00e9sienne         Comme l\u2019attaquant du stade de Reims Ekitike. Un petit palindrome bien sympathique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:21:05+00:00","articleBody":"          12\u1d49 ace pour le Norv\u00e9gien, qui remporte le jeu et reprend l\u2019avantage, 3-2 dans ce quatri\u00e8me set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ace pour conclure son jeu de service, 3-2 pour Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:20:06+00:00","articleBody":"    Bon il se fait tard. Je vous fais des bisous et vous dis bravo pour ce live plein d\u2019esprit. Maintenant  qu\u2019on se conna\u00eet je reviendrai vendredi.     Les paupi\u00e8res lourdes                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:19:06+00:00","articleBody":"    S\u00e9rieusement, Ruud, il n\u2018a pas l\u2018ombre d\u2018une chance contre \u010cili\u0107, non ?    Sceptique         Figurez-vous que le Norv\u00e9gien a battu le Croate lors de leurs deux confrontations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:19:05+00:00","articleBody":"    Je suis persuad\u00e9e que,coll\u00e9gien,  Rune faisait croire \u00e0 ses profs que le chien avait bouff\u00e9 sa copie alors qu'il avait pass\u00e9 son temps \u00e0 mater le tennis \u00e0 Roland....    Klein Z\u00e5l\u00f8p\u0101rd         C\u2019est vrai qu\u2019il a le comportement qui va avec. Alors que Ruud, c\u2019\u00e9tait le gamin discret, qui rendait tout en temps et en heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:17:34+00:00","articleBody":"     Tranquille, le Danois, qui d\u00e9roule sur son jeu de service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu blanc pour Rune qui revient \u00e0 2-2","dateModified":"2022-06-01T22:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:17:24+00:00","articleBody":"    Vous allez pouvoir survivre s'il y a un 5eme set?     Trop tard pour moi         On va tout faire pour. Mais \u00e7a semble \u00e9crit qu\u2019on va partir sur un cinqui\u00e8me set, vue notre poisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:17:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:14:02+00:00","articleBody":"     Rune a tent\u00e9 de se montrer agressif sur ses retours. R\u00e9sultat, \u00e7a termine dans le filet et \u00e7a fait 2-1 pour Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1 pour Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:13:16+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que vous \u00eates quand m\u00eame des solides.    Dr\u00e9sienne         L\u00e0, on puise dans nos ressources. Comme les joueurs sur le terrain. Une vraie performance de sportif de haut niveau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:11:57+00:00","articleBody":"     Quand tu fais trop de bruit apr\u00e8s minuit dans l\u2019immeuble...                 CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0223511_5349103-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:11:31+00:00","articleBody":"          Un nouveau service-vol\u00e9e pour conclure ce jeu de service o\u00f9 il a sauv\u00e9 deux balles de break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-1, Rune revient \u00e0 hauteur","dateModified":"2022-06-01T22:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:11:08+00:00","articleBody":"          Et un nouveau retour qui part loin derri\u00e8re de Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avantage Rune","dateModified":"2022-06-01T22:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:10:25+00:00","articleBody":"     Service gagnant de Rune qui revient \u00e0 40A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et une deuxi\u00e8me de sauv\u00e9e","dateModified":"2022-06-01T22:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:10:16+00:00","articleBody":"     Ouuuh qu\u2019il est pas beau ce retour de Ruud. 30-40.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et une de sauv\u00e9e par Rune","dateModified":"2022-06-01T22:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:09:28+00:00","articleBody":"          Cette fois, le service-vol\u00e9e n\u2019est pas pass\u00e9\u00a0! Le retour de Ruud revient dans les pieds de Rune qui trouve le couloir. Deux balles de break d\u2019entr\u00e9e dans cette quatri\u00e8me manche pour Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux balles de break pour Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:09:20+00:00","articleBody":"     Double faute de Rune, qui le met en difficult\u00e9 sur son jeu de service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:09:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:08:41+00:00","articleBody":"          Un service-vol\u00e9e encore bien ex\u00e9cut\u00e9 par Rune. M\u00eame si sa vol\u00e9e n\u2019\u00e9tait pas loin d\u2019\u00eatre faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-06-01T22:08:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:08:08+00:00","articleBody":"          Ruud n\u2019est pas surpris par l\u2019amortie de Rune et le prend avec son revers. 0-15 pour le Norv\u00e9gien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-15 Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:07:21+00:00","articleBody":"     Service gagnant pour le Norv\u00e9gien qui conclut bien son premier jeu de service dans cette quatri\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:07:12+00:00","articleBody":"    Nous, on n'est pas pr\u00eat de dormir. C'est le grand bazar au camping-caravaning.    Dr\u00e9sienne         Pour se re-booster un peu\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:06:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dixi\u00e8me ace pour Ruud, 40-15","dateModified":"2022-06-01T22:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:06:26+00:00","articleBody":"          Le Norv\u00e9gien est le premier \u00e0 servir dans ce set et profite de la faute de Rune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-15 Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:04:19+00:00","articleBody":"    La maman de Rune peut aller lui beurrer ses Krispolls.     Puffinfulligineux         C\u2019est bon, elle est de retour, avec de bons Krispolls.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:04:09+00:00","articleBody":"    Vous aussi, vous souffrez ?    ManuB         Ce sont nos paupi\u00e8res qui commencent \u00e0 souffrir, surtout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T22:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:03:55+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La balle de set remport\u00e9e par Ruud","dateModified":"2022-06-01T22:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:01:11+00:00","articleBody":"     Ce troisi\u00e8me set aura dur\u00e9 une heure et trois minutes. On en est d\u00e9sormais \u00e0 plus de deux heures et demi de jeu entre les deux Nordiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux manches \u00e0 une pour Ruud (6-1, 4-6, 7-6)","dateModified":"2022-06-01T22:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T22:00:05+00:00","articleBody":"          7-2 dans ce tie-break pour Ruud, qui conclut par un coup droit gagnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La troisi\u00e8me manche remport\u00e9e par Ruud\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T22:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:59:14+00:00","articleBody":"          Le revers est parfait pour Ruud, qui trouve la ligne du couloir. Ce qui a la facult\u00e9 de rendre Rune totalement fou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-2, quatre balles de set pour Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:58:13+00:00","articleBody":"     La mont\u00e9e au filet de Ruud paie, m\u00eame si le Norv\u00e9gien se trompe de c\u00f4t\u00e9 dans un premier temps, avant de smasher pour prendre trois points d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-2 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:58:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:56:35+00:00","articleBody":"          Le Norv\u00e9gien s\u2019est d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 deux reprises bizarrement sur son coup droit mais \u00e7a fonctionne. Faute de Rune, Ruud prend deux points d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-2, Ruud prend le large","dateModified":"2022-06-01T21:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:55:42+00:00","articleBody":"     L\u2019amortie rat\u00e9e de Rune permet \u00e0 Ruud de r\u00e9aliser un mini-break dans ce jeu d\u00e9cisif. Deux services \u00e0 suivre pour le Norv\u00e9gien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-2 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:55:15+00:00","articleBody":"          C\u2019est serr\u00e9 m\u00eame dans le tie-break. On ne va pas s\u2019en sortir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-2, faute de Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:54:30+00:00","articleBody":"     Grosse deuxi\u00e8me balle de Ruud qui pousse Rune \u00e0 la faute. Le Norv\u00e9gien prend l\u2019avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:53:47+00:00","articleBody":"          Le coup droit de Rune est long, \u00e7a fait 1-1 dans ce jeu d\u00e9cisif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-1","dateModified":"2022-06-01T21:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:53:26+00:00","articleBody":"    Et le r\u00e9sultat du match de foot de l'Ukraine?    Ovalie         Merci pour la passe d\u00e9\u2019.          En barrages de la Coupe du monde de football, ce soir, l\u2019Ukraine a gagn\u00e9 3-1 en Ecosse. Elle disputera avec le Pays de Galles un billet pour le Qatar dimanche 5 juin, \u00e0 Cardiff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T21:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:53:14+00:00","articleBody":"     Sur son retour, Ruud trouve la bande du filet. 1-0 pour le Danois. Service Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 Rune","dateModified":"2022-06-01T21:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:52:38+00:00","articleBody":"     Service gagnant pour Ruud. Go le tie-break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ruud revient \u00e0 6-6, direction le jeu d\u00e9cisif","dateModified":"2022-06-01T21:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:52:01+00:00","articleBody":"     La quatri\u00e8me double faute dans ce match pour le Norv\u00e9gien, la premi\u00e8re dans ce troisi\u00e8me set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double faute de Ruud, 40-30","dateModified":"2022-06-01T21:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:51:19+00:00","articleBody":"     Deux balles de 6-6 et de tie-break pour Casper Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-15 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:50:37+00:00","articleBody":"     Dans le filet pour Ruud, mis en difficult\u00e9 par le retour de Rune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-15 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:50:03+00:00","articleBody":"          Le coup droit de Rune est long. C\u2019eut \u00e9t\u00e9 beau, \u00e7a fait finalement 30-0 pour Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:49:26+00:00","articleBody":"     Premier point bien g\u00e9r\u00e9 par le Norv\u00e9gien, qui reste totalement imperm\u00e9able au comportement de Rune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-0 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:48:53+00:00","articleBody":"    lequel est rune, lequel est ruud?    i'm getting crossed eyes         C\u2019est facile. Celui qui n\u2019arr\u00eate pas de hurler, de se plaindre et de c\u00e9l\u00e9brer outrageusement chaque point, c\u2019est Holger Rune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T21:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:48:47+00:00","articleBody":"    Bon. On va mettre le comportement limite de Rune sur le compte de son jeune \u00e2ge.     Psychologie         On aimerait voir ce que \u00e7a donne un jour face \u00e0 Beno\u00eet \u00ab\u00a0miaou\u00a0\u00bb Paire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T21:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:47:29+00:00","articleBody":"     Le Danois capricieux reprend l\u2019avantage, 6-5 dans ce troisi\u00e8me set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-5 Rune","dateModified":"2022-06-01T21:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:47:15+00:00","articleBody":"     Et dire que certains qui nous lisent ont un contr\u00f4le de maths demain \u00e0 8h30... On vous autorise \u00e0 \u00e9crire \u00ab\u00a0live Le Monde\u00a0\u00bb sur le billet de retard au bureau de La vie scolaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros\u00a0: Casper Ruud vient \u00e0 bout d\u2019Holger Rune et compl\u00e8te le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T21:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:46:54+00:00","articleBody":"     Avec une balle de 6-5 pour le Danois. On n\u2019est pas couch\u00e9s...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avantage Rune","dateModified":"2022-06-01T21:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:46:14+00:00","articleBody":"     Avec, une nouvelle fois, un service-vol\u00e9e. 40A dans ce jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est bien sauv\u00e9 par Rune","dateModified":"2022-06-01T21:46:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:45:51+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien est \u00e0 4 sur 10 dans l\u2019exercice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break pour Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:45:05+00:00","articleBody":"          Le coup droit est long de la part de Ruud. Rune revient \u00e0 30-30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-06-01T21:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:44:10+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien est \u00e0 deux points du break. Et Rune s\u2019\u00e9nerve, une fois de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:41:31+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s bon jeu du Norv\u00e9gien qui ne tremble pas pour revenir \u00e0 5-5. C\u2019est serr\u00e9 dans ce troisi\u00e8me set qui dure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ruud revient \u00e0 5-5","dateModified":"2022-06-01T21:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:41:00+00:00","articleBody":"          Le smash pour Ruud qui s\u2019offre deux balles de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-15 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:40:15+00:00","articleBody":"     Le retour de Rune termine dans le filet. Ruud m\u00e8ne 30-15 dans ce jeu tr\u00e8s d\u00e9terminant pour l\u2019issue du set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-15 Ruud","dateModified":"2022-06-01T21:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:40:07+00:00","articleBody":"          Magnifique Ruud, qui \u00e9tait mal parti sur ce point et qui sort un revers d\u00e9crois\u00e9 en bout de course pour tromper la vigilance de Rune. 15A.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-06-01T21:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:39:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sujet du personnage Holger Rune\u00a0: ","dateModified":"2022-06-01T21:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:39:30+00:00","articleBody":"     Superbe retour du Danois qui met Ruud en difficult\u00e9 et prend le premier point sur son jeu de service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-15 Rune","dateModified":"2022-06-01T21:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:38:05+00:00","articleBody":"     Service gagnant pour le Danois qui reprend l\u2019avantage dans ce set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-4 pour Rune","dateModified":"2022-06-01T21:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:37:28+00:00","articleBody":"     Au tour de Ruud de s\u2019essayer \u00e0 l\u2019amortie. Elle est bien d\u00e9pos\u00e9e. Rune est trop loin. 40-30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30 Rune","dateModified":"2022-06-01T21:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:36:29+00:00","articleBody":"     Un revers gagnant pour le Danois qui s\u2019offre deux balles de 5 jeux \u00e0 4.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-15 Rune","dateModified":"2022-06-01T21:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#483309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T21:35:58+00:00","articleBody":"          30-15 pour le Danois, qui r\u00e9alise une tr\u00e8s belle amortie. Une petite feinte de revers saut\u00e9 pour d\u00e9poser une petite balle derri\u00e8re le filet. Ruud est pris de court.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/323/0/5568/2784/1342/671/60/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle amortie, une nouvelle fois, de Rune","dateModified":"2022-06-01T21:36:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/f47a29a_5349092-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-12">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sport             Incidents au Stade de France : l’opposition met en doute les chiffres annoncés par Gérald Darmanin avant l’audition du ministre au Sénat      Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h51, mis à jour hier à 17h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, assiste à une réunion au ministère des sports, à Paris, le 30 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 La stratégie de maintien de l’ordre adoptée au Stade de France le soir de la finale de la Ligue des champions continue de déclencher de vives critiques des oppositions, mercredi 1er juin, alors que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castera, doivent être auditionnés au Sénat en fin de journée.            Le président de la commission des lois du Sénat, François-Noël Buffet (Les Républicains), attend « un discours de clarté » et « presque un discours de vérité » de la part des deux ministres, en particulier sur le nombre de faux billets, a-t-il déclaré sur Franceinfo. Selon M. Darmanin, « 30 000 à 40 000 supporteurs anglais se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Pour M. Buffet, les deux ministres doivent expliquer « sur quelle base ils se fondent » pour avancer de tels chiffres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                   « On aurait sûrement pu faire mieux », a concédé Olivia Grégoire, porte-parole du gouvernement, à l’issue du conseil des ministres, mercredi midi. Selon Mme Grégoire, Emmanuel Macron a demandé au gouvernement « la transparence, la lumière sur les faits, des pistes pour que ça ne se reproduise plus et de la réactivité ». Une attente qui serait même « une obsession » pour le chef de l’Etat, a insisté la porte-parole, tout en appelant à « garder un peu de sang-froid, même si les choses sont à améliorer ».            Pour Marine Le Pen, M. Darmanin « devrait démissionner »            « Les faits sont gravissimes et le mensonge du ministre est gravissime », a considéré la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, sur France 2, ce matin. « Dans n’importe quelle démocratie, face à un fiasco pareil (…), [Gérald Darmanin] devrait de lui-même considérer qu’il doit partir », a avancé Mme Le Pen. Sur Twitter, elle a écrit explicitement que M. Darmanin « devrait démissionner ».              Sur Europe 1, le président du groupe Les Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, a, lui, dénoncé une « affaire scandaleuse ». « On peut se tromper quand on réagit un peu vite, mais quand on s’enfonce dans des mensonges, c’est grave », a-t-il déploré. Selon le sénateur, M. Darmanin « se défausse sur des boucs émissaires britanniques. Ces supporteurs qui ont été empêchés, gazés, détroussés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne                   « Personne n’y croit », a affirmé M. Retailleau à propos du nombre de faux billets avancés. Pour ce dernier, outre le problème de la billetterie, « il y a aussi eu des débordements de sauvages, de barbares ». « On n’a pas su maintenir l’ordre, alors on nie la réalité », a-t-il poursuivi, estimant que « quand un ministre, face à la caméra dans un journal télévisé, ment de façon aussi effrontée aux Français il abîme la démocratie ». Alors que, pour le moment, la commission d’enquête n’a pas encore été mise en place, M. Retailleau a fait savoir qu’elle pourrait l’être « si les deux ministres ne répondent pas aux questions ».            Le sénateur de Vendée a aussi demandé au président de la République d’« intervenir dans ce débat, parce que c’est trop grave », mettant en avant « l’image de la France dans le monde ». Le sénateur socialiste Patrick Kanner, ancien ministre des sports, est allé dans le même sens sur BFM-TV, en déclarant : « Je pense que le président de la République, qui est très silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilité en ayant imposé à notre pays l’organisation d’un événement qui, peut-être, aurait été mieux organisé dans d’autres pays de l’Europe. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Doctrine inadaptée, dialogue insuffisant : les échecs de la gestion des supporteurs en France                   « Le gouvernement s’est saisi du sujet. On fait les réunions qui s’imposent et les rapports ont été commandés, la clarté sera faite. Moi, je ne suis pas commentateur », a rétorqué sur ce sujet M. Macron, mardi, à l’occasion d’un déplacement à l’hôpital de Cherbourg.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/fiasco-du-stade-de-france-l-opposition-met-en-doute-les-chiffres-annonces-par-gerald-darmanin-avant-l-audition-du-ministre-au-senat_6128528_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019opposition met en doute les chiffres annonc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin avant l\u2019audition du ministre au S\u00e9nat","dateCreated":"2022-06-01T16:51:25+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:51:25+02:00","dateModified":"2022-06-01T17:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Sport","Politique"],"description":"Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demand\u00e9, lors du conseil des ministres mercredi, \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/232/0/2568/1284/1342/671/60/0/b320a67_5328559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-13">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Au lendemain du quart de finale qu’il a perdu, dans la nuit de mardi à mercredi, contre Rafael Nadal, Novak Djokovic a estimé que les matchs nocturnes commençaient « trop tard ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Amélie Mauresmo reconnaît que les sessions nocturnes amènent à s’interroger quant au confort des joueurs      Au lendemain du quart de finale qu’il a perdu, dans la nuit de mardi à mercredi, contre Rafael Nadal, Novak Djokovic a estimé que les matchs nocturnes commençaient « trop tard ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Serbe Novak Djokovic, à gauche, félicite l’Espagnol Rafael Nadal, qui a remporté le quart de finale en quatre sets (6-2, 4-6, 6-2, 7-6 [7-4]), au tournoi de tennis de Roland-Garros, à Paris.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Après les critiques de Rafael Nadal et Novak Djokovic à l’issue de leur quart de finale, achevé à 1 h 15 dans la nuit de mardi à mercredi, Amélie Mauresmo, la directrice du tournoi de Roland-Garros, a reconnu que « l’horaire des matchs du soir [pouvait] poser question du point de vue [du confort des joueurs] ». « Ce sont des questions que je me pose aussi. Le bilan, on le fera à la fin », a jugé en conférence de presse l’ancienne numéro 1 mondiale, nommée directrice du Grand Chelem parisien en décembre.            « Il faut trouver le bon équilibre. Commencer le match à 21 heures, sur terre battue, (…) ça peut finir très tard », avait estimé quelques heures plutôt Rafael Nadal, vainqueur contre Novak Djokovic en quatre sets, au bout de quatre heures et douze minutes sur le court. « Je pense qu’ils commencent trop tard, pour être honnête », a estimé le Serbe de son côté. « Mais encore une fois, la télévision décide. C’est le monde dans lequel nous vivons. Les diffuseurs choisissent si c’est un match de nuit, de jour. Ils donnent l’argent. Ils décident. »              Les sessions nocturnes, nées en 2021, sont les résultats d’un appel d’offres pour les droits de diffusion de Roland-Garros lancé en 2019. Celui-ci prévoit un lot comprenant dix night sessions, actuellement diffusées en France par Amazon. La dernière de l’édition 2022 oppose, mercredi, Casper Ruud à Holger Rune, en quarts de finale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   « L’intérêt est évident »            Si Amélie Mauresmo comprend les réticences des joueurs – « certains détestent, d’autres le ressentent comme un privilège » –, la directrice du tournoi y voit un intérêt pour les spectateurs. Même si, en plus de la partition des lots de droits télé, la billetterie du court central est, elle aussi, partagée entre session de journée et match du soir.            « Le match a fini à 1 h 15-30, le stade était plein. Quelques personnes seulement sont parties », a-t-elle rappelé à propos du choc entre les deux géants. « Les sessions de soirée, quand vous êtes dans le stade, pour moi, l’intérêt est évident. C’était plein tous les soirs. »              Se pose néanmoins la question du transport, a-t-elle reconnu, un « point-clé dans le futur ». L’horaire de la fin du match entre Nadal et Djokovic a empêché les spectateurs d’utiliser le métro, fermé, pour regagner leur domicile. « On n’a pas les moyens, aujourd’hui, d’organiser quelque chose pour quinze mille personnes qui sortent », a-t-elle constaté, ouvrant la piste d’un dialogue « avec la Ville de Paris pour peut-être pousser plus loin le système de métro ou de bus ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/01/roland-garros-amelie-mauresmo-reconnait-que-les-sessions-nocturnes-amenent-a-s-interroger-quant-au-confort-des-joueurs_6128517_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Am\u00e9lie Mauresmo reconna\u00eet que les sessions nocturnes am\u00e8nent \u00e0 s\u2019interroger quant au confort des joueurs","dateCreated":"2022-06-01T15:52:26+02:00","datePublished":"2022-06-01T15:52:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Tennis","Roland-Garros 2022","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Au lendemain du quart de finale qu\u2019il a perdu, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, contre Rafael Nadal, Novak Djokovic a estim\u00e9 que les matchs nocturnes commen\u00e7aient \u00ab\u00a0trop tard\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c9408c1_ccf9eaad04fc420b8556e5b5091360ce-ccf9eaad04fc420b8556e5b5091360ce-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-14">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ En session de nuit, le Norvégien Casper Ruud affronte le Danois Holger Rune dans un duel 100 % scandinave.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : le Croate Marin Cilic se qualifie au super tie-break face au Russe Andrey Rublev      En session de nuit, le Norvégien Casper Ruud affronte le Danois Holger Rune dans un duel 100 % scandinave.       Le Monde     Publié hier à 14h59, mis à jour à 09h46    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Suite des demi-finales de Roland-Garros, mercredi 1er juin. Le géant croate Marin Cilic (20e) a pris le meilleur en cinq sets sur le Russe Andrey Rublev (7e) au bout d’un match marathon. En session de nuit, le Norvégien Casper Ruud (8e) se mesure à la pépite danoise Holger Rune.            Chez les femmes, la numéro un mondiale, la Polonaise Iga Swiatek, a sorti l’Américaine Jessica Pegula (11e) en deux sets (6-3, 6-2). Elle retrouvera, au tour suivant, la Russe Daria Kasatkina, qui a battu difficilement sa compatriote Veronika Kudermetova (6-4, 7-6).            Marin Cilic solide dans les moments-clés                           Le Croate Marin Cilic se qualifie pour les demi-finales de Roland-Garros en battant le Russe Andrey Rublev en cinq sets (5-7, 6-3, 6-4, 6-3, 7-6 (10-2)) et quatre heures dix.  MICHEL EULER / AP                 Le Croate Marin Cilic a battu le Russe Andrey Rublev au bout d’un match de cinq sets (5-7, 6-3, 6-4, 6-3, 7-6 (10-2)) en quatre heures dix. Malgré ses 71 fautes directes, le vainqueur de l’US open 2014 a fini par venir à bout de la résistance de la tête de série numéro 7, notamment grâce à la qualité de son service (33 aces) et de sa volée. C’est le premier super tie-break (en dix points) jamais disputé sur le central de Roland-Garros              Tête de série numéro 20, Cilic a été plus solide que Rublev dans les moments-clés. Malgré une résistance parfois héroïque, ce dernier a été trop inconstant pour s’imposer. C’est la première fois en quinze participations que le Croate, qui a écrasé le numéro deux mondial Daniil Medvedev au tour précédent, atteint les demi-finales à Roland-Garros.            « Le cinquième set a été une bataille incroyable. Andrey [Rublev] a si bien joué… Aujourd’hui, c’est mon jour, mais lui n’a pas eu de chance », a déclaré Marin Cilic à l’issue de la rencontre.            A 33 ans, il devient le cinquième joueur en activité à avoir atteint le dernier carré dans les quatre tournois du Grand Chelem, avec Roger Federer, Rafael Nadal, Novak Djokovic et Andy Murray. Il est le premier joueur croate à réussir une telle performance.            Iga Swiatek sur sa lancée                           Iga Swiatek l’emporte en deux sets (6-3, 6-2) face à l’Américaine Jessica Pegula et se qualifie pour les demi-finales de Roland-Garros pour la deuxième fois de sa carrière, le 1er juin 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Sans suspense, Iga Swiatek l’a emporté en deux sets (6-3, 6-2) et une heure vingt-neuf contre Jessica Pegula (28 ans), tête de série numéro 11. Dans ce match décousu entre deux joueuses solides du fond du court, où les fautes directes ont été plus nombreuses que les coups gagnants, Swiatek a mieux joué les points importants. Pegula, qui n’a pas réussi à convertir ses nombreuses balles de break, peut nourrir des regrets.              C’est la trente-troisième victoire d’affilée pour Iga Swiatek, dernière rescapée dans ce tournoi des dix premières au classement de l’Association des joueuses de tennis (WTA). La jeune Polonaise, qui a fêté, mardi, son 21e anniversaire, affrontera jeudi Daria Kasatkina. Ce sera la deuxième demi-finale à Roland-Garros pour celle qui a remporté l’édition 2020 du tournoi.            Daria Kasatkina, première demie en Grand Chelem                           Daria Kasatkina s’est qualifiée, mercredi 1er juin, pour la première fois de sa carrière en demi-finales d’un tournoi du Grand Chelem.  THIBAULT CAMUS / AP                 Daria Kasatkina s’est imposée, non sans quelques frayeurs, mercredi, face à une autre Russe, Veronika Kudermetova, en deux sets. Alors qu’elle menait un set à rien et servait pour le match à 5-4, Kasatkina a vu son adversaire débreaker. Idem lors du jeu décisif : celle qui n’a toujours pas perdu un set dans le tournoi parisien possédait cinq balles de match (6-1), mais Kudermetova ne lâchait rien et revenait à 6-5, avant de craquer sur un amorti.            « J’ai découvert la terre battue assez tard, vers 10 ans, je crois. En Russie, nous n’avons pas beaucoup de courts en terre. Mais, dès le début, j’ai adoré cette surface. J’ai trouvé ça très intuitif. On peut y faire tellement de coups différents. Maintenant, je préfère même la terre aux surfaces dures », disait, en 2018, l’ancienne lauréate du tournoi juniors (2014), dont la meilleure performance Porte d’Auteuil était un quart de finale cette année-là justement, contre l’Américaine Sloane Stephens.            La citation du jour            « A notre ère, et en tant que femme, aussi en tant qu’ancienne joueuse, je ne me sens pas mal ou je ne trouve pas ça injuste de dire qu’actuellement il y a plus d’attrait pour les matchs masculins »            Confrontée pour la première fois à la difficulté de programmation des matchs d’un tournoi du Grand Chelem, Amélie Mauresmo, directrice de Roland-Garros, a défendu mercredi la mise en avant des matchs masculins par le plus grand « attrait » qu’ils présentent. « Je l’admets, il a été difficile de trouver le match de la journée dans le tableau féminin plus qu’une fois. (…) Comme on n’a qu’un seul match en session de nuit, c’est difficile de faire ce choix », a reconnu mercredi.l’ex-numéro un mondiale.              Sur les dix sessions nocturnes de la quinzaine, un seul match féminin a été retenu, au deuxième tour, opposant la numéro un française, Alizé Cornet, à Jelena Ostapenko, la vainqueure du tournoi 2017. En revanche, sur les vingt matchs qui ont commencé à 11 heures sur le court Suzanne-Lenglen, l’horaire où il y a souvent le moins d’affluence, dix-huit étaient des matchs du tableau féminin.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/01/roland-garros-2022-la-russe-kasatkina-qualifiee-pour-les-demi-finales_6128515_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: le Croate Marin Cilic se qualifie au super tie-break face au Russe Andrey Rublev","dateCreated":"2022-06-01T14:59:42+02:00","datePublished":"2022-06-01T14:59:42+02:00","dateModified":"2022-06-02T09:46:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"En session de nuit, le Norv\u00e9gien Casper Ruud affronte le Danois Holger Rune dans un duel 100\u00a0% scandinave.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/316/0/3400/1700/1342/671/60/0/8ee2609_5347227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-15">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le footballeur français avait déjà été sanctionné par son club de West Ham pour avoir maltraité son animal dans une vidéo publiée le 6 février sur Snapchat.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Kurt Zouma condamné à des travaux d’intérêt général pour des maltraitances sur son chat      Le footballeur français avait déjà été sanctionné par son club de West Ham pour avoir maltraité son animal dans une vidéo publiée le 6 février sur Snapchat.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h08    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le défenseur français de West Ham, Kurt Zouma, arrive à la Thames Magistrates’ Court, à Londres, le 1er juin 2022, pour assister au prononcé de sa condamnation pour avoir donné des coups de pied et des gifles à son chat dans une vidéo postée sur le réseau social Snapchat.  DANIEL LEAL / AFP                 Le défenseur international français Kurt Zouma a été condamné mercredi 1er juin par la justice britannique à 180 heures de travaux d’intérêt général pour avoir maltraité son chat. Le joueur de West Ham de 27 ans, qui avait plaidé coupable, s’est également vu interdire par le tribunal de Thames Magistrates, dans l’est de Londres, de détenir un chat durant cinq ans. La juge Susan Holdham a décrit ses actes comme « honteux et répréhensibles ».            La vidéo devenue virale, où on le voyait donner un coup de pied et une claque à son animal, avait été filmée le 6 février et partagée sur Snapchat par son petit frère Yoan, 24 ans, également footballeur.                             Lire aussi :  Kurt Zouma sanctionné par son club après une vidéo montrant le footballeur français en train de maltraiter son chat                   Lors de la comparution de Kurt Zouma devant le tribunal le 24 mai, la procureure, Hazel Stevens, avait indiqué que les images avaient été prises après des dégâts commis par les chats qui auraient abîmé une chaise. Elle avait constaté qu’il y avait eu depuis leur publication « une recrudescence de personnes frappant des chats et publiant les images sur divers réseaux sociaux ».            Amende de 300 000 euros            Les deux chats du joueur ont depuis été confiés à la société de protection des animaux RSPCA, qui avait lancé une procédure pour que Kurt et Yoan Zouma soient poursuivis en vertu de la législation pour la protection du bien-être animal.              Le club londonien n’avait pas suspendu son joueur et l’avait même fait participer à un match le soir de la révélation de l’affaire, provoquant une immense vague de protestations. Finalement, il s’était vu infliger par son club une amende de près de 300 000 euros, la plus élevée possible et l’équipementier sportif Adidas avait rompu son contrat de sponsoring.            West Ham a assuré que, selon les informations dont disposait le club, les chats n’avaient « subi aucune blessure physique ». Le club a ensuite révélé que la sanction financière infligée au joueur avait été reversée à des associations de protection des animaux.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  En quelques années, le bien-être animal est devenu une cause politique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/01/kurt-zouma-condamne-a-des-travaux-d-interet-general-pour-des-maltraitances-sur-son-chat_6128511_3242.html"},"headline":"Kurt Zouma condamn\u00e9 \u00e0 des travaux d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour des maltraitances sur son chat","dateCreated":"2022-06-01T14:08:48+02:00","datePublished":"2022-06-01T14:08:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Condition animale","Europe","Royaume-Uni","International","Football","Sport"],"description":"Le footballeur fran\u00e7ais avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par son club de West Ham pour avoir maltrait\u00e9 son animal dans une vid\u00e9o publi\u00e9e le 6\u00a0f\u00e9vrier sur Snapchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/448/0/5420/2710/1342/671/60/0/87c1b49_5342201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-16">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ La numéro 1 mondiale polonaise a gagné 6-3, 6-2 face à l’Américaine, tête de série numéro 11 du tournoi, en quart de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux manches La numéro 1 mondiale polonaise a gagné 6-3, 6-2 face à l’Américaine, tête de série numéro 11 du tournoi, en quart de finale.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 01/06 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous ne nous avoir suivi. La paire de double du Monde revient ce soir pour faire le live du quart de finale à la sauce scandinave entre le Norvégien Casper Ruud et le Danois Holger Rune. A suivre à partir de 20h45.          A bientôt !                    Le 01/06 à 16:25   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Swiatek a gagné sans briller               La Polonaise Iga Swiatek (à droite) et l’Américaine Jessica Pegula (à gauche) à la fin du match. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP           Ce n’était clairement pas le match le plus abouti de sa carrière. En l’espace de deux sets, la numéro 1 mondiale Iga Swiatek a commis 28 fautes directes sur le court Philippe Chatrier cet après-midi.          Visiblement agacée entre les points, la Polonaise a tout de même gagné sur un score large (6-3, 6-2 en 1h et 29 minutes) face à une Jessica Pegula accrocheuse, mais elle aussi très imprécise.          La hiérarchie a tout simplement été respectée dans ce duel entre la tête de série n°1 et la n°11, a fortiori la terre battue n’étant pas la surface de prédilection de l’Américaine.          Dès demain, la vainqueure de l’édition 2020 du Grand Chelem parisien retrouvera Daria Kasatkina (tête de série n°20) en demi-finale sur le court Philippe Chatrier. L’autre demi-finale opposera l’Italienne Martina Trevisan, la surprise de cette édition, à l’Américaine Cori Gauff (tête de série n°18).                    Le 01/06 à 16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Profitez bien de la sieste... A ce soir!    Ovalie         Vous aussi, reposez-vous bien, on va peut-être repartir pour un marathon, comme hier soir.                    Le 01/06 à 16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour vous aussi il fait plus chaud, et vos doigts volent sur le clavier, vos idées volent dans la tête, les contributions volent sur l'écran, les échanges volent, et on se pose jusqu'à ce soir ? Merci.    kopiste          Tout vole en ce moment, c’est pour ça qu’on aime Roland-Garros. Et qu’on se retrouve ce soir pour encore plus de tout ça.                    Le 01/06 à 16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Donc Swiatek a gagné. Quel score final?    Ban         Swiatek par KO, en deux sets (6-3, 6-2).                    Le 01/06 à 16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Swiatek encore stressée au moment de rentrer sur le court        « Aujourd’hui, il fait plus chaud et la balle vole plus vite. Et ce stade, je le trouve magnifique. C’est très agréable de vous entendre, même juste avant le service. Je suis très heureuse de jouer ici, c’est toujours une grande expérience de jouer sur ce court. Je suis toujours nerveuse (...) Parfois, le stress est positif parce qu’on est plus active et ça permet de mieux jouer. »                    Le 01/06 à 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Iga Swiatek retrouvera Daria Kasatkina dans le dernier carré        La demi-finale entre la tête de série n°1 et la n°20 aura lieu demain après-midi sur le court Philippe Chatrier.                    Lire aussi :  Roland-Garros 2022 : le Croate Marin Cilic se qualifie au super tie-break face au Russe Andrey Rublev                                 Le 01/06 à 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première réaction de Swiatek        « C’était vraiment difficile parce qu’elle changeait de rythme mais j’avais une bonne dynamique de mon côté et j’en ai profité. »                    Le 01/06 à 16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 De beaux points, mais beaucoup de fautes... vous en pensez quoi de ce match ?    à coeur ouvert          Que Swiatek est au-dessus, tout simplement. Comme depuis le début du tournoi finalement. La Polonaise n’a lâché qu’un set dans le tournoi pour l’instant. Qui pourra l’arrêter ?                    Le 01/06 à 16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Elles ont du mal à se mettre d'accord sur cette balle de match !    Claire         Finalement, Swiatek a réglé les choses à sa manière.                    Le 01/06 à 16:10   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jeu, set et match Swiatek !        La Polonaise serre le poing après ce dernier revers long de ligne... Elle s’impose 6-3, 6-2 en 1h et 29 minutes.                    Le 01/06 à 16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de match #4                            Le 01/06 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que de fautes...         40-40                         Le 01/06 à 16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est joliment sauvé par Pegula         L’Américaine réussit un coup droit décroisé gagnant.                         Le 01/06 à 16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de match #3         Cette fois, c’est Pegula qui part à la faute.                    Le 01/06 à 16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avantage Pegula        Swiatek montre son pouce en l’air ironiquement après avoir (encore) raté un coup droit.                    Le 01/06 à 16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La deuxième aussi !                                 Le 01/06 à 16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première est sauvée...         Le coup droit de Swiatek termine dans le filet.                    Le 01/06 à 16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2 balles de match !        Swiatek s’offre deux balles de match, avec un retour gagnant sur le service de Pegula. 15-40 Swiatek.                    Le 01/06 à 16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Au fait... pourquoi les femmes c'est 2 sets gagnants et les hommes 3?    Ovalie         L’argument de l’endurance étant évidemment erronné, c’est plus au niveau de la programmation des matchs que ça coince. Si les matchs des femmes étaient se jouaient en trois sets gagnants, il deviendrait compliqué de tout faire tenir sur la quinzaine. Mais l’on peut également se demander pourquoi on ne réduirait pas le temps des matchs des hommes, à deux sets gagnants au lieu de trois.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce live consacré au quart de finale du tournoi de Roland-Garros entre Iga Swiatek et Jessica Pegula, le dernier quart du tournoi femmes en simple sur la terre battue parisienne.         Quoi ? Un dernier quart entre la Polonaise Iga Swiatek, la grande favorite à la victoire finale Porte d’Auteuil, et l’Américaine Jessica Pegula, tête de série numéro 11 du tournoi.         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, et ses 15 000 places.         Quand ? A la suite du quart de finale entre Veronika Kudermetova Daria Kasatkina programmé à 12 heures.         Sur quelle chaîne ? En jonglant de France 4 à France 2, en passant par France 3, ou en continu sur le site France.tv Sport.         Qui ? Florian Lefèvre et Denis Ménétrier, barbouillés de crème solaire depuis la loge VIP d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Le cochlear, une cuillère romaine ressuscitée         A lire en attendant         Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros         Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin         La « Next Gen » détrônée avant même de régner ?         Iga Swiatek, 19 ans, nouvelle reine de Roland-Garros         Iga Swiatek s’adjuge un cinquième tournoi d’affilée après sa victoire à Rome                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-01T14:17:26+00:00","coverageEndTime":"2022-06-01T14:38:21+00:00","headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","description":"La num\u00e9ro\u00a01 mondiale polonaise a gagn\u00e9 6-3, 6-2 face \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro\u00a011 du tournoi, en quart de finale.","articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux manches","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La num\u00e9ro\u00a01 mondiale polonaise a gagn\u00e9 6-3, 6-2 face \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro\u00a011 du tournoi, en quart de finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/19/0/4273/2848/1342/894/3/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-06-01T14:17:26+00:00"
,"endDate":"2022-06-01T14:38:21+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous ne nous avoir suivi. La paire de double du Monde revient ce soir pour faire le live du quart de finale \u00e0 la sauce scandinave entre le Norv\u00e9gien Casper Ruud et le Danois Holger Rune. A suivre \u00e0 partir de 20h45.          A bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:25:54+00:00","articleBody":"           La Polonaise Iga Swiatek (\u00e0 droite) et l\u2019Am\u00e9ricaine Jessica Pegula (\u00e0 gauche) \u00e0 la fin du match. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Ce n\u2019\u00e9tait clairement pas le match le plus abouti de sa carri\u00e8re. En l\u2019espace de deux sets, la num\u00e9ro\u00a01 mondiale Iga Swiatek a commis 28 fautes directes sur le court Philippe Chatrier cet apr\u00e8s-midi.          Visiblement agac\u00e9e entre les points, la Polonaise a tout de m\u00eame gagn\u00e9 sur un score large (6-3, 6-2 en 1h et 29 minutes) face \u00e0 une Jessica Pegula accrocheuse, mais elle aussi tr\u00e8s impr\u00e9cise.          La hi\u00e9rarchie a tout simplement \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e dans ce duel entre la t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b01 et la n\u00b011, a fortiori la terre battue n\u2019\u00e9tant pas la surface de pr\u00e9dilection de l\u2019Am\u00e9ricaine.          D\u00e8s demain, la vainqueure de l\u2019\u00e9dition 2020 du Grand Chelem parisien retrouvera Daria Kasatkina (t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b020) en demi-finale sur le court Philippe Chatrier. L\u2019autre demi-finale opposera l\u2019Italienne Martina Trevisan, la surprise de cette \u00e9dition, \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine Cori Gauff (t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b018).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/647ec12_5344422-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek a gagn\u00e9 sans briller ","dateModified":"2022-06-01T14:37:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:23:14+00:00","articleBody":"    Profitez bien de la sieste... A ce soir!    Ovalie         Vous aussi, reposez-vous bien, on va peut-\u00eatre repartir pour un marathon, comme hier soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:22:48+00:00","articleBody":"    Pour vous aussi il fait plus chaud, et vos doigts volent sur le clavier, vos id\u00e9es volent dans la t\u00eate, les contributions volent sur l'\u00e9cran, les \u00e9changes volent, et on se pose jusqu'\u00e0 ce soir ? Merci.    kopiste          Tout vole en ce moment, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on aime Roland-Garros. Et qu\u2019on se retrouve ce soir pour encore plus de tout \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:15:44+00:00","articleBody":"    Donc Swiatek a gagn\u00e9. Quel score final?    Ban         Swiatek par KO, en deux sets (6-3, 6-2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:14:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il fait plus chaud et la balle vole plus vite. Et ce stade, je le trouve magnifique. C\u2019est tr\u00e8s agr\u00e9able de vous entendre, m\u00eame juste avant le service. Je suis tr\u00e8s heureuse de jouer ici, c\u2019est toujours une grande exp\u00e9rience de jouer sur ce court. Je suis toujours nerveuse (...) Parfois, le stress est positif parce qu\u2019on est plus active et \u00e7a permet de mieux jouer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek encore stress\u00e9e au moment de rentrer sur le court","dateModified":"2022-06-01T14:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:13:57+00:00","articleBody":"     La demi-finale entre la t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b01 et la n\u00b020 aura lieu demain apr\u00e8s-midi sur le court Philippe Chatrier.                    Lire aussi :  Roland-Garros 2022\u00a0: le Croate Marin Cilic se qualifie au super tie-break face au Russe Andrey Rublev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iga Swiatek retrouvera Daria Kasatkina dans le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T14:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:13:11+00:00","articleBody":"     \u00ab C\u2019\u00e9tait vraiment difficile parce qu\u2019elle changeait de rythme mais j\u2019avais une bonne dynamique de mon c\u00f4t\u00e9 et j\u2019en ai profit\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re r\u00e9action de Swiatek","dateModified":"2022-06-01T14:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:11:59+00:00","articleBody":"    De beaux points, mais beaucoup de fautes... vous en pensez quoi de ce match ?    \u00e0 coeur ouvert          Que Swiatek est au-dessus, tout simplement. Comme depuis le d\u00e9but du tournoi finalement. La Polonaise n\u2019a l\u00e2ch\u00e9 qu\u2019un set dans le tournoi pour l\u2019instant. Qui pourra l\u2019arr\u00eater\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:11:20+00:00","articleBody":"    Elles ont du mal \u00e0 se mettre d'accord sur cette balle de match !    Claire         Finalement, Swiatek a r\u00e9gl\u00e9 les choses \u00e0 sa mani\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:10:51+00:00","articleBody":"     La Polonaise serre le poing apr\u00e8s ce dernier revers long de ligne... Elle s\u2019impose 6-3, 6-2 en 1h et 29 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu, set et match Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T14:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:10:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match #4","dateModified":"2022-06-01T14:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:09:37+00:00","articleBody":"     40-40           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que de fautes... ","dateModified":"2022-06-01T14:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:08:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine r\u00e9ussit un coup droit d\u00e9crois\u00e9 gagnant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est joliment sauv\u00e9 par Pegula ","dateModified":"2022-06-01T14:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:07:45+00:00","articleBody":"     Cette fois, c\u2019est Pegula qui part \u00e0 la faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match #3 ","dateModified":"2022-06-01T14:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:07:03+00:00","articleBody":"     Swiatek montre son pouce en l\u2019air ironiquement\u00a0apr\u00e8s avoir (encore) rat\u00e9 un coup droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avantage Pegula","dateModified":"2022-06-01T14:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:06:08+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me aussi\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T14:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:05:38+00:00","articleBody":"     Le coup droit de Swiatek termine dans le filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re est sauv\u00e9e... ","dateModified":"2022-06-01T14:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:05:02+00:00","articleBody":"     Swiatek s\u2019offre deux balles de match, avec un retour gagnant sur le service de Pegula. 15-40 Swiatek.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 balles de match\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T14:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:05:00+00:00","articleBody":"    Au fait... pourquoi les femmes c'est 2 sets gagnants et les hommes 3?    Ovalie         L\u2019argument de l\u2019endurance \u00e9tant \u00e9videmment erronn\u00e9, c\u2019est plus au niveau de la programmation des matchs que \u00e7a coince. Si les matchs des femmes \u00e9taient se jouaient en trois sets gagnants, il deviendrait compliqu\u00e9 de tout faire tenir sur la quinzaine. Mais l\u2019on peut \u00e9galement se demander pourquoi on ne r\u00e9duirait pas le temps des matchs des hommes, \u00e0 deux sets gagnants au lieu de trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:04:53+00:00","articleBody":"     Pegula n\u2019arrive pas \u00e0 se d\u00e9gager pour frapper en revers. Swiatek est \u00e0 deux points du match. 15-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:02:15+00:00","articleBody":"     Le dernier revers de Pegula \u00e9choue dans le bas du filet. Le d\u00e9nouement se rapproche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-2 Swiatek","dateModified":"2022-06-01T14:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:01:09+00:00","articleBody":"          Pegula \u00e9tait positionn\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du court pour r\u00e9ceptionner le service de Swiatek. Dommage, elle en a mis un peu trop dans ce retour. 30-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:00:13+00:00","articleBody":"     Le revers de la num\u00e9ro 1 mondiale rebondit dans le couloir. Attention au retour de l\u2019Am\u00e9ricaine... 15-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:59:21+00:00","articleBody":"          Et un \u00e9ni\u00e8me coup droit trop long de Swiatek\u00a0! 15-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:58:37+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine garde de l\u2019espoir. 4-2 Swiatek      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Pegula","dateModified":"2022-06-01T13:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:57:37+00:00","articleBody":"    \u00cates-vous en chapeau et chemise blanche ?    fashionista          Oui, mais on a tout donn\u00e9 sur le haut, avec un pyjama en dessous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:55:26+00:00","articleBody":"           Jessica Pegula CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/8beb87d_5344238-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec un set et un break de retard, l\u2019Am\u00e9ricaine est dos au mur ","dateModified":"2022-06-01T13:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:54:16+00:00","articleBody":"     La Polonaise a mis le turbo, \u00e0 l\u2019image de cet ace pour conclure son jeu de service. Elle n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 deux jeux d\u2019une qualification en demi-finale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-1 Swiatek","dateModified":"2022-06-01T13:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:52:52+00:00","articleBody":"    les joueurs russes ont eu le droit de participer \u00e0 RG?    adeline         Oui, mais sous le r\u00e9gime de la stricte neutralit\u00e9, donc pas d\u2019affichage du drapeau ni de l\u2019hymne russe. Dans le tableau masculin, le Russe Andrey Rublev est encore en lice et affrontera Marin Cilic en quart de finale apr\u00e8s ce match. Chez les dames, la Russe Daria Kasatkina a battu ce midi sa compatriote Veronika Kudermetova pour se hisser en demi-finale.          Tout le contraire de Wimbledon, qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire la participation des joueurs russes et bi\u00e9lorusses pour son \u00e9dition 2022, qui d\u00e9butera le 27 juin. Ce qui provoque des remous chez les joueurs et joueuses puisque l\u2019ATP et la WTA ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attribuer de points lors du Grand Chelem britannique, pour ne p\u00e9naliser les joueurs russes et bi\u00e9lorusses absents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:50:56+00:00","articleBody":"          La num\u00e9ro 1 mondiale conclut d\u2019un retour gagnant\u00a0! Un set, un break... Elle a quelques orteils en demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek, 3-1","dateModified":"2022-06-01T13:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:50:08+00:00","articleBody":"     ... Mais la Polonaise se procure une nouvelle balle de break derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break #2","dateModified":"2022-06-01T13:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:49:39+00:00","articleBody":"     Le coup droit de Swiatek s\u2019\u00e9chappe dans le couloir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:49:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand auront lieu les demi finales dames? D'avance merci    Alain         Les deux demi-finales auront lieu demain, avant celles des hommes vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:48:45+00:00","articleBody":"     Jessica Pegula est sous pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break\u00a0! ","dateModified":"2022-06-01T13:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:47:54+00:00","articleBody":"     Swiatek rate un coup droit frapp\u00e9 en \u00ab\u00a0demi-vol\u00e9e\u00a0\u00bb du fond du court. C\u2019est sa 24e faute directe contre 18 de la part de Pegula. 30-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:45:26+00:00","articleBody":"     En danger sur sa mise en jeu, la num\u00e9ro 1 mondiale s\u2019est montr\u00e9 ensuite tranchante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 2-1 ","dateModified":"2022-06-01T13:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:43:47+00:00","articleBody":"     C\u2019est sauv\u00e9 par Swiatek...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:43:03+00:00","articleBody":"          Le public applaudit chaudement cet \u00e9change disput\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 un dernier coup droit \u00ab\u00a0bloqu\u00e9\u00a0\u00bb long de ligne, Pegula s\u2019offre une balle de break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Pegula\u00a0! ","dateModified":"2022-06-01T13:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:42:43+00:00","articleBody":"    Je lis la devise \u00e0 Roland Garros, ...\"most tenacious\"... mais c'est vous, les livers ! Faire circuler au Monde.    kopiste          C\u2019est vrai qu\u2019hier soir, on a \u00e9t\u00e9 vraiment tenacious. Mais peut-\u00eatre un peu moins que Rafael\u00a0Nadal, quand m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:41:49+00:00","articleBody":"          Jessica Pegula envoie un parpaing en coup droit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 #2","dateModified":"2022-06-01T13:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:40:52+00:00","articleBody":"          Swiatek r\u00e2le en s\u2019adressant \u00e0 son clan dans les loges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9","dateModified":"2022-06-01T13:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:39:46+00:00","articleBody":"     Le coup droit de Pegula s\u2019\u00e9chappe derri\u00e8re la ligne de fond en d\u00e9but d\u2019\u00e9change. 40-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:38:13+00:00","articleBody":"     La Polonaise est actuellement \u00e0 71% de points gagn\u00e9s derri\u00e8re sa deuxi\u00e8me balle contre 41% pour l\u2019Am\u00e9ricaine. Une stat qui illustre bien \u00e0 quel point les premi\u00e8res balles de service sont d\u00e9terminantes pour Pegula face \u00e0 une Swiatek agressive en retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:37:04+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous allez liver les 70 ans de r\u00e8gne de Queen Elizabeth ?    princesse qu'on sort          \u00c7a risque d\u2019\u00eatre du sport, mais \u00e7a ne sera pas fait par nous en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:36:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on parler de supr\u00e9matie europ\u00e9enne au vu des tableaux H\/F ?    Arno         Incontestablement dans la tableau hommes. Chez les femmes, c\u2019est plus relatif. L\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff est en demi-finale, et sa compatriote Pegula pourrait la rejoindre si elle bat Swiatek.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:36:00+00:00","articleBody":"           Jessica Pegula sur le court Philippe Chatrier de Roland-Garros. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/8268092_afce17e52b8c4fc9b4f0d9020bdf0ef1-afce17e52b8c4fc9b4f0d9020bdf0ef1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Pegula, 1-1 ","dateModified":"2022-06-01T13:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:35:05+00:00","articleBody":"     Ouf\u00a0! La balle de Pegula blanchit la ligne. 40-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:34:09+00:00","articleBody":"     Un coup gagnant, puis une faute de Swiatek plus tard\u00a0: 30-30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:33:32+00:00","articleBody":"          Swiatek part \u00e0 la faute apr\u00e8s un \u00e9change pourtant bien men\u00e9. C\u2019est elle qui fait les points gagnants et les fautes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:31:27+00:00","articleBody":"    Elle est pas un peu maigrichonne Swiatek ?    Popeye         \u00c7a n\u2019a pas l\u2019air de l\u2019emp\u00eacher de mettre au supplice Jessica Pegula, comme toutes ses adversaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:31:20+00:00","articleBody":"     Un premier jeu vite fait, bien fait de la part de la Polonaise dans cette deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 1-0","dateModified":"2022-06-01T13:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:30:34+00:00","articleBody":"     Swiatek continue sur sa lanc\u00e9e. 40-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:27:01+00:00","articleBody":"    Moi j'ai connu les midges en \u00c9cosse. Un enfer.    Dr\u00e9sienne         Des sales b\u00eates \u00e7a aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:26:20+00:00","articleBody":"     Jessica Pegula craque en coup droit et Iga Swiatek empoche le premier set suite \u00e0 ce rebond dans le couloir. La num\u00e9ro 1 mondiale remporte une manche accroch\u00e9e qui a dur\u00e9 45 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-3 Swiatek ","dateModified":"2022-06-01T13:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:25:42+00:00","articleBody":"    Dites, la \" bande du filet \", \u00e7a fait pas un peu \u00e9quipage de chalutier Breton ?    Jean         Voici \u00e0 quoi pourrait ressembler La Bande du filet, en direct de Bretagne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:25:02+00:00","articleBody":"     La Polonaise est partie \u00e0 la faute sur sa premi\u00e8re balle de set, mais elle ne tarde pas \u00e0 s\u2019en procurer une nouvelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de set #2 ","dateModified":"2022-06-01T13:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:24:00+00:00","articleBody":"           Iga Swiatek THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/8bfdeff_5343973-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de set Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T13:24:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:23:31+00:00","articleBody":"     Swiatek punit une petite deuxi\u00e8me balle de service de Pegula.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 ","dateModified":"2022-06-01T13:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:22:18+00:00","articleBody":"          Elle est \u00e0 deux points du set sur le service de Pegula. 30-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek aggressive en revers ","dateModified":"2022-06-01T13:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:20:07+00:00","articleBody":"     Pegula jette sa raquette au sol de d\u00e9pit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-3 Swiatek ","dateModified":"2022-06-01T13:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:19:42+00:00","articleBody":"     ... \u00e7a doit faire ressurgir de mauvais souvenirs \u00e0 un certain Novak Djokovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bande du filet sourit \u00e0 Swiatek... ","dateModified":"2022-06-01T13:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:18:56+00:00","articleBody":"          Pegula fait la diff\u00e9rence en puissance avec un coup droit crois\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 #2","dateModified":"2022-06-01T13:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:18:05+00:00","articleBody":"     Elle s\u2019en veut d\u2019avoir \u00ab\u00a0offert\u00a0\u00bb un point \u00e0 Swiatek sur cette faute en longueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pegula s\u2019agace","dateModified":"2022-06-01T13:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:17:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Denis, \r\nTr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9e contre moi, rat\u00e9 votre live hier soir\/nuit et j'arrive maintenant seulement ! Ouf ! Bon courage \u00e0 vous. Une question, quel moment le plus judicieux pour un JSUL en tennis ? \r\nAu fait, pour avoir pass\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 sur la mer Baltique en Pologne, je peux vous dire que les moustiques \"komary\" (komar au sing.) c'est la PLAGUE de Dresienne !!! La bise \u00e0 vous.    Kopiste de tjrs          Bonjour \u00e0 vous Kopiste\u00a0! Tr\u00e8s triste de ne pas vous avoir compt\u00e9e parmi nous hier, vous avez loup\u00e9 une tr\u00e8s grande soir\u00e9e. Et justement, hier, nous avons lanc\u00e9 un #JSUL \u00e0 la fin du premier set. Ce qui nous a valu des remontrances lorsqu\u2019on a oubli\u00e9 d\u2019en publier \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me set. Donc je dirais qu\u2019il n\u2019y a pas vraiment de moment appropri\u00e9, au risque de faire des d\u00e9\u00e7us.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:17:15+00:00","articleBody":"     Le coup droit de la Polonaise retombe dans le couloir. 40-40      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:16:30+00:00","articleBody":"     \u00c7a fait balle de 5-3 pour Swiatek.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Smaaaash\u00a0! ","dateModified":"2022-06-01T13:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:15:59+00:00","articleBody":"    Et qu'est-ce que c'est cette histoire de marquer 15 points sans en avoir marqu\u00e9 14. Vous y comprenez quelque chose vous ?    Castorp         Alors pour \u00e7a, il faut aller chercher dans l\u2019histoire pour comprendre. Au jeu de paume, anc\u00eatre du tennis, les joueurs qui gagnaient des points s\u2019avan\u00e7aient de 15 pieds, 30 pieds, etc... Voil\u00e0 pourquoi on compte de mani\u00e8re aussi \u00e9trange au tennis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:15:50+00:00","articleBody":"     Belle r\u00e9ponse de Pegula, qui a profit\u00e9 d\u2019une balle courte pour acc\u00e9l\u00e9rer en coup droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:15:15+00:00","articleBody":"     Swiatek conclut en deux coups de raquette. 30-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:12:39+00:00","articleBody":"          Magnifique contre-amortie plac\u00e9e par la Polonaise pour faire le break\u00a0! On a retrouv\u00e9 la Swiatek imp\u00e9riale de cette quinzaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek, 4-3","dateModified":"2022-06-01T13:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:12:22+00:00","articleBody":"    J'aime quand le service de Pegula claque    p\u00e9tulante         Pour l\u2019instant, il ne lui sert pas \u00e0 grand-chose. Deuxi\u00e8me break de Swiatek dans ce premier set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:11:32+00:00","articleBody":"    Et entre nous, ils racontent n'importe quoi les Anglais. Entre les lignes de tramway et les jeux de cravates coup\u00e9es. C'est insens\u00e9.    Castorp         Et puis ils d\u00e9barquent \u00e0 40 000 pour escalader les grilles des stades sans billet. Ah non, \u00e7a on n\u2019est pas certain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:11:22+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 balles de break ","dateModified":"2022-06-01T13:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:11:16+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 1 mondiale augmente la cadence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek encha\u00eene, 00-30","dateModified":"2022-06-01T13:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:10:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 3-3 ","dateModified":"2022-06-01T13:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:10:11+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s avoir fait visiter le court \u00e0 son adversaire, la num\u00e9ro 1 mondial conclut d\u2019un revers crois\u00e9. C\u2019\u00e9tait l\u2019un des premiers rallyes de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek conclut un joli point","dateModified":"2022-06-01T13:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:07:55+00:00","articleBody":"          Bel encha\u00eenement service-coup droit de Swiatek. Globalement, c\u2019est elle qui donne le tempo depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:05:37+00:00","articleBody":"           Jessica Pegula ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0725828_5343912-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-2 Pegula ","dateModified":"2022-06-01T13:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:05:14+00:00","articleBody":"    Au fait, un petit tut tut pour Garcia et Mladenovic ?    Claire         Avec plaisir\u00a0! Les Bleues viennent de composter leur ticket pour le dernier carr\u00e9 du tournoi double femmes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:05:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:04:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine tente une amorti, mais la Polonaise est vigilante. 15-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:03:17+00:00","articleBody":"          Le revers de Swiatek termine dans les loges...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:02:36+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 1 mondiale a gagn\u00e9 facilement sa mise en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 2-2","dateModified":"2022-06-01T13:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:02:32+00:00","articleBody":"    Je me suis offert la raquette 2000 : 4000V, rechargeable sur secteur et allume-cigare, port\u00e9e de 3m, avec LED. C'est le top en ce moment.    Edouard         Par\u00e9 pour l\u2019\u00e9t\u00e9, pr\u00eat pour les matchs sur les courts et dans votre chambre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:01:10+00:00","articleBody":"          La Polonaise d\u00e9bute mal son jeu de service\u00a0: sa balle rebondit loin derri\u00e8re la ligne de fond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse faute de Swiatek ","dateModified":"2022-06-01T13:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:59:27+00:00","articleBody":"    Un couloir est un \" passage qui met en communication plusieurs pi\u00e8ces, appartements ou immeubles, ou qui leur sert de d\u00e9gagement \" (source : CNRTL). Donc, les couloirs, au tennis, ne sont pas des couloirs.    Castorp         En anglais, on dit \u00ab\u00a0tramlines\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0lignes de tramway\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0rails\u00a0\u00bb. Plus adapt\u00e9 selon vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:59:14+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine sert le poing. Elle profite d\u2019une nouvelle faute de Swiatek pour prendre les devants dans ce match qui s\u2019annonce accroch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1 Pegula","dateModified":"2022-06-01T12:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:57:45+00:00","articleBody":"          Swiatek conclut avec un coup droit crois\u00e9 tr\u00e8s profond. Ce troisi\u00e8me jeu est accroch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 #4","dateModified":"2022-06-01T12:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:56:05+00:00","articleBody":"     Le coup droit de Pegula s\u2019enfuit dans le couloir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 #2","dateModified":"2022-06-01T12:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:55:39+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 sur le service de Pegula","dateModified":"2022-06-01T12:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:54:39+00:00","articleBody":"          \u00c7a commence \u00e0 devenir une vilaine habitude en ce d\u00e9but de match. Pegula a une balle pour mener 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek part \u00e0 la faute","dateModified":"2022-06-01T12:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:53:50+00:00","articleBody":"    Vous avez des Gif pour le tennis ou pas ?    Gif Lover         Bien s\u00fbr. Un peu plus vintage que ceux du foot, mais tout aussi plaisants \u00e0 regarder.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:52:19+00:00","articleBody":"     Swiatek anticipe l\u2019amortie de Pegula et conclut d\u2019un revers crois\u00e9 au filet. 15-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:51:10+00:00","articleBody":"          Alors qu\u2019elle menait 40-00 sur sa mise en jeu, Iga Swiatek a encha\u00een\u00e9 les fautes directes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Pegula\u00a0! 1-1 ","dateModified":"2022-06-01T12:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:50:11+00:00","articleBody":"     Ce revers finit dans le filet. Balle de d\u00e9-break en faveur de Pegula\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une faute de Swiatek ","dateModified":"2022-06-01T12:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:49:25+00:00","articleBody":"    C'est aussi vous ce soir? Vous pr\u00e9voyez une sieste entre les 2 matchs?    Ovalie         Si les moustiques nous laissent tranquilles, elle sera n\u00e9cessaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:49:11+00:00","articleBody":"     Swiatek trouve la bande du filet. Et Pegula revient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans ce jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:48:24+00:00","articleBody":"     Retour gagnant de l\u2019Am\u00e9ricaine. 40-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:48:10+00:00","articleBody":"    est ce possible que le Russe batte Cilic en quart de finale?    MM         Dans la partie basse du tableau, tout semble possible. Mais il faut dire que Cilic est dans une immense forme depuis le d\u00e9but du tournoi et fait quasiment office de favori pour la place en finale depuis les \u00e9liminations de Daniil Medvedev et Stefanos Tsitsipas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:47:17+00:00","articleBody":"     Swiatek a de la r\u00e9ussite avec ce smash qui accroche la ligne de fond de court. Elle est tr\u00e8s solide en revers. 30-00      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:48:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/19/0/4273/2848/1342/894/3/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-17">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le ministre de l’intérieur, évoque « 30 000 à 40 000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Des chiffres confirmés par l’UEFA, selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Football       Sécurité             Incidents au Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA      Le ministre de l’intérieur, évoque « 30 000 à 40 000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Des chiffres confirmés par l’UEFA, selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen.          Par Rémi Dupré et Nicolas Lepeltier         Publié hier à 09h57, mis à jour à 09h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, le lundi 30 mai 2022, à Paris, lors d’une conférence de presse sur les problèmes rencontrés lors de la finale de la Ligue des champions.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               La communication sur les chiffres après le fiasco du Stade de France tourne à la cacophonie. Au terme d’une réunion de crise au ministère des sports, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a expliqué, lundi 30 mai, les dysfonctionnements et autres débordements lors de la finale de la Ligue des champions, samedi 28 mai, par la présence de « 30 000 à 40 000 supporteurs de Liverpool soit sans billet, soit avec des billets falsifiés » aux portes d’entrée de l’enceinte dionysienne.          Pour étayer ses accusations et montrer l’ampleur de cette « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets » venant « de l’autre côté de la Manche », M. Darmanin s’est appuyé sur des « chiffres confirmés par l’UEFA ». Il a, par ailleurs, indiqué que 70 % des billets présentés aux stadiers au préfiltrage étaient des faux et comptabilisé 2 600 billets « non validés » à l’entrée du stade, « alors même que [leurs détenteurs] avaient passé le premier filtrage ».                           Lire aussi :  Les raisons du fiasco au Stade de France : « fraude massive de faux billets » ou mauvaise gestion des flux ?                 Mardi 31 mai, RMC Sport a affirmé que la Fédération française de football (FFF) et l’Union des associations européennes de football (UEFA) avaient évalué à 2 800 le nombre de « faux billets scannés » aux portes de l’enceinte. Ce nouveau chiffre aurait été donné par les deux instances organisatrices de la rencontre entre Liverpool et le Real Madrid lors de la réunion de crise, lundi.          Sauf que l’UEFA et la FFF affirment le contraire mardi soir. « On n’a communiqué aucun chiffre », fait-on savoir dans les couloirs de l’instance européenne. Le malaise est palpable à Nyon (Suisse), au siège de l’UEFA, où le sentiment d’avoir servi de caution à la communication hâtive des autorités françaises prédomine.          Lancement d’une enquête indépendante          Surtout, le chiffre avancé par M. Darmanin de 30 000 à 40 000 supporteurs anglais sans billet ou munis de billets falsifiés crée le trouble en interne. Plusieurs cadres de l’UEFA mettent en doute ce chiffre, le considérant trop « élevé », voire « absurde », et se refusent à tirer des conclusions hâtives pour « essayer de se couvrir ».          « On a déjà connu ce type de débordements, notamment lors de la finale de la Ligue des champions à Athènes, en 2007, avec l’intrusion dans le stade de supporteurs de Liverpool sans billet qui sautaient les portillons. Mais on avait seulement recensé plusieurs centaines de cas, estime un ex-cadre de l’UEFA. Le chiffre avancé aujourd’hui ne tient pas la route. »          Avant de donner publiquement ce chiffre, Gérald Darmanin s’était appuyé sur les estimations faites par les parties prenantes réunies autour de la table lundi, au ministère des sports : la RATP aurait ainsi noté un surcroît de fréquentation de son réseau de 40 % en direction du Stade de France ; « 79 000 personnes ont pris les transports urbains », affirme le ministre de l’intérieur – la RATP n’en a, elle, recensé que 69 000 (RER B, RER D, ligne 13 du métro) – ; 16 000 personnes auraient emprunté des cars et des « milliers de véhicules » se seraient rendus à l’enceinte dionysienne, d’une capacité de 80 000 places        Il vous reste 41.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/01/fiasco-du-stade-de-france-bataille-de-communication-sur-les-chiffres-entre-darmanin-et-l-uefa_6128471_1616938.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: bataille de communication sur les chiffres entre G\u00e9rald Darmanin et l\u2019UEFA","dateCreated":"2022-06-01T09:57:43+02:00","datePublished":"2022-06-01T09:57:43+02:00","dateModified":"2022-06-02T09:48:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["Football","S\u00e9curit\u00e9","Sport"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e9voque \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019UEFA, selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/5808/2904/1342/671/60/0/6295dcb_35146e572b8d4e95a6665f1406f024e5-35146e572b8d4e95a6665f1406f024e5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-18">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le joueur espagnol aux treize couronnes dans le tournoi du Grand Chelem parisien a battu le numéro 1 mondial, mardi, et peut rêver d’un nouveau sacre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros      Le joueur espagnol aux treize couronnes dans le tournoi du Grand Chelem parisien a battu le numéro 1 mondial, mardi, et peut rêver d’un nouveau sacre.          Par Clément Martel         Publié hier à 06h06, mis à jour hier à 09h43    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La joie de Rafael Nadal après sa victoire contre Novak Djokovic, en quarts de finale de Roland-Garros, le 1er juin 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Ils sont entrés sur le court en mai, ils l’ont quitté en juin. Et, à la fin, comme souvent à Roland-Garros, c’est Rafael Nadal qui lève les bras au ciel. Aux termes d’une partie haletante, le joueur espagnol a battu, dans la nuit de mardi 31 mai à mercredi 1er juin, son rival Novak Djokovic en quarts de finale du tournoi parisien (6-2, 4-6, 6-2, 7-6 [4]). Possible dernière danse entre deux géants du tennis, leur 59e affrontement sur le circuit s’est achevé après quatre heures et douze minutes de jeu.                             Revivre la rencontre :  Rafael Nadal écarte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-finales                   « Pour être honnête, à chaque match que je dispute, j’ignore si ce sera mon dernier ici, à Roland-Garros, et dans ma carrière », avertissait Rafael Nadal avant la rencontre. Même s’il abhorre les sessions de soirée, le Majorquin a débuté la partie comme s’il voulait filer sur orbite. Oubliés la blessure au pied le faisant « vivre avec la douleur » au quotidien depuis des années et ce corps aux bientôt trente-six printemps. Devant son clan au complet, signe qu’eux aussi sentent la ligne d’arrivée se rapprocher, l’Espagnol a repoussé l’inexorable.              Vieux couple se connaissant par cœur, Nadal et Djokovic parviennent encore à se surprendre. On pensait Nadal fatigué par son long affrontement avec le Canadien Félix Auger-Aliassime au tour précédent ? Il attaque sans se ménager, semblant chercher le K.-O. d’entrée. Face au Serbe, l’un des rares à avoir trouvé la clé pour le vaincre sur sa surface fétiche, le Majorquin sait que toute imprécision, toute hésitation sera exploitée à l’envi.            Alors, retrouvant ses coups d’antan à la profondeur redoutable, Nadal a pris les commandes des échanges. En 2020, cette stratégie avait payé, Rafa avait corrigé son rival, en finale du tournoi parisien. En 2021, elle n’avait pas suffi : en dépit d’un premier set empoché, Nadal avait cédé sa couronne à Djokovic en demie.            Un public à l’unisson derrière « Rafa »            Ce 59e affrontement au sommet sera-t-il le dernier ? Il en avait le fumet. La foule vespérale parisienne ne s’y est pas trompée. Si Nadal n’a pas toujours été épargné par le public de Roland-Garros, qui lui préférait l’esthétisme de Roger Federer ou simplement un outsider, le temps fait son office. Et, à l’heure où le joueur de Manacor glisse à longueur de conférences de presse qu’il pourrait s’agir de sa dernière danse à Roland-Garros, Paris préfère le vertige au silence. Et a poussé le « roi de la terre battue » à étendre son règne jusqu’au bout de la nuit.              Une nouvelle fois réduit au rôle de l’adversaire du héros, Novak Djokovic ne s’est pas démonté. Le tenant du titre a fini par s’épanouir dans ce rôle de mal-aimé, lui qui a tant souffert de ne récolter que les miettes laissées par Federer et Nadal.                             Lire aussi (en 2021) :  Article réservé à nos abonnés  Novak Djokovic ou la perpétuelle quête de gloire                   Revanchard face à un adversaire ayant retrouvé sa précision de géomètre de la terre battue, le numéro 1 mondial n’a pas baissé les bras. « Je n’ai pas bien commencé, mais, en revenant à une manche partout, je me suis dit que j’étais de retour », a exposé le Serbe après la rencontre. A son tour, après avoir mal commencé le deuxième set, Djokovic a pris les commandes d’une partie tout en contretemps, où les deux danseurs n’ont jamais été en cadence. Entravé dans sa quête de grandeur à l’Open d’Australie par les règles sanitaires du pays – et son choix de ne pas se faire vacciner contre le Covid-19 –, le Serbe n’entendait pas céder son titre sans combattre.            « Allez Rafa, le plus opiniâtre, c’est toi », a clamé un spectateur au lancement du troisième set. Référence à la citation de Roland-Garros gravée depuis cette année au frontispice du court Philippe-Chatrier, « La victoire appartient au plus opiniâtre ». En la matière, le « taureau de Manacor » serait même presque obstiné.              Si d’aventure Nadal remportait un quatorzième titre porte d’Auteuil, dimanche, l’Espagnol pourrait graver « sans lendemain » sur l’ocre du court central, tant ce qu’il s’inflige pour être, coûte que coûte, au rendez-vous cette année, rend son futur incertain. « J’avais dit [lors du tournoi de] Rome que j’allais avoir mon médecin avec moi ici. Et qu’avoir mon médecin ici permet de faire des choses qui me soulagent », a soufflé l’homme aux vingt et un trophées du Grand Chelem.            « Je ne sais pas ce qui va se passer ensuite »            Handicapé depuis des années par une nécrose de l’os scaphoïde – le syndrome de Muller-Weiss – du pied gauche, qui ne lui laisse guère de répit, Nadal ne dissimule pas que les traitements qu’il reçoit pourraient accélérer sa fin de carrière. « Je donne tout ce que j’ai pour essayer de jouer ce tournoi dans les meilleures conditions possibles. Je ne sais pas ce qui peut se passer ensuite, résume-t-il. Mais ici, je pense que ça va aller. »            De son côté, Novak Djokovic n’a « pas été du tout surpris » par la énième renaissance de son rival. « Ce n’est pas la première fois qu’il se montre capable de revenir à 100 %, et prêt physiquement, quelques jours après avoir été blessé et pouvant à peine marcher, a constaté le numéro 1 mondial. Il l’a fait maintes fois dans sa carrière. »              Dans la nuit de mardi à mercredi, le Serbe a eu l’occasion d’égaliser à deux manches partout, mais n’a pas su concrétiser. A l’inverse, à l’issue d’un jeu décisif à sens unique, son adversaire espagnol s’est adjugé la rencontre sans trembler.            « Il a réussi à jouer son meilleur tennis aux moments-clés, il mérite cette victoire, sans aucun doute », a reconnu Djokovic, qui mène encore, trente victoires à vingt-neuf, dans leurs mano à mano. A deux marches d’un nouveau sacre, et après sa démonstration en quarts, Rafael Nadal sera favori de la demi-finale face à l’Allemand Alexander Zverev (numéro 3 mondial), vendredi 3 juin, et d’une éventuelle finale.            « C’était une nuit très intense. C’est pour ces moments que je joue encore », a souri le vainqueur. Si la rencontre avait les atours d’une finale, en raison de la « grande histoire en commun » liant les deux hommes, Nadal, qui fêtera ses 36 ans vendredi, ne se croit pas arrivé. « Ce n’est qu’un quart de finale, je n’ai rien gagné », insiste l’Espagnol, pour qui « l’objectif principal est de maintenir le niveau auquel j’ai joué aujourd’hui ».              Il y a quelque chose de rassérénant à entendre les râles de Rafael Nadal cadencer les échanges. A Roland-Garros, où ils bercent le public depuis 2005, ils ont le goût rassurant d’une madeleine. Le jour où le Majorquin remisera sa raquette, ses cris hanteront toujours le court central, souvenirs de ses années de gloire. Si ce jour se rapproche, Nadal a, encore une fois, repoussé l’échéance. « Je me suis simplement donné l’occasion de revenir sur ce court dans deux jours », a savouré le joueur, qui n’a pas lésiné sur ses « merci, merci, merci » au public, à la fin du match.                           Des sessions de soirée très masculines       L’ultime session de soirée de l’édition 2022 de Roland-Garros, mercredi 1er juin, verra s’affronter le Norvégien Casper Ruud et la jeune sensation danoise, Holger Rune. Soit un neuvième match masculin en dix soirées : seule la rencontre entre la Française Alizé Cornet et la lauréate 2017, Jelena Ostapenko, est parvenue à s’y faufiler.         « L’année dernière, il y a eu deux ou trois matchs de femmes [en session de soirée] et ça m’a semblé logique », déclarait, avant le début du tournoi, Amélie Mauresmo, interrogée sur Eurosport. La nouvelle directrice du tournoi, consultante en 2021 pour Amazon Prime Video, qui diffuse ces rencontres vespérales, a reconnu sur ESPN avoir favorisé les hommes : « On prête attention aux plus beaux matchs, hommes ou femmes confondus. (…) Mais c’est vrai que l’on programme davantage de matchs  des hommes, car ça propose un spectacle plus long. »                              Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/01/roland-garros-au-bout-de-la-nuit-rafael-nadal-terrasse-novak-djokovic-et-prolonge-l-aventure_6128445_3242.html"},"headline":"Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l\u2019aventure \u00e0 Roland-Garros","dateCreated":"2022-06-01T06:06:03+02:00","datePublished":"2022-06-01T06:06:03+02:00","dateModified":"2022-06-01T09:43:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Le joueur espagnol aux treize couronnes dans le tournoi du Grand Chelem parisien a battu le num\u00e9ro\u00a01 mondial, mardi, et peut r\u00eaver d\u2019un nouveau sacre.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/786/0/8640/4320/1342/671/60/0/3779c40_acbe08403ed641bfaa4d431beeb9d98d-acbe08403ed641bfaa4d431beeb9d98d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-19">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Des spécialistes des myopathies étudient une cohorte d’apnéistes de haut niveau, à la recherche de gènes impliqués dans les capacités physiques. A la clé, peut-être de nouveaux traitements.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Sport         Dans la salive des champions, de possibles pistes pour des médicaments   Chronique        Sandrine Cabut        Des spécialistes des myopathies étudient une cohorte d’apnéistes de haut niveau, à la recherche de gènes impliqués dans les capacités physiques. A la clé, peut-être de nouveaux traitements.   Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Dix mille pas et plus. Etudier le génome de sportifs aux capacités hors normes afin d’identifier de nouvelles cibles thérapeutiques pour des maladies musculaires ou respiratoires, c’est le projet sur lequel travaille depuis un an l’équipe de Jocelyn Laporte, directeur de recherche Inserm à l’Institut de génétique et de biologie moléculaire et cellulaire (IGBMC) de Strasbourg. Au quotidien, ces chercheurs s’intéressent à des maladies neuromusculaires rares et sévères dues à des mutations, et en particulier aux myopathies, qui se caractérisent par une faiblesse et une atrophie musculaires, et une insuffisance respiratoire secondaire à l’atteinte des muscles.          Dans ce programme de recherche -évoqué dans Savoirs, le magazine d’information de l’université de Strasbourg, leur démarche est en quelque sorte inversée. « En séquençant le génome entier d’athlètes de haut niveau, nous espérons découvrir des variants génétiques qui ont un impact fort sur les capacités musculaires ou respiratoires, explique Jocelyn Laporte. Cela pourrait ouvrir de nouvelles voies à des traitements, que nous testerons d’abord sur des modèles cellulaires, puis sur des rongeurs. »          Pour ce travail de longue haleine, l’équipe strasbourgeoise a constitué une première cohorte de sportifs aux qualités respiratoires exceptionnelles : trente apnéistes de niveau international. Onze des 16 recordmen du monde de ce sport extrême (huit catégories chez les hommes et autant chez les femmes) y participent. Leurs génomes, prélevés dans la salive, sont en cours d’analyse et seront comparés à ceux d’une population témoin. Jocelyn Laporte et ses collègues envisagent aussi d’étudier l’ADN d’une cohorte de sportifs d’endurance : skieurs de fond, cyclistes… Les chercheurs sont par ailleurs en contact avec des fédérations sportives pour recruter ce qu’ils appellent des « cas familiaux », c’est-à-dire des athlètes de niveau international sur plusieurs générations.          Des mutations à double tranchant          Bien qu’imparfaitement élucidée, la base génétique des performances physiques est devenue une évidence. En quelques décennies, quelque 200 polymorphismes (variations de l’ADN) associés à des qualités physiques, dont une centaine liés à l’endurance, ont été décrits. La recherche s’est accélérée avec les nouveaux outils de séquençage, permettant de réaliser à bas coût et rapidement des analyses complètes de génomes.          « Jusqu’ici, les chercheurs ont surtout mis en évidence des corrélations entre des variants génétiques et des performances, mais très peu avec un effet fort, voire causal », précise Jocelyn Laporte. Parmi les gènes les plus cités, l’alpha actinine 3 (ACTN3), qui code pour une protéine impliquée dans la contraction des fibres musculaires rapides. Des variants différents sont retrouvés chez les athlètes d’endurance et les sprinteurs.        Il vous reste 34.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/01/dans-la-salive-des-champions-de-possibles-pistes-pour-des-medicaments_6128441_1650684.html"},"headline":"Dans la salive des champions, de possibles pistes pour des m\u00e9dicaments","dateCreated":"2022-06-01T06:00:21+02:00","datePublished":"2022-06-01T06:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sport"],"keywords":["M\u00e9decine","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sport","Sciences"],"description":"Des sp\u00e9cialistes des myopathies \u00e9tudient une cohorte d\u2019apn\u00e9istes de haut niveau, \u00e0 la recherche de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans les capacit\u00e9s physiques. A la cl\u00e9, peut-\u00eatre de nouveaux traitements.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/252/0/2048/1024/1342/671/60/0/fa7bc9e_1653923643065-000-par900864.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-20">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Sur 48 gardes à vue, seuls six hommes âgés de 21 à 39 ans ont été renvoyés devant le tribunal correctionnel, mardi 31 mai, pour des vols de téléphones, d’une montre ou d’un collier aux abords du stade, lors de la finale de la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Football       Justice             Aux comparutions immédiates du tribunal de Bobigny, « l’affaire du Stade de France, c’est une misérable histoire de pickpockets »      Sur 48 gardes à vue, seuls six hommes âgés de 21 à 39 ans ont été renvoyés devant le tribunal correctionnel, mardi 31 mai, pour des vols de téléphones, d’une montre ou d’un collier aux abords du stade, lors de la finale de la Ligue des champions.          Par Lucie Soullier         Publié hier à 01h02, mis à jour hier à 09h40    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des policiers gardent les entrées du Stade de France avant le match de football entre Liverpool et le Real Madrid, à Saint-Denis, le 28 mai 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP               Et il n’en resta plus que six. Sur la centaine d’interpellations annoncée après le chaos autour du Stade de France, samedi 28 mai, les 48 gardes à vue dénombrées lundi matin, les « hordes de voyous des cités » pointées… Restent ces six hommes âgés de 21 à 39 ans, qui défilent mardi 31 mai en comparution immédiate devant le tribunal correctionnel de Bobigny, pour des vols de téléphones, d’une montre ou encore d’un collier à l’arraché aux abords du Stade de France. « Toutes les autres gardes à vue ont été levées », précise le parquet.          Oussama K. est le premier à être condamné durant cette après-midi d’audience surchargée. Masque jaune sous le menton, cheveux bouclés, il raconte cette soirée pendant laquelle il a tenté d’entrer dans le stade, sans billet, pour assister à la finale de la Ligue des champions. Une fois, deux fois, trois fois. Sans succès. Et en repartant après le match, sur les quais bondés de la ligne 13 du métro, le voilà qui met la main dans la poche d’un supporteur britannique. Il sera interpellé quelques secondes plus tard, après avoir jeté au sol le téléphone de l’Anglais.          Oussama K. a 24 ans et vit entre une tente sous un pont et une chambre sous-louée de temps à autre, lorsque ses livraisons UberEats lui permettent de gagner quelques jours au chaud. Il est sans papiers, alors pour pouvoir travailler, il sous-loue, là encore, un compte sur la plate-forme pour 100 euros par mois. « Les avantages exceptionnels de la start-up nation », glisse son avocat, Loïc Le Quellec. Son client, qui ne sait ni lire ni écrire, a récemment troqué son scooter pour un vélo et quelques billets. Chaque mois, il envoie une centaine d’euros à sa mère et ses quatre frères et sœurs, restés en Algérie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : « Le problème, c’est que la police perçoit toute foule rassemblée comme un groupe homogène »                 Il y a un peu plus d’un an, Oussama K. est arrivé en France par bateau, parce qu’il aimait Paris, qu’il imaginait trouver un travail et que sa famille ne mangeait qu’un repas par jour en Algérie. Le traducteur traduit sa supplique en arabe : « Donnez-moi n’importe quelle peine, mais pas la prison. » Il promet de « partir de la France », qu’on ne le reprendra pas à faire ça. Son casier était vierge jusque-là. « De toute façon, vous allez sortir de la France parce que vous êtes obligé », lâche la présidente du tribunal, en prononçant quatre lettres récemment ajoutées à son dossier par la préfecture : « OQTF », pour « obligation de quitter le territoire français ».          Une affaire à « dimension internationale »          La procureure se lève pour évoquer un « trouble à l’ordre public qui dépasse le cadre de l’audience », le « contexte particulier » et la « dimension internationale » de l’affaire. Elle requiert dix mois de prison avec mandat de dépôt. La salle retient son souffle. Dix mois ferme avec départ immédiat en prison pour un vol de téléphone par un primodélinquant, l’avocat de la défense est stupéfait. Mais puisqu’il faut parler du « contexte », Me Le Quellec ne se fait pas prier : « Est-ce qu’on peut, dans ce cas, prendre en compte dans le contexte les déclarations du ministère de l’intérieur : ce serait donc d’abord la faute des supporteurs anglais et ensuite la faute de ceux-là ? Peut-être que l’histoire pourrait être un peu plus nuancée ? »        Il vous reste 45.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/01/aux-comparutions-immediates-du-tribunal-de-bobigny-l-affaire-du-stade-de-france-c-est-une-miserable-histoire-de-pickpocket_6128417_1616938.html"},"headline":"Aux comparutions imm\u00e9diates du tribunal de Bobigny, \u00ab\u00a0l\u2019affaire du Stade de France, c\u2019est une mis\u00e9rable histoire de pickpockets\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T01:02:32+02:00","datePublished":"2022-06-01T01:02:32+02:00","dateModified":"2022-06-01T09:40:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Justice"],"keywords":["Ligue des champions","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Football","Sport"],"description":"Sur 48 gardes \u00e0 vue, seuls six\u00a0hommes \u00e2g\u00e9s de 21 \u00e0 39\u00a0ans ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s devant le tribunal correctionnel, mardi 31\u00a0mai, pour des vols de t\u00e9l\u00e9phones, d\u2019une montre ou d\u2019un collier aux abords du stade, lors de la finale de la Ligue des champions.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/875/0/7125/3562/1342/671/60/0/9defeee_659f111ea448418d8a6a0175f7dfc244-659f111ea448418d8a6a0175f7dfc244-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  
