<FILE-date="2022/06/02/19">

<article-nb="2022/06/02/19-1">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ La maire socialiste de Paris a dénoncé la doctrine de maintien de l’ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le président des Hauts-de-France, demande davantage d’« autorité » dans le pays.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Police et justice             Incidents au Stade de France : Anne Hidalgo parle de « honte pour notre pays », Emmanuel Macron renouvelle sa « confiance » en Gérald Darmanin et Didier Lallement      La maire socialiste de Paris a dénoncé la doctrine de maintien de l’ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le président des Hauts-de-France, demande davantage d’« autorité » dans le pays.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le timide mea-culpa de Gérald Darmanin n’aura pas suffi. Après que le ministre de l’intérieur a convenu, devant les sénateurs qui l’auditionnaient mercredi, qu’à l’évidence « les choses auraient pu être mieux organisées », les oppositions ont continué de vilipender les autorités pour la gestion chaotique de la finale de la Ligue des champions, samedi au Stade de France, entre Liverpool et le Real Madrid.                             Notre direct politique :  Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement                   Après ces incidents, la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, a réclamé, jeudi 2 juin lors d’un conseil municipal, des « changements » dans la gestion de la sécurité. « Ce qui s’est passé au Stade de France relève d’une honte pour notre pays, notre région, notre capitale, qui va accueillir l’événement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques », a déclaré la candidate à la dernière élection présidentielle, désormais tournée vers ces JO de Paris qu’elle avait obtenus en 2017.              Mme Hidalgo a rappelé que, pour l’Euro 2016, une fan-zone « avec 90 000 personnes sur le Champ-de-Mars » avait été organisée sans incident, dans le « respect des partenaires et de la coopération » en matière de sécurité. Mais « cette époque est révolue depuis que nous avons un changement dans la doctrine du maintien de l’ordre à Paris qui consiste à aller vers des logiques de nasse plutôt que de désescalade », a-t-elle déploré, datant ce changement de paradigme de 2018, « année de l’émergence du mouvement des “gilets jaunes” ».            « Je suis élu, il s’en va ! »            La veille, lors d’un meeting à Paris, Jean-Luc Mélenchon avait aussi tiré à boulets rouges sur l’attitude des forces de l’ordre au Stade de France, caractérisée notamment par une utilisation importante de gaz lacrymogènes – que Gérald Darmanin a reconnue comme « disproportionnée » et pour laquelle il a présenté des excuses devant les sénateurs.            « Je n’ai jamais fait autre chose que de protester contre un tel usage de la force, a commenté Jean-Luc Mélenchon. Je demande, alors que nous allons avoir les Jeux olympiques, alors que nous allons avoir des championnats de rugby, que la conception d’ensemble de l’usage des forces [de l’ordre] soit revue, repensée. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron à l’approche des élections législatives                   La diatribe du dirigeant de La France insoumise a visé nommément Didier Lallement, le préfet de police de Paris : « Dans trois semaines, je suis élu, il s’en va ! », a dit M. Mélenchon, en référence à son ambition de se faire « élire premier ministre », si les électeurs donnent une majorité à la gauche aux élections législatives de juin, provoquant par là une cohabitation.              A droite, Xavier Bertrand a, pour sa part, déploré le « déni » de l’exécutif.  « Pourquoi on ne parle pas de ce qui s’est passé au-delà des faux billets ? » – qui peuvent expliquer une partie des troubles de samedi –, a demandé le président (Les Républicains) de la région Hauts-de-France, dont Gérald Darmanin, par le passé, a été le vice-président. M. Bertrand a ainsi dénoncé « des attaques en règle par des bandes qui sont venues pour détrousser, pour agresser des supporteurs ».            « La France n’est pas devenue un pays calme »            L’ex-prétendant à l’investiture de la droite pour l’élection présidentielle a directement visé Emmanuel Macron. « Le président nous a parlé santé, il va parler d’éducation aujourd’hui et pourquoi il ne parle pas de sécurité ? », a questionné M. Bertrand, pour qui « le besoin d’autorité n’a pas disparu dans le pays, la France n’est pas devenue un pays calme ».            Sous le feu des critiques, le ministre de l’intérieur s’est toutefois attiré de nouveau le soutien du chef de l’Etat : en marge de son déplacement à Marseille consacré aux questions d’éducation, Emmanuel Macron a redit sa « confiance » en Gérald Darmanin, tout comme en Didier Lallement.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/incidents-au-stade-de-france-anne-hidalgo-parle-de-honte-pour-notre-pays-emmanuel-macron-renouvelle-sa-confiance-en-gerald-darmanin-et-didier-lallement_6128707_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Anne Hidalgo parle de \u00ab\u00a0honte\u00a0pour notre pays\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron renouvelle sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb en G\u00e9rald Darmanin et Didier Lallement","dateCreated":"2022-06-02T18:32:17+02:00","datePublished":"2022-06-02T18:32:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Politique","Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9","Sport","Football"],"description":"La maire socialiste de Paris a d\u00e9nonc\u00e9 la doctrine de maintien de l\u2019ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, demande davantage d\u2019\u00ab\u00a0autorit\u00e9\u00a0\u00bb dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/554/0/6649/3324/1342/671/60/0/3fe92a6_5315892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-2">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ « Le Monde » analyse les circonscriptions où la bataille peut se jouer entre les candidats macronistes et ceux de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes      « Le Monde » analyse les circonscriptions où la bataille peut se jouer entre les candidats macronistes et ceux de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Dans cette campagne qui peine à passionner les foules, des circonscriptions considérées hier comme des conquêtes faciles semblent, aujourd’hui, délicates. L’offensive menée par Jean-Luc Mélenchon à la tête de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) pour, dit-il « se faire élire premier ministre », a ragaillardi une partie des électeurs de gauche. Au point de faire de cette nouvelle formation l’adversaire principal des candidats macronistes, devant l’extrême droite incarnée lors de la présidentielle par Marine Le Pen, devenue très discrète. « Les duels les plus compliqués se feront avec la Nupes », atteste le directeur de l’institut de sondage IFOP, Frédéric Dabi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : privés d’une dynamique post-présidentielle, plusieurs ministres jouent leurs postes lors de l’élection                 « Le Monde » analyse en cartes les circonscriptions compliquées pour la majorité présidentielle, où la bataille peut se jouer entre les candidats macronistes et ceux de la Nupes. Nous avons choisi de représenter les circonscriptions législatives où la majorité présidentielle et l’union de gauche occupent conjointement la première et la deuxième place au premier tour de l’élection présidentielle. Nous avons éliminé les circonscriptions où l’écart entre le deuxième et le troisième candidat (ou regroupement de parti) est inférieur à deux points (126 circonscriptions concernées), ainsi que celles où le duel arrivé en tête est autre (192 circonscriptions).          Afin d’affiner cette analyse, et parce que le contexte local joue un rôle majeur, nous avons, ensuite, regardé l’ancrage des députés sortants candidats en 2022 et représenté uniquement ceux ayant effectué au moins deux mandats. Enfin, nous avons fait ressortir, pour les députés sortants de l’opposition, les circonscriptions ayant un ancrage historique à gauche ou à droite.            







            






            







<article-nb="2022/06/02/19-3">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ L’étude des mathématiques en première ne sera plus réservée aux seuls élèves ayant choisi la matière comme spécialité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron annonce le retour des mathématiques en option dans le tronc commun de classe de première      L’étude des mathématiques en première ne sera plus réservée aux seuls élèves ayant choisi la matière comme spécialité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h03, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est un retour aux allures d’inachevé. Emmanuel Macron a annoncé, jeudi 2 juin lors d’une visite d’école à Marseille, que les mathématiques seraient de nouveau intégrées au tronc commun des enseignements de classe de première, dès la rentrée prochaine, mais « en option ». « Il y aura toujours la spécialité maths, mais il y aura la possibilité offerte à tous les élèves de choisir, hors de la spécialité, l’heure et demie de mathématiques qui avait été sortie du tronc commun », a-t-il ajouté, précisant : « Ce ne sera pas obligatoire. »                             Notre direct politique :  Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement                   Le sujet des maths, sensible, a animé la campagne présidentielle. Elles sont sorties du tronc commun des enseignements en 2019 en devenant un enseignement de spécialité – au même titre qu’une douzaine d’autres disciplines – laissé au libre choix des lycéens. Auparavant, même les élèves en filière littéraire bénéficiaient d’un enseignement mathématique. Un rapport d’experts préconisait en mars de réintroduire les mathématiques dans le tronc commun dès la classe de première, à raison d’une heure trente à deux heures en plus par semaine. La proposition figurait également dans le programme d’Emmanuel Macron, candidat à sa réélection.            « Laissons la liberté aux enfants »            Le chef de l’Etat a souligné que cet enseignement « ne sera[it] pas obligatoire dès cette première année », afin de « le faire vite ». « Je pense qu’il faut aussi sortir de ce dilemme, avant que ce soit obligatoire. Laissons la liberté aux enfants et aux familles », a-t-il poursuivi. Début mai, quand le ministre de l’éducation, Jean-Michel Blanquer, avait évoqué cette réintégration des mathématiques dans le tronc commun, il n’était pas question de les cantonner au statut d’« option ». Plusieurs représentants d’enseignants s’étaient inquiétés de la capacité des établissements à s’adapter rapidement, tant en termes d’organisation et de plannings, que de recrutement des professionnels nécessaires alors que la discipline séduit peu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mathématiques au lycée : la communauté éducative en attente de précisions                   « Avec ce choix de réintroduction des maths en option, le gouvernement prend une troisième voie pour ne pas complètement l’appliquer dès la rentrée, et ne pas non plus le repousser à 2023 », a affirmé auprès de l’Agence France-Presse Sophie Vénétitay, secrétaire générale du SNES-FSU, premier syndicat du second degré. Selon elle, « il s’agit d’un affichage politique », qui ne va « malheureusement pas amener plus d’élèves, ni plus de filles à choisir les maths, alors que c’était le but ».              Dans un communiqué, un collectif de sociétés savantes et associations de professeurs et universitaires scientifiques demande au ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, « la mise en place d’un groupe de travail regroupant les différents acteurs compétents pour proposer des solutions pérennes pour la rentrée 2023 ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-mathematiques-en-option-dans-le-tronc-commun-de-classe-de-premiere_6128687_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron annonce le retour des math\u00e9matiques en option dans le tronc commun de classe de premi\u00e8re","dateCreated":"2022-06-02T16:03:18+02:00","datePublished":"2022-06-02T16:03:18+02:00","dateModified":"2022-06-02T16:35:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Emmanuel Macron"],"description":"L\u2019\u00e9tude des math\u00e9matiques en premi\u00e8re ne sera plus r\u00e9serv\u00e9e aux seuls \u00e9l\u00e8ves ayant choisi la mati\u00e8re comme sp\u00e9cialit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/45/0/2048/1024/1342/671/60/0/4501c7a_1654174372331-0g3a2156.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-4">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le dispositif en test à Marseille permet notamment à un directeur d’établissement de participer au recrutement de son équipe pédagogique. Des représentants syndicaux craignent une rupture d’égalité de traitement et une « école à deux vitesses ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron veut généraliser « l’école du futur », les syndicats enseignants s’inquiètent      Le dispositif en test à Marseille permet notamment à un directeur d’établissement de participer au recrutement de son équipe pédagogique. Des représentants syndicaux craignent une rupture d’égalité de traitement et une « école à deux vitesses ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Disruptif, encore et toujours. En déplacement à Marseille avec le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, Emmanuel Macron a déclaré, jeudi 2 juin, vouloir « généraliser » partout sur le territoire « l’école du futur », une expérimentation pédagogique menée dans la cité phocéenne. Cette approche doit permettre aux établissements de financer un projet innovant autour de la culture, des langues, de l’environnement ou des sciences, en donnant aux directeurs d’école la possibilité de participer au recrutement de leur équipe pédagogique.            Le chef de l’Etat avait lancé l’idée de « l’école du futur » en septembre 2021, lorsqu’il avait présenté le plan d’urgence « Marseille en grand », destiné à aider la deuxième ville de France, où le taux de pauvreté dépasse 50 % dans certains quartiers. Objectif selon l’Elysée : donner « davantage de liberté et d’autonomie aux équipes pédagogiques pour bâtir un système scolaire plus juste et plus inclusif ».            « Lignes rouges »            A l’école Menpenti, visitée par le chef de l’Etat – l’un des 59 établissements de la cité phocéenne retenus pour cette expérimentation –, le laboratoire de mathématiques doit fournir aux élèves « une activité authentique de recherche et d’expérimentation » en s’appuyant sur les « outils numériques, la manipulation et le jeu », selon un document interne que l’Agence France-Presse a pu consulter.                             Lire l’éditorial du « Monde » :  L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Le maire socialiste de la ville, Benoît Payan, a salué devant la presse la volonté d’Emmanuel Macron de « mettre des moyens sur la table comme personne ne l’a fait avant », et de « faire faire des maths, des langues étrangères aux enfants ». « Mais il y a des lignes rouges : c’est l’école de la République, l’égalité de toutes les écoles », a souligné le maire, qui s’est dit « opposé » au recrutement des équipes pédagogiques par les directeurs d’établissement.              C’est aussi cette innovation que contestent les syndicats d’enseignants, puisqu’elle provoquerait un changement profond du modèle de l’éducation nationale. « L’éducation nationale n’est pas une somme de start-up », assène Stéphane Crochet, secrétaire général du SE-UNSA. « Cette expérimentation remet gravement en cause le caractère national de l’école publique, le statut de fonctionnaires d’Etat des enseignants, l’égalité de traitement des personnels dans leur demande de mutation », renchérit la fédération FO de l’enseignement (FNEC FP-FO). D’autres évoquent le risque d’une « école à deux vitesses », avec des établissements mieux dotés que d’autres et pas forcément situés dans des quartiers défavorisés.            « Feuille de route »            « Cette expérimentation, c’est une vitrine alors que le président devrait se concentrer sur les sujets brûlants de l’éducation nationale que sont les salaires, le dégel du point d’indice ou encore la feuille de route du nouveau ministre, qui ne s’est toujours pas exprimé », estime Guislaine David, secrétaire générale du SNUipp-FSU, premier syndicat du primaire. Près de l’école Menpenti, une trentaine de manifestants ont d’ailleurs demandé, en priorité, davantage de moyens pour l’éducation.            Pap Ndiaye, qui effectue son deuxième déplacement de terrain après une première visite hautement symbolique dans le collège où travaillait Samuel Paty, professeur assassiné en octobre 2020, est aussi attendu sur d’autres sujets. A commencer par la crise du recrutement des enseignants et la réintroduction des mathématiques dans le tronc commun au lycée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation, face au défi du recrutement des enseignants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/emmanuel-macron-veut-generaliser-l-ecole-du-futur-les-syndicats-enseignants-s-inquietent_6128681_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron veut g\u00e9n\u00e9raliser \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb, les syndicats enseignants s\u2019inqui\u00e8tent","dateCreated":"2022-06-02T15:29:45+02:00","datePublished":"2022-06-02T15:29:45+02:00","dateModified":"2022-06-02T16:47:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Emmanuel Macron"],"description":"Le dispositif en test \u00e0 Marseille permet notamment \u00e0 un directeur d\u2019\u00e9tablissement de participer au recrutement de son \u00e9quipe p\u00e9dagogique. Des repr\u00e9sentants syndicaux craignent une rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement et une \u00ab\u00a0\u00e9cole \u00e0 deux vitesses\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/81/0/2048/1024/1342/671/60/0/05f7447_1654169555535-0g3a1950.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-5">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Les signataires du programme de la Nupes, auquel a a adhéré le PS, se disent « prêts à ne pas respecter les règles européennes  quand elles sont en contradiction avec l’application » de leur programme. Une hérésie pour les sociaux-démocrates.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Politique             Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce      Les signataires du programme de la Nupes, auquel a a adhéré le PS, se disent « prêts à ne pas respecter les règles européennes  quand elles sont en contradiction avec l’application » de leur programme. Une hérésie pour les sociaux-démocrates.          Par Michel Noblecourt         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste, s’exprime lors de la présentation de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), le 19 mai 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               Analyse. Le tweet, passé quasi inaperçu, remonte au 4 mai : « Nous saluons la dynamique de rassemblement de la gauche française à laquelle participe le @partisocialiste, en vue des élections #législatives. » Le Parti des socialistes européens (PSE) réagissait ainsi à la constitution de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui réunit le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste français sous la houlette de La France insoumise (LFI) de Jean-Luc Mélenchon. Fondé en 1992 et présidé par le Bulgare Sergueï Stanichev, le PSE, qui regroupe trente-quatre partis, a pour but « le renforcement du mouvement socialiste et social-démocrate dans l’Union européenne [UE] et le reste de l’Europe ».          L’adhésion du PS, officiellement toujours « réformiste », à la Nupes, marque un divorce avec la famille sociale-démocrate. Selon la définition de Jacques Delors, ancien ministre de l’économie et des finances de François Mitterrand, la social-démocratie résulte d’« un double compromis entre le travail et le capital, l’Etat et le marché ». A contrario, LFI est fondée sur une rupture radicale avec le capitalisme.          « Incompréhension »          Au moment où la Suède et la Finlande, dirigées par des sociaux-démocrates, veulent entrer dans l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), le PS rejoint M. Mélenchon, qui plaide pour que la France en sorte. Un séisme ayant suscité chez les partis « frères » beaucoup d’interrogations et de réserves, mais peu de commentaires publics, à l’exception de Michael Roth, président SPD de la commission des affaires étrangères du Bundestag, qui s’est exclamé : « Comment le PS peut-il s’allier avec ce populiste ? »          Au congrès du PS de septembre 2021, les sociaux-démocrates d’Europe brillaient par leur absence. Et durant la campagne présidentielle, seuls les premiers ministres socialistes Pedro Sanchez (Espagne) et Antonio Costa (Portugal) ont affiché leur soutien à Anne Hidalgo. « Il y a une forme d’incompréhension chez nos partenaires, liée à nos institutions, observe Gilles Finchelstein, directeur général de la Fondation Jean Jaurès. Pourquoi cette élection à quatre tours ? » « Cela va accentuer l’isolement du PS, souligne Alain Bergounioux, président de l’Office universitaire de recherche socialiste, certains partis le voyant sur la même pente que le Pasok [Mouvement socialiste panhellénique]grec », qui avait sombré, aux législatives de janvier 2015, avec 4,7 % des suffrages.                           Lire aussi :  Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF                 On est loin de l’âge d’or de la fin du XXe siècle : en 1997, sur les quinze pays de l’UE, douze – dont la France – étaient dirigés par des sociaux-démocrates. Mais une bataille a opposé alors Lionel Jospin, qui défendait haut et fort son socialisme – c’était le « premier ministre le plus à gauche d’Europe », affirmait fièrement, en 2000, M. Mélenchon, son ministre délégué à l’enseignement professionnel –, à Tony Blair et Gerhard Schröder, apôtres d’une « troisième voie » d’ouverture au centre. Un clivage en forme de bombe à fragmentation. A la gauche des partis réformistes sont apparus des partis anticapitalistes : Syriza en 2004 en Grèce, Die Linke en 2007 en Allemagne, Podemos en 2014 en Espagne. En 2015, Jeremy Corbyn a été élu à la tête du Parti travailliste britannique sur une ligne très radicale, soutenu avec ferveur par LFI jusqu’à son éviction en 2020.        Il vous reste 44.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/le-parti-socialiste-et-la-social-democratie-europeenne-au-bord-du-divorce_6128668_3232.html"},"headline":"Le Parti socialiste et la social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne au bord du divorce","dateCreated":"2022-06-02T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-02T14:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-02T15:42:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Parti socialiste","Politique"],"description":"Les signataires du programme de la Nupes, auquel a a adh\u00e9r\u00e9 le PS, se disent \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 ne pas respecter les r\u00e8gles europ\u00e9ennes  quand elles sont en contradiction avec l\u2019application\u00a0\u00bb de leur programme. Une h\u00e9r\u00e9sie pour les sociaux-d\u00e9mocrates.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Noblecourt"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/564/0/8192/4096/1342/671/60/0/82f8e21_1654177199338-000-32ag3zp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-6">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Elue en 2017 face au favori LR Maël de Calan, l’agricultrice bio doit désormais affronter une gauche ragaillardie par l’union dans la 4e circonscription du département.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                        Elections législatives 2022              Elections législatives : dans le Finistère, la députée LRM Sandrine Le Feur doit défendre un bilan      Elue en 2017 face au favori LR Maël de Calan, l’agricultrice bio doit désormais affronter une gauche ragaillardie par l’union dans la 4e circonscription du département.          Par Jérémie Lamothe(Envoyé spécial dans le Finistère)         Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il y a ce cuisinier au chômage « qui n’arrive pas à trouver de travail » malgré sa « recherche sur Leboncoin », ces agriculteurs rencontrés qui se demandent bien « comment contraindre la grande distribution à mieux [les] rémunérer » ou encore ce maire d’un village de 175 habitants bien embêté pour « trouver 10 000 euros pour restaurer » son église. A chaque électeur ou élu rencontré, son problème qui paraît insoluble. Alors, Sandrine Le Feur note, prend un nom, un numéro, un mail, transmet le sien. Elle le promet, elle « va [se] renseigner » et « trouver une solution », si elle le peut.                         Sandrine Le Feur, députée sortante LRM du Finistère, et son suppléant, Eric Grall, maire de l'île de Batz, faisant du porte-à-porte à Ploudiry, le 24 mai.  FLORENCE JOUBERT POUR «LE MONDE»                              Sandrine Le Feur, députée sortante LRM du Finistère, et son suppléant, Eric Grall, en campagne à Lanneuffret, le 24 mai 2022.  FLORENCE JOUBERT POUR «LE MONDE»               En ce mardi ensoleillé de la fin du mois de mai, la députée de La République en marche (LRM), tracts à la main, est repartie en campagne. Cinq ans après sa victoire dans la 4e circonscription du Finistère face au favori Maël de Calan (Les Républicains), l’agricultrice bio de 30 ans n’est plus cette candidate novice aux débuts hésitants sur les plateaux télés qui découvrait le monde politique. Elle le sait, dans cette campagne où elle affronte dix autres postulants, elle est la « personne à abattre ». Elle doit désormais défendre un bilan. Et, cette fois, affronter une menace qui vient de la gauche, avec Sylvaine Vulpiani, membre de Génération.s, investie sous la bannière de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes).          Alors, pour cette nouvelle campagne, Mme Le Feur compte arpenter la cinquantaine de communes de sa circonscription avant le premier tour, prévu le 12 juin, à travers notamment des « cafés-rencontres » organisés chaque jour dans des bars de villages. Si le démarrage est poussif ce mardi – il est compliqué de déplacer les curieux en plein milieu de la semaine pour discuter des élections législatives –, la candidate Ensemble !-LRM souhaite aller au-devant des électeurs. En favorisant aussi le porte-à-porte, elle veut « aller toucher les gens là où ils sont ». « En 2017, j’avais surtout démarché les entrepreneurs pour me faire connaître. Mais, là, j’ai envie d’aller voir les gens directement, montrer qui est leur député et que je viens jusque chez eux », explique-t-elle, entre deux tracts distribués dans un quartier pavillonnaire de Ploudiry.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : à Brest, la course à la députation tourne au festival des dissidences                                Sandrine Le Feur, députée sortante LRM du Finistère, et son suppléant Eric Grall, ont organisé un rendez-vous au bar-tabac le Kastell Rock à La Roche-Maurice pour un échange avec des militants et habitués du bar, le 24 mai.  FLORENCE JOUBERT POUR «LE MONDE»                              Sandrine Le Feur, députée sortante LRM du Finistère, au Tréhou avec son suppléant et maire de l'île de Batz (Finistère), Eric Grall. Ici dans l'épicerie-bar et unique commerce Les Orties, le 24 mai.  FLORENCE JOUBERT POUR «LE MONDE»               Si l’agricultrice installée à Pleyber-Christ assure que « la politique, ce n’est pas [son] métier », elle n’a pas hésité longtemps à rempiler pour un nouveau mandat de cinq ans. Et ce, malgré les nombreuses crises qui ont jalonné le quinquennat précédent et les reculs de la majorité sur ses sujets de prédilection. Ce fut notamment le cas après l’adoption de la loi EGalim 1, en 2018, qui ambitionnait de mieux équilibrer les relations entre les agriculteurs et la grande distribution, mais qui n’est pas allée assez loin, selon elle.        Il vous reste 55.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/02/elections-legislatives-dans-le-finistere-la-deputee-lrm-sandrine-le-feur-doit-defendre-un-bilan_6128652_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a0: dans le Finist\u00e8re, la d\u00e9put\u00e9e LRM Sandrine Le Feur doit d\u00e9fendre un bilan","dateCreated":"2022-06-02T11:50:19+02:00","datePublished":"2022-06-02T11:50:19+02:00","dateModified":"2022-06-02T11:55:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Elue en\u00a02017 face au favori LR\u00a0Ma\u00ebl de Calan, l\u2019agricultrice bio doit d\u00e9sormais affronter une gauche ragaillardie par l\u2019union dans la 4e circonscription du d\u00e9partement.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans le Finist\u00e8re"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/675/0/5400/2700/1342/671/60/0/a5daf1d_1653912701952-dsf2182-lemonde-240522.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-7">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Dans un entretien au « Point », la première ministre défend une transition écologique « radicale », mais qui ne doit pas mettre « les plus fragiles en difficulté ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Elisabeth Borne : « Nous ne ferons pas l’écologie contre l’économie »      Dans un entretien au « Point », la première ministre défend une transition écologique « radicale », mais qui ne doit pas mettre « les plus fragiles en difficulté ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h40, mis à jour à 12h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La protection de l’environnement, d’accord, mais jamais dans la douleur. Dans un entretien au Point publié jeudi 2 juin, Elisabeth Borne rappelle la ligne de conduite de l’exécutif en matière de transition écologique. « Nous ne ferons pas l’écologie contre l’économie, dit la première ministre, chargée de la planification écologique, mais nous devons transformer notre modèle économique. » Et si elle ambitionne une « transformation radicale de nos modes de production, de déplacement, de logement, de notre façon de nous alimenter », celle-ci ne devra jamais se faire au détriment des Fançais les « plus fragiles », notamment en matière d’énergie.                             Notre direct politique :  « Nous devons aller plus vite et plus fort sur la transition écologique », promet Elisabeth Borne                   La première ministre exclut notamment d’augmenter la « fiscalité verte », destinée à inciter les Français à modifier leurs comportements. « On a pu mesurer dans le précédent quinquennat qu’augmenter la fiscalité environnementale n’avait pas fait avancer la transition écologique, ce n’était donc pas la bonne méthode », fait-elle valoir. Ladite « méthode » avait notamment provoqué, en 2018, le mouvement des « gilets jaunes », né de la volonté de l’exécutif d’augmenter la taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques (TICPE), hausse à laquelle le gouvernement avait fini par renoncer.              Pour travailler sur les « deux priorités fortes » que sont « sortir des énergies fossiles et lutter contre l’effondrement de la biodiversité », Mme Borne avance plutôt d’autres mesures, comme permettre à « chaque Français d’accéder à un véhicule électrique dans le cadre d’une location de longue durée pour un montant mensuel de moins de 100 euros ». Elle assure que dans le premier mandat d’Emmanuel Macron un million de Français ont changé leur véhicule grâce à la prime à la conversion, et souligne que son gouvernement porte « une écologie des solutions en aidant, par exemple, 700 000 Français à rénover leurs logements grâce à MaPrimeRénov’ ».            « Pragmatisme »            « Quand on dit qu’on ne veut plus de chaudières au fioul, il faut être capable de proposer un système de chauffage abordable financièrement et qui réponde aux objectifs de confort des Français », soutient la première ministre, qui reconnaît aussi l’importance de « baisser les consommations » et d’aboutir à un « mix équilibré entre le nucléaire et les énergies renouvelables ».                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat, santé et climat : Elisabeth Borne détaille les « urgences » de son gouvernement                   Pour lutter contre le changement climatique, Elisabeth Borne met en avant une « politique très ambitieuse pour nos océans et nos forêts, essentiels à l’avenir pour la captation du CO2 », ainsi que la lutte « contre les pollutions importées, celles qui sont générées par les produits consommés sur notre territoire ».              Alors que des défenseurs de l’environnement ont critiqué la nomination au gouvernement de ministres sans véritable bagage écologiste – Amélie de Montchalin, passée de la fonction publique à la transition écologique, et Agnès Pannier-Runacher, passée de l’industrie à la transition énergétique –, Elisabeth Borne dénonce en retour « l’écologie de slogan ou de proclamation ». Pour elle, qui revendique le « pragmatisme », « l’écologie n’est plus la politique de quelques lanceurs d’alerte, elle est au cœur de nos politiques publiques ». A la condition répétée de ne pas « mettre en difficulté nos concitoyens ou les filières économiques ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/elisabeth-borne-nous-ne-ferons-pas-l-ecologie-contre-l-economie_6128651_823448.html"},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne ferons pas l\u2019\u00e9cologie contre l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T11:40:53+02:00","datePublished":"2022-06-02T11:40:53+02:00","dateModified":"2022-06-02T12:19:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre d\u00e9fend une transition \u00e9cologique \u00ab\u00a0radicale\u00a0\u00bb, mais qui ne doit pas mettre \u00ab\u00a0les plus fragiles en difficult\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/616/0/7424/3712/1342/671/60/0/16aeadc_5296383-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-8">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ « On tirera toutes les conséquences de ce match », a déclaré le chef de l’Etat en marge d’un déplacement à Marseille consacré à l’éducation, en présence du nouveau ministre Pap Ndiaye.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement « On tirera toutes les conséquences de ce match », a déclaré le chef de l’Etat en marge d’un déplacement à Marseille consacré à l’éducation, en présence du nouveau ministre Pap Ndiaye.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : A Lyon, Yannick Jadot est venu soutenir Marie-Charlotte Garin, la plus jeune des candidates écologistes investie par la Nupes        Yannick Jadot n’a pas totalement disparu des radars. Le candidat à la dernière présidentielle est même passé à Lyon aujourd’hui. « Le gouvernement ne veut pas assumer sa responsabilité écologique, l’Assemblée ne l’a pas fait, lors des cinq dernières années, donc il faut combler ce déficit profond », a déclaré le leader écologiste en parcourant les Halles de Lyon, temple de la gastronomie.          Se refusant à tout commentaire sur les résultats de la présidentielle, le candidat déçu des écologistes a plaidé pour l’accord de la Nupes : « Une coalition, c’est forcément l’addition de forces, de richesses, de diversités mais aussi de différences. Les démocraties fonctionnent mieux avec des coalitions. » Tout en nuançant : « L’essentiel, c’est qu’il y ait cette envie de mettre l’écologie, la justice sociale, la démocratie au cœur du prochain quinquennat. »          Et ce sont bien les candidats écologistes qu’est venu soutenir à Lyon Yannick Jadot. Notamment Marie-Charlotte Garin, 26 ans, la plus jeune des candidates issues des rangs de EELV, dans la très disputée 3e circonscription du Rhône.          « Rien ne prépare à être candidate, c’est assez violent quand on affronte du dénigrement, du sexisme ou des insultes ou les réseaux sociaux, mais l’enjeu me donne plein d’énergie. Les jeunes ont un rôle à tenir pour changer le cours des choses. Nous n’avons pas l’historique des partis, nous voulons juste améliorer la vie des gens », confie la jeune femme, persuadée que « la gauche peut retrouver une unité à long terme ».          Titulaire d’un master en développement international, et diplômée de Science Po Paris, née en Normandie et élevée en Ardèche, Marie-Charlotte Garin est arrivée à Lyon le jour où Nicolas Hulot démissionnait du gouvernement, avec cette formule, qui l’a poussée à entrer en politique : « Les petits pas, ça ne suffit pas. »          Employée à Handicap international dans un programme de lutte contre les violences faites aux femmes, la jeune femme a croisé au sein de l’organisation un certain Grégory Doucet, devenu maire de Lyon. Celle dont le père est journaliste à l’Agence France-Presse a d’abord participé comme militante aux campagnes municipales et régionales écologistes, avant de se retrouver en première ligne.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Monique Peltriaux, 92 ans, doyenne des candidats        A 92 ans, Monique Peltriaux, qui se présente dans la 3e circonscription des Ardennes, est la candidate la plus âgée aux élections législatives des 12 et 19 juin prochains.          Elle défendra les couleurs de l’Alliance écologiste indépendante, parti de Jean-Marc Governatori, conseiller municipal de Nice arrivé dernier à la primaire écologiste à l’automne 2021.          « J’ai accepté de prêter mon nom » pour « boucler une liste » de candidats, explique-t-elle à l’Agence France-Presse (AFP). Mais à son âge, pas question pour cette habitante de Reims de faire campagne ou d’aller tracter dans les Ardennes, où elle dit avoir des attaches familiales.          Déjà candidate dans la Marne aux législatives de 2007, Mme Peltriaux n’avait obtenu que 0,65 % des voix.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon et d’autres figures de la Nupes se sont rendus à Poitiers, jeudi, pour évoquer la crise de l’eau et les conséquences du dérèglement climatique              Corinne Narassiguin, secrétaire nationale du Parti socialiste et vice-présidente de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon, chef de file de La France insoumise et de l’accord des partis de gauche, Léonore Moncond’huy (EELV), maire de Poitiers et Julien Bayou, secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts, lors d’une visite de campagne à Poitiers pour évoquer la sécheresse, le 2 juin. YOHAN BONNET / AFP                     17:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : comment le Rassemblement national tente de capitaliser sur les événements pour réveiller sa campagne électorale        La finaliste à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, et son bras droit, le président par intérim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, exploitent depuis lundi les incidents survenus samedi dernier en marge de la finale de la Ligue des champions à Saint-Denis. Leur but : relancer une campagne des élections législatives atone.          Décryptage par nos journalistes Ivanne Trippenbach et Franck Johannès :                    Lire aussi :  Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat                       17:08   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Décodeurs ont vérifié les attaques dirigées contre Pap Ndiaye, qui se révèlent soit fausses soit caricaturales         Dès sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien a fait face à de nombreuses accusations, provenant notamment de l’extrême droite.          Citations tronquées, vidéos décontextualisées ou erreurs pures et simples : ces attaques ciblant l’ancien directeur du palais de la Porte-Dorée sont caricaturales et relativement éloignées des prises de parole nuancées qu’il a eues par le passé.          Un article de Romain Geoffroy, à retrouver ici :                    Lire aussi :  « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye                       16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron salue le parcours « d’excellence » de Pap Ndiaye et déclare qu’il « incarne » tout ce que le gouvernement « veut faire » pour l’école, notamment en matière d’égalité des chances        « Quand j’ai choisi de nommer Pap Ndiaye, j’ai choisi de nommer un homme qui d’abord par sa vie, son parcours, dit ce à quoi je crois de l’école de la République », a déclaré le chef de l’Etat à la presse au sujet du nouveau ministre de l’éducation, jeudi, en marge de leur premier déplacement conjoint à Marseille.          Il a ajouté en soutien à son ministre : « Je pense qu’il incarne aussi ce que nous avons fait ces cinq dernières années, ce que nous voulons faire, c’est-à-dire combien l’école de la République permet de bâtir l’égalité des chances. »          Depuis sa nomination l’historien, spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis, est la cible d’un tir de barrage de l’extrême droite. Pour le président de la République, Pap Ndiaye, né en France d’un père sénégalais et d’une mère française, a eu des « parents qui ont cru dans l’école de la République ».          M. Macron a ainsi loué un « destin d’excellence », estimant que l’universitaire émérite a « montré par ses études, son parcours académique, son souci de l’égalité des chances » et « le fait que la République devait toujours se regarder elle-même, être capable de bâtir son unité dans le respect des diversités ». Il a conclu en plébiscitant un « discours universaliste » auquel il « croit ».          Discret, attentif, durant le déplacement, Pap Ndiaye a trouvé « extraordinaire » le laboratoire de mathématiques présenté dans l’école maternelle, censé préfigurer les « écoles du futur ». « On tient potentiellement quelque chose », a-t-il glissé au maire de Marseille, Benoît Payan.          Réputé partisan du consensus, le nouveau ministre pourrait être un atout pour favoriser la réconciliation du ministère avec le monde enseignant, après des mois d’affrontement avec M. Blanquer. A Marseille où le sujet des écoles est brûlant, l’édile a dit attendre « beaucoup de ce ministre sur le volet pédagogique » et les sujets d’égalité.                    16:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : auditionné hier par les sénateurs, Gérald Darmanin a présenté ses excuses, mais a maintenu sa ligne de défense        Auditionné par les sénateurs, hier, avec son homologue aux sports, Amélie Oudéa-Castéra, le ministre de l’intérieur a fait un timide mea-culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et ses chiffres concernant la fraude aux faux billets.          Décryptage par Nicolas Lepeltier, Rémi Dupré et Alexandre Lemarié :                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond                       16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : le chef de l’Etat renouvelle « sa confiance » à Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement         En marge de son déplacement à Marseille, Emmanuel Macron a été interrogé au sujet des incidents ayant eu lieu aux abords du Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions, samedi dernier. « Je veux qu’en toute transparence, on puisse tirer tous les enseignements », a-t-il notamment fait savoir.          « La France a toujours montré qu’elle pouvait accueillir de grands événements, on l’a montré avec l’Euro. On tirera toutes les conséquences de ce match. Mais beaucoup de ces finales ont, malheureusement, eu des événements plus dramatiques. Nous nous apprêtons maintenant à accueillir le Mondial de rugby et les JO », a-t-il déclaré devant les caméras, notamment de BFM-TV.          Concernant le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et le préfet Didier Lallement, le président de la République a souligné « redire [sa]confiance dans les intéressés » :           Je ne dirai pas ce que je dis au ministre [de l’intérieur]. (…) Les ministres, je les nomme et j’ai confiance en eux. C’est le cas aussi du ministre de l’intérieur.           Relancé au sujet du cas du préfet de police de Paris, Didier Lallement, lui aussi vivement critiqué par l’opposition, M. Macron a affirmé avoir également confiance dans le préfet « qui représente la République et l’ordre public. »                    16:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : la députée de la majorité Sandrine Le Feur en campagne pour sa réélection dans le Finistère         Elue en 2017 face au favori LR Maël de Calan, l’agricultrice bio affronte lors de ces élections législatives une gauche ragaillardie par l’union, dans la 4e circonscription du Finistère. Notre journaliste Jérémie Lamothe a suivi Sandrine Le Feur en campagne pour sa réélection :                    Lire aussi :  Elections législatives : dans le Finistère, la députée LRM Sandrine Le Feur doit défendre un bilan                       16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Tenues islamiques » à l’école : Emmanuel Macron veut « de la clarté sur tous les chiffres » et que « la loi de la République s’applique »         « Comme sur toute matière, quand il y a des épidémies, il faut qu’il y ait des symptômes et qu’on mesure. Donc, nous sommes en situation constamment de mesurer (…) ces informations », a déclaré Emmanuel Macron lors d’une visite à Marseille au sujet du port de « tenues islamiques » à l’école.          Le chef de l’Etat était interrogé sur le sujet en raison d’un article publié, jeudi, par le journal L’Opinion dénonçant justement une « épidémie », affirmant que « plusieurs incidents ont éclaté dans diverses académies ces derniers mois » .          « Là-dessus je vais être très clair, la politique que je veux conduire est toujours la même, celle de la vérité. Il ne doit y avoir aucun tabou, aucun interdit et non plus aucun fantasme. Donc, moi je veux de la vérité, de la clarté sur tous les chiffres. Et ensuite je veux que la loi de la République s’applique, a-t-il fait valoir. Et la loi est très claire : pour tous les élèves dans nos écoles, il n’y a pas de signes religieux, quels qu’ils soient. » M. Macron a ajouté : « Nous allons avec M. le ministre [de l’éducation, Pap Ndiaye] regarder, mesurer et répondre avec la plus grande clarté à toutes les situations qui ne respectent pas les lois de la République. »                    16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon en déplacement à Poitiers pour parler des conséquences du dérèglement climatique        Après avoir apporté, hier, son soutien au personnel en grève de l’hôpital de la Pitié-Salpêtrière et au personnel de la BNF François-Mitterrand aux côtés de Sandrine Rousseau, avant de tenir le soir même un meeting de la Nupes dans la capitale, Jean-Luc Mélenchon est aujourd’hui à Poitiers.          L’occasion pour le chef de file de La France insoumise de présenter son plan contre le dérèglement climatique en compagnie de Julien Bayou, de Corinne Narassiguin, numéro deux du Parti socialiste, et de la maire de la ville, Léonore Moncond’huy (EELV). En début d’après-midi, il a notamment abordé, lors d’un point presse, le sujet de la crise de l’eau.                    15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour des maths « en option » en 1re dès la rentrée de septembre : Emmanuel Macron a souligné que leur enseignement « ne sera[it] pas obligatoire dès cette première année », afin de « le faire vite »        Emmanuel Macron a annoncé jeudi, lors d’une visite à Marseille, le retour des mathématiques « en option », « non obligatoire », en classe de 1re dès la rentrée prochaine. Accompagné du nouveau ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, il visitait l’une des cinquante-neuf « écoles du futur » promues dans le plan « Marseille en grand », l’école Menpenti, qui va se doter d’un laboratoire de mathématiques.          « Comme je m’y étais engagé en campagne, nous réintroduirons en classe de 1re la possibilité de choisir les mathématiques en option », a dit le président de la République. « Il y aura toujours la spécialité maths, mais il y aura la possibilité offerte à tous les élèves de choisir hors de la spécialité l’heure et demie de mathématiques qui avait été sortie du tronc commun », a-t-il ajouté.          M. Macron a souligné que cet enseignement « ne sera[it] pas obligatoire dès cette première année », afin de « le faire vite ». « Je pense qu’il faut aussi sortir de ce dilemme, avant que ce soit obligatoire. Laissons la liberté aux enfants et aux familles », a-t-il poursuivi, ajoutant : « On va leur offrir cette liberté qui correspond à mon engagement. »          Depuis la réforme du lycée en 2019, les mathématiques ne faisaient plus partie des matières enseignées à tous les lycéens dans le tronc commun. Dans son programme pour sa réélection, M. Macron promettait le retour de la discipline dès la classe de 1re, à raison d’une heure trente à deux heures en plus par semaine.          « Avec ce choix de réintroduction des maths + en option +, le gouvernement prend une troisième voie pour ne pas complètement l’appliquer dès la rentrée et ne pas non plus le repousser à 2023, car Emmanuel Macron l’avait promis », a affirmé auprès de l’Agence France-Presse (AFP) Sophie Vénétitay, secrétaire générale du SNES-FSU, premier syndicat du second degré. Selon elle, « il s’agit d’un affichage politique », qui ne va « malheureusement pas amener plus d’élèves, ni plus de filles à choisir les maths ».          Lors de cette visite, le chef de l’Etat a, par ailleurs, confirmé que « dès la rentrée, les élèves d’école élémentaire feront trente minutes de sport chaque jour », une autre de ses promesses de campagne.                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élèves de l’INSP (ex-ENA) feront grève le 9 juin pour protester contre les effets de la réforme de leur école        Le syndicat UFSE-CGT a lancé jeudi un appel à la grève pour le 9 juin aux élèves de la dernière promotion de l’École nationale de l’administration (ENA) pour protester contre les conditions de leur scolarité, qu’ils terminent désormais au sein de l’Institut national du service public (INSP).          « Une journée de grève et de mobilisation est prévue par les élèves de la promotion Germaine Tillion le 9 juin 2022, en réaction aux modalités chaotiques de la scolarité à l’Institut national du service public », fait savoir le syndicat dans un communiqué.          Il dénonce notamment le « mal-être croissant » engendré par les « bouleversements dans un contexte d’impréparation manifeste » de la suppression de l’ENA depuis janvier, ainsi que la « rupture » des engagements pris par l’Etat concernant la liste des postes proposés aux élèves fonctionnaires à l’issue de leur formation.          L’INSP a officiellement succédé le 1er janvier à l’ENA, dont Emmanuel Macron avait annoncé en avril 2021 la suppression dans le cadre d’une vaste réforme de la haute fonction publique. L’ultime promotion, 2021-2022, de la grande école strasbourgeoise achève donc sa scolarité au sein de l’INSP.                    15:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les diplomates en grève, ce jeudi, pour s’opposer à la réforme de la fonction publique        Des rassemblements sont organisés, ce jeudi, sur l’esplanade des Invalides, en face du siège du ministère, à Paris, ainsi qu’à Nantes, où sont installés les archives diplomatiques et l’état civil des Français de l’étranger.          Inédite, la mobilisation des diplomates est à la hauteur de la fronde qui s’est emparée du Quai d’Orsay contre la refonte de la haute fonction publique menée sous la houlette de l’Elysée, contre l’avis initial de l’ancien ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian.          Décryptage de la situation, par Philippe Ricard :                    Lire aussi :  Avant la grève, le Quai d’Orsay en ébullition contre la réforme voulue par l’Elysée                       15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Anne Hidalgo, qui qualifie les événements de « honte », demande des « changements » en matière de sécurité à Paris        La maire PS de Paris, Anne Hidalgo, a réclamé jeudi des « changements » dans la gestion de la sécurité à Paris, après la « honte » que constituent, selon elle, les incidents survenus au Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions.          « J’espère que nous aurons des bonnes nouvelles parce qu’il y a des changements qui sont nécessaires, et je les ai réclamés », a-t-elle déclaré en conseil municipal.          Elle réagissait à une demande concernant le besoin de formation d’agents de sécurité privés en vue des Jeux olympiques de 2024, émise par l’élu communiste Nicolas Bonnet-Oulaldj, qui avait réclamé mercredi la démission du préfet de police de Paris, Didier Lallement, et du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, après ces incidents.          « Ce qui s’est passé au Stade de France samedi dernier relève d’une honte pour notre pays, notre région, notre capitale, qui va accueillir l’événement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques », a déclaré l’ex-candidate socialiste à l’élection présidentielle, désormais tournée vers ces JO de Paris, qu’elle avait obtenus en 2017.          Mme Hidalgo a rappelé que pour l’Euro 2016 une fan zone « avec 90 000 personnes sur le Champ-de-Mars » s’était déroulée sans incident, dans le « respect des partenaires et de la coopération » en matière de sécurité. Mais « cette époque est révolue depuis que nous avons un changement dans la doctrine du maintien de l’ordre à Paris qui consiste à aller vers des logiques de nasse plutôt que de désescalade », a déploré l’édile de Paris.          Elle souhaite en conséquence « qu’on revienne à une situation républicaine de reconnaissance du rôle de chacun dans les questions de sécurité à Paris, chose que je n’ai pas depuis maintenant quelques mois, disons depuis 2018 », année de l’émergence du mouvement des « gilets jaunes ».                    14:37   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron annonce le retour des mathématiques « en option », « non obligatoire », au lycée, en 1re, dès la prochaine rentrée        En déplacement à Marseille, Emmanuel Macron a annoncé jeudi, lors d’une visite à Marseille, le retour des mathématiques « en option », « non obligatoire », en classe de 1re, dès septembre.          « Comme je m’y étais engagé en campagne, nous réintroduirons en classe de 1re la possibilité de choisir les mathématiques en option », a dit le président de la République. « Il y aura toujours la spécialité maths, mais il y aura la possibilité offerte à tous les élèves de choisir hors de la spécialité l’heure et demie de mathématiques qui avait été sortie du tronc commun », a-t-il ajouté, précisant : « Ce ne sera pas obligatoire. »                    13:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelles sont les particularités de ces écoles du futur ?    Je ne sais pas          Bonjour,          Avec ces « écoles du futur », qui ont été expérimentées à Marseille, Emmanuel Macron souhaite donner plus de liberté et d’autonomie aux équipes pédagogiques et à leurs directeurs. Ces derniers pourraient ainsi choisir leur équipe, ce qui constitue un changement profond dans l’éducation nationale.                    13:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron à Marseille ce jeudi pour parler d’éducation              Le chef de l'Etat est à Marseille jeudi, avec le maire de la ville, Benoît Payan. LAURENCE GEAI POUR "LE MONDE"                 Le président de la République a notamment annoncé qu'il souhaitait généraliser sur  « tout le territoire » les  « écoles du futur » expérimentées à Marseille. LAURENCE GEAI POUR "LE MONDE"                     12:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Marseille, cinquante-neuf écoles participent à cette expérimentation, qui doit conférer plus de liberté aux équipes pédagogiques                  Lire aussi :  Les « écoles du futur » d’Emmanuel Macron se mettent en place à Marseille                       12:33   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut généraliser « partout sur le territoire » les « écoles du futur » testées à Marseille, « dès l’automne »        Le président de la République, en visite jeudi à Marseille dans une école « laboratoire » testant une expérimentation pédagogique contestée par les syndicats d’enseignants, a déclaré vouloirétendre cette approche « partout sur le territoire », « dès l’automne ».          « Notre ambition, avec monsieur le ministre [de l’éducation nationale, Pap Ndiaye], c’est ensuite, dans les prochains mois, de pouvoir généraliser cette approche », qui consiste à mettre des moyens tout en donnant aussi « plus de liberté pédagogique aux enseignants », a expliqué M. Macron.          Le chef de l’Etat avait lancé cette idée en septembre 2021 lorsqu’il avait présenté le plan d’urgence « Marseille en grand », destiné à aider la deuxième ville de France, où le taux de pauvreté dépasse 50 % dans certains quartiers, à rattraper son retard. Cette expérimentation, lancée dans 59 écoles de la cité phocéenne, vise à donner « davantage de liberté et d’autonomie aux équipes pédagogiques pour bâtir un système scolaire plus juste et plus inclusif », a rappelé l’Elysée à la veille de la visite. L’expérimentation marseillaise suscite beaucoup d’interrogations, notamment l’idée que les directeurs d’école puissent choisir leur équipe, un changement profond du modèle de l’éducation nationale                                         Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Le préfet de police de Paris, Didier Lallement, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, lors de leur conférence de presse, le lundi 30 mai, deux jours après les incidents au Stade de France.    THOMAS COEX / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, jeudi 2 juin         Ecoles. Emmanuel Macron est à Marseille au côté du nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, pour faire la promotion de « l’école du futur » , une expérimentation contestée par les syndicats d’enseignants, qui réclament avant tout une « feuille de route » pour la rentrée.         Tours de France. Le député de La France insoumise, qui ne se représente pas, Jean-Luc Mélenchon s’est rendu dans la Vienne avec des membres de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale pour évoquer le thème de la sécheresse. De son côté, le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, est à Saint-Pierre-d’Oléron, en Charente-Maritime.         Nos articles pour approfondir         Privés d’une dynamique post-présidentielle, plusieurs ministres jouent leurs postes lors des élections législatives         Dans l’Essonne, Amélie de Montchalin revendique une « campagne de terrain »         « Si la Nupes avait la majorité, ce serait génial ! » Les électeurs de gauche retrouvent espoir après l’accord électoral         Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond lors de son audition au Sénat         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","coverageStartTime":"2022-06-02T16:24:28+00:00","coverageEndTime":"2022-06-03T04:24:28+00:00","headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Emmanuel Macron renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb au ministre de l\u2019int\u00e9ri...","description":"\u00ab\u00a0On tirera toutes les cons\u00e9quences de ce match\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat en marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Marseille consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, en pr\u00e9sence du nouveau ministre Pap Ndiaye.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0On tirera toutes les cons\u00e9quences de ce match\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat en marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Marseille consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, en pr\u00e9sence du nouveau ministre Pap Ndiaye.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-02T16:24:28+00:00"
,"endDate":"2022-06-03T04:24:28+00:00"
  Yannick Jadot n\u2019a pas totalement disparu des radars. Le candidat \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle est m\u00eame pass\u00e9 \u00e0 Lyon aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Le gouvernement ne veut pas assumer sa responsabilit\u00e9 \u00e9cologique, l\u2019Assembl\u00e9e ne l\u2019a pas fait, lors des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il faut combler ce d\u00e9ficit profond\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le leader \u00e9cologiste en parcourant les Halles de Lyon, temple de la gastronomie.          Se refusant \u00e0 tout commentaire sur les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle, le candidat d\u00e9\u00e7u des \u00e9cologistes a plaid\u00e9 pour l\u2019accord de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Une coalition, c\u2019est forc\u00e9ment l\u2019addition de forces, de richesses, de diversit\u00e9s mais aussi de diff\u00e9rences. Les d\u00e9mocraties fonctionnent mieux avec des coalitions.\u00a0\u00bb Tout en nuan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019essentiel, c\u2019est qu\u2019il y ait cette envie de mettre l\u2019\u00e9cologie, la justice sociale, la d\u00e9mocratie au c\u0153ur du prochain quinquennat.\u00a0\u00bb          Et ce sont bien les candidats \u00e9cologistes qu\u2019est venu soutenir \u00e0 Lyon Yannick Jadot. Notamment Marie-Charlotte Garin, 26\u00a0ans, la plus jeune des candidates issues des rangs de EELV, dans la tr\u00e8s disput\u00e9e 3e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Rien ne pr\u00e9pare \u00e0 \u00eatre candidate, c\u2019est assez violent quand on affronte du d\u00e9nigrement, du sexisme ou des insultes ou les r\u00e9seaux sociaux, mais l\u2019enjeu me donne plein d\u2019\u00e9nergie. Les jeunes ont un r\u00f4le \u00e0 tenir pour changer le cours des choses. Nous n\u2019avons pas l\u2019historique des partis, nous voulons juste am\u00e9liorer la vie des gens\u00a0\u00bb, confie la jeune femme, persuad\u00e9e que \u00ab\u00a0la gauche peut retrouver une unit\u00e9 \u00e0 long terme\u00a0\u00bb.          Titulaire d\u2019un master en d\u00e9veloppement international, et dipl\u00f4m\u00e9e de Science Po Paris, n\u00e9e en Normandie et \u00e9lev\u00e9e en Ard\u00e8che, Marie-Charlotte Garin est arriv\u00e9e \u00e0 Lyon le jour o\u00f9 Nicolas Hulot d\u00e9missionnait du gouvernement, avec cette formule, qui l\u2019a pouss\u00e9e \u00e0 entrer en politique\u00a0: \u00ab\u00a0Les petits pas, \u00e7a ne suffit pas.\u00a0\u00bb          Employ\u00e9e \u00e0 Handicap international dans un programme de lutte contre les violences faites aux femmes, la jeune femme a crois\u00e9 au sein de l\u2019organisation un certain Gr\u00e9gory Doucet, devenu maire de Lyon. Celle dont le p\u00e8re est journaliste \u00e0 l\u2019Agence France-Presse a d\u2019abord particip\u00e9 comme militante aux campagnes municipales et r\u00e9gionales \u00e9cologistes, avant de se retrouver en premi\u00e8re ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: A Lyon, Yannick Jadot est venu soutenir Marie-Charlotte Garin, la plus jeune des candidat...","dateModified":"2022-06-02T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#487040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T16:21:21+00:00","articleBody":"     A 92\u00a0ans, Monique Peltriaux, qui se pr\u00e9sente dans la 3e\u00a0circonscription des Ardennes, est la candidate la plus \u00e2g\u00e9e aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains.          Elle d\u00e9fendra les couleurs de l\u2019Alliance \u00e9cologiste ind\u00e9pendante, parti de Jean-Marc Governatori, conseiller municipal de Nice arriv\u00e9 dernier \u00e0 la primaire \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019automne 2021.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accept\u00e9 de pr\u00eater mon nom\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0boucler une liste\u00a0\u00bb de candidats, explique-t-elle \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Mais \u00e0 son \u00e2ge, pas question pour cette habitante de Reims de faire campagne ou d\u2019aller tracter dans les Ardennes, o\u00f9 elle dit avoir des attaches familiales.          D\u00e9j\u00e0 candidate dans la Marne aux l\u00e9gislatives de 2007, Mme\u00a0Peltriaux n\u2019avait obtenu que 0,65\u00a0% des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Monique Peltriaux, 92\u00a0ans, doyenne des candidats","dateModified":"2022-06-02T16:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T16:07:00+00:00","articleBody":"           Corinne Narassiguin, secr\u00e9taire nationale du Parti socialiste et vice-pr\u00e9sidente de la Nupes, Jean-Luc M\u00e9lenchon, chef de file de La France insoumise et de l\u2019accord des partis de gauche, L\u00e9onore Moncond\u2019huy (EELV), maire de Poitiers et Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, lors d\u2019une visite de campagne \u00e0 Poitiers pour \u00e9voquer la s\u00e9cheresse, le 2\u00a0juin. YOHAN BONNET \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/ff813cc_5355194-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et d\u2019autres figures de la Nupes se sont rendus \u00e0 Poitiers, jeudi, pour \u00e9voquer la cr...","dateModified":"2022-06-02T16:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T15:34:29+00:00","articleBody":"     La finaliste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen, et son bras droit, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, exploitent depuis lundi les incidents survenus samedi dernier en marge de la finale de la Ligue des champions \u00e0 Saint-Denis. Leur but\u00a0: relancer une campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives atone.          D\u00e9cryptage par nos journalistes Ivanne Trippenbach et Franck Johann\u00e8s\u00a0:                    Lire aussi :  Marine Le Pen mise sur la pol\u00e9mique au Stade de France pour r\u00e9veiller son \u00e9lectorat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: comment le Rassemblement national tente de capitaliser sur les \u00e9v\u00e9nement...","dateModified":"2022-06-02T16:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T15:08:08+00:00","articleBody":"     D\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien a fait face \u00e0 de nombreuses accusations, provenant notamment de l\u2019extr\u00eame droite.          Citations tronqu\u00e9es, vid\u00e9os d\u00e9contextualis\u00e9es ou erreurs pures et simples\u00a0: ces attaques ciblant l\u2019ancien directeur du palais de la Porte-Dor\u00e9e sont caricaturales et relativement \u00e9loign\u00e9es des prises de parole nuanc\u00e9es qu\u2019il a eues par le pass\u00e9.          Un article de Romain Geoffroy, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les D\u00e9codeurs ont v\u00e9rifi\u00e9 les attaques dirig\u00e9es contre Pap Ndiaye, qui se r\u00e9v\u00e8lent soit fausses soit...","dateModified":"2022-06-02T15:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:58:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quand j\u2019ai choisi de nommer Pap Ndiaye, j\u2019ai choisi de nommer un homme qui d\u2019abord par sa vie, son parcours, dit ce \u00e0 quoi je crois de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat \u00e0 la presse au sujet du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, jeudi, en marge de leur premier d\u00e9placement conjoint \u00e0 Marseille.          Il a ajout\u00e9\u00a0en soutien \u00e0 son ministre\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il incarne aussi ce que nous avons fait ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, ce que nous voulons faire, c\u2019est-\u00e0-dire combien l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique permet de b\u00e2tir l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.\u00a0\u00bb          Depuis sa nomination l\u2019historien, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis, est la cible d\u2019un tir de barrage de l\u2019extr\u00eame droite. Pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Pap Ndiaye, n\u00e9 en France d\u2019un p\u00e8re s\u00e9n\u00e9galais et d\u2019une m\u00e8re fran\u00e7aise, a eu des \u00ab\u00a0parents qui ont cru dans l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron a ainsi lou\u00e9 un \u00ab\u00a0destin d\u2019excellence\u00a0\u00bb, estimant que l\u2019universitaire \u00e9m\u00e9rite a \u00ab\u00a0montr\u00e9 par ses \u00e9tudes, son parcours acad\u00e9mique, son souci de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le fait que la R\u00e9publique devait toujours se regarder elle-m\u00eame, \u00eatre capable de b\u00e2tir son unit\u00e9 dans le respect des diversit\u00e9s\u00a0\u00bb. Il a conclu en pl\u00e9biscitant un \u00ab\u00a0discours universaliste\u00a0\u00bb auquel il \u00ab\u00a0croit\u00a0\u00bb.          Discret, attentif, durant le d\u00e9placement, Pap Ndiaye a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0extraordinaire\u00a0\u00bb le laboratoire de math\u00e9matiques pr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019\u00e9cole maternelle, cens\u00e9 pr\u00e9figurer les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On tient potentiellement quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il gliss\u00e9 au maire de Marseille, Beno\u00eet Payan.          R\u00e9put\u00e9 partisan du consensus, le nouveau ministre pourrait \u00eatre un atout pour favoriser la r\u00e9conciliation du minist\u00e8re avec le monde enseignant, apr\u00e8s des mois d\u2019affrontement avec M.\u00a0Blanquer. A Marseille o\u00f9 le sujet des \u00e9coles est br\u00fblant, l\u2019\u00e9dile\u00a0a dit attendre \u00ab\u00a0beaucoup de ce ministre sur le volet p\u00e9dagogique\u00a0\u00bb et les sujets d\u2019\u00e9galit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron salue le parcours \u00ab\u00a0d\u2019excellence\u00a0\u00bb de Pap Ndiaye et d\u00e9clare qu\u2019il \u00ab\u00a0incarne\u00a0\u00bb t...","dateModified":"2022-06-02T15:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:41:43+00:00","articleBody":"     Auditionn\u00e9 par les s\u00e9nateurs, hier, avec son homologue aux sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a fait un timide mea-culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et ses chiffres concernant la fraude aux faux billets.          D\u00e9cryptage par Nicolas Lepeltier, R\u00e9mi Dupr\u00e9 et Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: auditionn\u00e9 hier par les s\u00e9nateurs, G\u00e9rald Darmanin a pr\u00e9sent\u00e9 ses exc...","dateModified":"2022-06-02T15:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:28:18+00:00","articleBody":"     En marge de son d\u00e9placement \u00e0 Marseille, Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 au sujet des incidents ayant eu lieu aux abords du Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions, samedi dernier. \u00ab\u00a0Je veux qu\u2019en toute transparence, on puisse tirer tous les enseignements\u00a0\u00bb, a-t-il notamment fait savoir.          \u00ab\u00a0La France a toujours montr\u00e9 qu\u2019elle pouvait accueillir de grands \u00e9v\u00e9nements, on l\u2019a montr\u00e9 avec l\u2019Euro. On tirera toutes les cons\u00e9quences de ce match. Mais beaucoup de ces finales ont, malheureusement, eu des \u00e9v\u00e9nements plus dramatiques. Nous nous appr\u00eatons maintenant \u00e0 accueillir le Mondial de rugby et les JO\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant les cam\u00e9ras, notamment de BFM-TV.          Concernant le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et le pr\u00e9fet Didier Lallement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0redire [sa]confiance dans les int\u00e9ress\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0:           Je ne dirai pas ce que je dis au ministre [de l\u2019int\u00e9rieur]. (\u2026) Les ministres, je les nomme et j\u2019ai confiance en eux. C\u2019est le cas aussi du ministre de l\u2019int\u00e9rieur.           Relanc\u00e9 au sujet du cas du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, lui aussi vivement critiqu\u00e9 par l\u2019opposition, M.\u00a0Macron a affirm\u00e9 avoir \u00e9galement confiance dans le pr\u00e9fet \u00ab\u00a0qui repr\u00e9sente la R\u00e9publique et l\u2019ordre public.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le chef de l\u2019Etat renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb \u00e0 G\u00e9rald Darmanin et...","dateModified":"2022-06-02T15:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:22:25+00:00","articleBody":"     Elue en\u00a02017 face au favori LR\u00a0Ma\u00ebl de Calan, l\u2019agricultrice bio affronte lors de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives une gauche ragaillardie par l\u2019union, dans la 4e circonscription du Finist\u00e8re. Notre journaliste J\u00e9r\u00e9mie Lamothe a suivi Sandrine Le Feur en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: dans le Finist\u00e8re, la d\u00e9put\u00e9e LRM Sandrine Le Feur doit d\u00e9fendre un bilan         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: la d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 Sandrine Le Feur en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection dans le Fi...","dateModified":"2022-06-02T15:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:16:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Comme sur toute mati\u00e8re, quand il y a des \u00e9pid\u00e9mies, il faut qu\u2019il y ait des sympt\u00f4mes et qu\u2019on mesure. Donc, nous sommes en situation constamment de mesurer (\u2026) ces informations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille au sujet du port de \u00ab\u00a0tenues islamiques\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole.          Le chef de l\u2019Etat \u00e9tait interrog\u00e9 sur le sujet en raison d\u2019un article publi\u00e9, jeudi, par le journal L\u2019Opinion d\u00e9non\u00e7ant justement une \u00ab\u00a0\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0plusieurs incidents ont \u00e9clat\u00e9 dans diverses acad\u00e9mies ces derniers mois\u00a0\u00bb .          \u00ab\u00a0L\u00e0-dessus je vais \u00eatre tr\u00e8s clair, la politique que je veux conduire est toujours la m\u00eame, celle de la v\u00e9rit\u00e9. Il ne doit y avoir aucun tabou, aucun interdit et non plus aucun fantasme. Donc, moi je veux de la v\u00e9rit\u00e9, de la clart\u00e9 sur tous les chiffres. Et ensuite je veux que la loi de la R\u00e9publique s\u2019applique, a-t-il fait valoir. Et la loi est tr\u00e8s claire\u00a0: pour tous les \u00e9l\u00e8ves dans nos \u00e9coles, il n\u2019y a pas de signes religieux, quels qu\u2019ils soient.\u00a0\u00bb M.\u00a0Macron a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons avec M.\u00a0le ministre [de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye] regarder, mesurer et r\u00e9pondre avec la plus grande clart\u00e9 \u00e0 toutes les situations qui ne respectent pas les lois de la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tenues islamiques\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0de la clart\u00e9 sur tous les chiffres\u00a0\u00bb et...","dateModified":"2022-06-02T15:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:05:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir apport\u00e9, hier, son soutien au personnel en gr\u00e8ve de l\u2019h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re et au personnel de la BNF Fran\u00e7ois-Mitterrand aux c\u00f4t\u00e9s de Sandrine Rousseau, avant de tenir le soir m\u00eame un meeting de la Nupes dans la capitale, Jean-Luc M\u00e9lenchon est aujourd\u2019hui \u00e0 Poitiers.          L\u2019occasion pour le chef de file de La France insoumise de pr\u00e9senter son plan contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique en compagnie de Julien Bayou, de Corinne Narassiguin, num\u00e9ro deux du Parti socialiste, et de la maire de la ville, L\u00e9onore Moncond\u2019huy (EELV). En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, il a notamment abord\u00e9, lors d\u2019un point presse, le sujet de la crise de l\u2019eau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon en d\u00e9placement \u00e0 Poitiers pour parler des cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique","dateModified":"2022-06-02T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:48:58+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 jeudi, lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille, le retour des math\u00e9matiques \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0non obligatoire\u00a0\u00bb, en classe de 1re d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine. Accompagn\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, il visitait l\u2019une des cinquante-neuf \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb promues dans le plan \u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9cole Menpenti, qui va se doter d\u2019un laboratoire de math\u00e9matiques.          \u00ab\u00a0Comme je m\u2019y \u00e9tais engag\u00e9 en campagne, nous r\u00e9introduirons en classe de 1re\u00a0la possibilit\u00e9 de choisir les math\u00e9matiques en option\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Il y aura toujours la sp\u00e9cialit\u00e9 maths, mais il y aura la possibilit\u00e9 offerte \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de choisir hors de la sp\u00e9cialit\u00e9 l\u2019heure et demie de math\u00e9matiques qui avait \u00e9t\u00e9 sortie du tronc commun\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Macron a soulign\u00e9 que cet enseignement \u00ab\u00a0ne sera[it] pas obligatoire d\u00e8s cette premi\u00e8re ann\u00e9e\u00a0\u00bb, afin de \u00ab\u00a0le faire vite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il faut aussi sortir de ce dilemme, avant que ce soit obligatoire. Laissons la libert\u00e9 aux enfants et aux familles\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0On va leur offrir cette libert\u00e9 qui correspond \u00e0 mon engagement.\u00a0\u00bb          Depuis la r\u00e9forme du lyc\u00e9e en\u00a02019, les math\u00e9matiques ne faisaient plus partie des mati\u00e8res enseign\u00e9es \u00e0 tous les lyc\u00e9ens dans le tronc commun. Dans son programme pour sa r\u00e9\u00e9lection, M.\u00a0Macron promettait le retour de la discipline d\u00e8s la classe de 1re, \u00e0 raison d\u2019une heure trente \u00e0 deux heures en plus par semaine.          \u00ab\u00a0Avec ce choix de r\u00e9introduction des maths + en option +, le gouvernement prend une troisi\u00e8me voie pour ne pas compl\u00e8tement l\u2019appliquer d\u00e8s la rentr\u00e9e et ne pas non plus le repousser \u00e0 2023, car Emmanuel Macron l\u2019avait promis\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse (AFP) Sophie V\u00e9n\u00e9titay, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du SNES-FSU, premier syndicat du second degr\u00e9. Selon elle, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019un affichage politique\u00a0\u00bb, qui ne va \u00ab\u00a0malheureusement pas amener plus d\u2019\u00e9l\u00e8ves, ni plus de filles \u00e0 choisir les maths\u00a0\u00bb.          Lors de cette visite, le chef de l\u2019Etat a, par ailleurs, confirm\u00e9 que \u00ab\u00a0d\u00e8s la rentr\u00e9e, les \u00e9l\u00e8ves d\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire feront trente minutes de sport chaque jour\u00a0\u00bb, une autre de ses promesses de campagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour des maths \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb en 1re d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre\u00a0: Emmanuel Macron a soulign\u00e9 que...","dateModified":"2022-06-02T14:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:35:05+00:00","articleBody":"     Le syndicat UFSE-CGT a lanc\u00e9 jeudi un appel \u00e0 la gr\u00e8ve pour le 9\u00a0juin aux \u00e9l\u00e8ves de la derni\u00e8re promotion de l\u2019\u00c9cole nationale de l\u2019administration (ENA) pour protester contre les conditions de leur scolarit\u00e9, qu\u2019ils terminent d\u00e9sormais au sein de l\u2019Institut national du service public (INSP).          \u00ab\u00a0Une journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de mobilisation est pr\u00e9vue par les \u00e9l\u00e8ves de la promotion Germaine Tillion le 9\u00a0juin\u00a02022, en r\u00e9action aux modalit\u00e9s chaotiques de la scolarit\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut national du service public\u00a0\u00bb, fait savoir le syndicat dans un communiqu\u00e9.          Il d\u00e9nonce notamment le \u00ab\u00a0mal-\u00eatre croissant\u00a0\u00bb engendr\u00e9 par les \u00ab\u00a0bouleversements dans un contexte d\u2019impr\u00e9paration manifeste\u00a0\u00bb de la suppression de l\u2019ENA depuis janvier, ainsi que la \u00ab\u00a0rupture\u00a0\u00bb des engagements pris par l\u2019Etat concernant la liste des postes propos\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves fonctionnaires \u00e0 l\u2019issue de leur formation.          L\u2019INSP a officiellement succ\u00e9d\u00e9 le 1er\u00a0janvier \u00e0 l\u2019ENA, dont Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 en avril\u00a02021 la suppression dans le cadre d\u2019une vaste r\u00e9forme de la haute fonction publique. L\u2019ultime promotion, 2021-2022, de la grande \u00e9cole strasbourgeoise ach\u00e8ve donc sa scolarit\u00e9 au sein de l\u2019INSP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019INSP (ex-ENA) feront gr\u00e8ve le 9\u00a0juin pour protester contre les effets de la r\u00e9forme...","dateModified":"2022-06-02T13:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:20:46+00:00","articleBody":"     Des rassemblements sont organis\u00e9s, ce jeudi, sur l\u2019esplanade des Invalides, en face du si\u00e8ge du minist\u00e8re, \u00e0 Paris, ainsi qu\u2019\u00e0 Nantes, o\u00f9 sont install\u00e9s les archives diplomatiques et l\u2019\u00e9tat civil des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.          In\u00e9dite, la mobilisation des diplomates est \u00e0 la hauteur de la fronde qui s\u2019est empar\u00e9e du Quai d\u2019Orsay contre la refonte de la haute fonction publique men\u00e9e sous la houlette de l\u2019Elys\u00e9e, contre l\u2019avis initial de l\u2019ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian.          D\u00e9cryptage de la situation, par Philippe Ricard\u00a0:                    Lire aussi :  Avant la gr\u00e8ve, le Quai d\u2019Orsay en \u00e9bullition contre la r\u00e9forme voulue par l\u2019Elys\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les diplomates en gr\u00e8ve, ce jeudi, pour s\u2019opposer \u00e0 la r\u00e9forme de la fonction publique","dateModified":"2022-06-02T13:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:08:08+00:00","articleBody":"     La maire PS de Paris, Anne Hidalgo, a r\u00e9clam\u00e9 jeudi des \u00ab\u00a0changements\u00a0\u00bb dans la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris, apr\u00e8s la \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb que constituent, selon elle, les incidents survenus au Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions.          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que nous aurons des bonnes nouvelles parce qu\u2019il y a des changements qui sont n\u00e9cessaires, et je les ai r\u00e9clam\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 en conseil municipal.          Elle r\u00e9agissait \u00e0 une demande concernant le besoin de formation d\u2019agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s en vue des Jeux olympiques de 2024, \u00e9mise par l\u2019\u00e9lu communiste Nicolas Bonnet-Oulaldj, qui avait r\u00e9clam\u00e9 mercredi la d\u00e9mission du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, et du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, apr\u00e8s ces incidents.          \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9 au Stade de France samedi dernier rel\u00e8ve d\u2019une honte pour notre pays, notre r\u00e9gion, notre capitale, qui va accueillir l\u2019\u00e9v\u00e9nement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ex-candidate socialiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, d\u00e9sormais tourn\u00e9e vers ces JO de Paris, qu\u2019elle avait obtenus en\u00a02017.          Mme\u00a0Hidalgo a rappel\u00e9 que pour l\u2019Euro 2016 une fan zone \u00ab\u00a0avec 90\u00a0000 personnes sur le Champ-de-Mars\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e sans incident, dans le \u00ab\u00a0respect des partenaires et de la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Mais \u00ab\u00a0cette \u00e9poque est r\u00e9volue depuis que nous avons un changement dans la doctrine du maintien de l\u2019ordre \u00e0 Paris qui consiste \u00e0 aller vers des logiques de nasse plut\u00f4t que de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019\u00e9dile de Paris.          Elle souhaite en cons\u00e9quence \u00ab\u00a0qu\u2019on revienne \u00e0 une situation r\u00e9publicaine de reconnaissance du r\u00f4le de chacun dans les questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris, chose que je n\u2019ai pas depuis maintenant quelques mois, disons depuis 2018\u00a0\u00bb, ann\u00e9e de l\u2019\u00e9mergence du mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Anne Hidalgo, qui qualifie les \u00e9v\u00e9nements de \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb, demande des \u00ab\u00a0ch...","dateModified":"2022-06-02T13:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T12:37:09+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Marseille, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 jeudi, lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille, le retour des math\u00e9matiques \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0non obligatoire\u00a0\u00bb, en classe de 1re, d\u00e8s septembre.          \u00ab\u00a0Comme je m\u2019y \u00e9tais engag\u00e9 en campagne, nous r\u00e9introduirons en classe de 1re\u00a0la possibilit\u00e9 de choisir les math\u00e9matiques en option\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Il y aura toujours la sp\u00e9cialit\u00e9 maths, mais il y aura la possibilit\u00e9 offerte \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de choisir hors de la sp\u00e9cialit\u00e9 l\u2019heure et demie de math\u00e9matiques qui avait \u00e9t\u00e9 sortie du tronc commun\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce ne sera pas obligatoire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce le retour des math\u00e9matiques \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0non obligatoire\u00a0\u00bb, au lyc\u00e9e...","dateModified":"2022-06-02T13:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T11:40:06+00:00","articleBody":"    Quelles sont les particularit\u00e9s de ces \u00e9coles du futur ?    Je ne sais pas          Bonjour,          Avec ces \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb, qui ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9es \u00e0 Marseille, Emmanuel Macron souhaite donner plus de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques et \u00e0 leurs directeurs. Ces derniers pourraient ainsi choisir leur \u00e9quipe, ce qui constitue un changement profond dans l\u2019\u00e9ducation nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Emmanuel Macron renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb au ministre de l\u2019int\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-02T11:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T11:34:53+00:00","articleBody":"           Le chef de l'Etat est \u00e0 Marseille jeudi, avec le maire de la ville, Beno\u00eet Payan. LAURENCE GEAI POUR \"LE MONDE\"                 Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a notamment annonc\u00e9 qu'il souhaitait g\u00e9n\u00e9raliser sur  \u00ab tout le territoire \u00bb les  \u00ab \u00e9coles du futur \u00bb exp\u00e9riment\u00e9es \u00e0 Marseille. LAURENCE GEAI POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/05f7447_1654169555535-0g3a1950.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Marseille ce jeudi pour parler d\u2019\u00e9ducation","dateModified":"2022-06-02T11:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:38:33+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron se mettent en place \u00e0 Marseille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, cinquante-neuf \u00e9coles participent \u00e0 cette exp\u00e9rimentation, qui doit conf\u00e9rer plus de libe...","dateModified":"2022-06-02T10:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:33:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en visite jeudi \u00e0 Marseille dans une \u00e9cole \u00ab\u00a0laboratoire\u00a0\u00bb testant une exp\u00e9rimentation p\u00e9dagogique contest\u00e9e par les syndicats d\u2019enseignants, a d\u00e9clar\u00e9 vouloir\u00e9tendre cette approche \u00ab\u00a0partout sur le territoire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e8s l\u2019automne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Notre ambition, avec monsieur le ministre [de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye], c\u2019est ensuite, dans les prochains mois, de pouvoir g\u00e9n\u00e9raliser cette approche\u00a0\u00bb, qui consiste \u00e0 mettre des moyens tout en donnant aussi \u00ab\u00a0plus de libert\u00e9 p\u00e9dagogique aux enseignants\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Macron.          Le chef de l\u2019Etat avait lanc\u00e9 cette id\u00e9e en septembre\u00a02021 lorsqu\u2019il avait pr\u00e9sent\u00e9 le plan d\u2019urgence \u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb, destin\u00e9 \u00e0 aider la deuxi\u00e8me ville de France, o\u00f9 le taux de pauvret\u00e9 d\u00e9passe 50\u00a0% dans certains quartiers, \u00e0 rattraper son retard. Cette exp\u00e9rimentation, lanc\u00e9e dans 59\u00a0\u00e9coles de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, vise \u00e0 donner \u00ab\u00a0davantage de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques pour b\u00e2tir un syst\u00e8me scolaire plus juste et plus inclusif\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 la veille de la visite. L\u2019exp\u00e9rimentation marseillaise suscite beaucoup d\u2019interrogations, notamment l\u2019id\u00e9e que les directeurs d\u2019\u00e9cole puissent choisir leur \u00e9quipe, un changement profond du mod\u00e8le de l\u2019\u00e9ducation nationale      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut g\u00e9n\u00e9raliser \u00ab\u00a0partout sur le territoire\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb test\u00e9es...","dateModified":"2022-06-02T12:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:24:22+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  St\u00e9phane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez notre portrait de St\u00e9phane Ravacley, publi\u00e9 il y a quelques jours\u00a0","dateModified":"2022-06-02T10:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:23:41+00:00","articleBody":"     Une affiche \u00e9lectorale du boulanger St\u00e9phane Ravacley, candidat aux l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale \u00e0 Besan\u00e7on, a \u00e9t\u00e9 recouverte d\u2019une grande croix gamm\u00e9e noire et du mot \u00ab\u00a0N\u00e8gre\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019artisan, jeudi. En d\u00e9couvrant les tags, \u00ab\u00a0j\u2019ai eu la naus\u00e9e, quelle bassesse\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse St\u00e9phane Ravacley, qui avait obtenu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re la r\u00e9gularisation de son apprenti guin\u00e9en, au prix d\u2019une gr\u00e8ve de la faim de dix jours, et qui a organis\u00e9 un spectaculaire convoi humanitaire pour l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce sont des petits nazillons qui ne sont pas \u00e9duqu\u00e9s qui ont fait \u00e7a. Je ne suis m\u00eame pas surpris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant son intention de d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s du commissariat de la ville. Le secr\u00e9taire national du parti Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, a apport\u00e9 son soutien au candidat, sur Twitter\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Besan\u00e7on\u00a0: une croix gamm\u00e9e et un tag raciste d\u00e9couverts sur une affiche du candidat de la Nupes St\u00e9p...","dateModified":"2022-06-02T10:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:02:56+00:00","articleBody":"     Des milliers de postes sont \u00e0 pourvoir pour la rentr\u00e9e de septembre. Les porte-parole syndicaux s\u2019interrogent sur la feuille de route de la Rue de Grenelle.                    Lire aussi :  Pap Ndiaye, nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, face au d\u00e9fi du recrutement des enseignants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Emmanuel Macron renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb au ministre de l\u2019int\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-02T10:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T08:50:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rend ce matin \u00e0 Marseille, au c\u00f4t\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, pour faire la promotion de\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb, une exp\u00e9rimentation contest\u00e9e par les syndicats d\u2019enseignants, qui r\u00e9clament avant tout une\u00a0\u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb\u00a0pour la rentr\u00e9e.          Emmanuel Macron avait lanc\u00e9 cette id\u00e9e en septembre 2021 lorsqu\u2019il avait pr\u00e9sent\u00e9 le plan d\u2019urgence\u00a0\u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9 \u00e0 aider la deuxi\u00e8me ville de France, o\u00f9 le taux de pauvret\u00e9 d\u00e9passe 50 % dans certains quartiers, \u00e0 rattraper son retard. Cette exp\u00e9rimentation, lanc\u00e9e dans 59\u00a0\u00e9coles de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, vise \u00e0 donner\u00a0\u00ab\u00a0davantage de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques pour b\u00e2tir un syst\u00e8me scolaire plus juste et plus inclusif\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 la veille de la visite.          Il s\u2019agit de permettre \u00e0 ces \u00e9coles de financer un projet innovant autour de la culture, des langues, de l\u2019environnement ou des sciences en donnant aux directeurs d\u2019\u00e9cole la possibilit\u00e9 de choisir leur \u00e9quipe p\u00e9dagogique. MM.\u00a0Macron et Ndiaye sont attendus dans la matin\u00e9e dans l\u2019un des 59\u00a0\u00e9tablissements retenus, l\u2019\u00e9cole Menpenti, qui va se doter d\u2019un laboratoire de math\u00e9matique.          L\u2019exp\u00e9rimentation marseillaise suscite beaucoup d\u2019interrogations, notamment l\u2019id\u00e9e que les directeurs d\u2019\u00e9cole puissent choisir leur \u00e9quipe, un changement profond du mod\u00e8le de l\u2019\u00e9ducation nationale. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9ducation nationale n\u2019est pas une somme de \u201cstart-up\u201d\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne St\u00e9phane Crochet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SE-UNSA, qui s\u2019inqui\u00e8te que le nouveau ministre ne\u00a0\u00ab\u00a0se retrouve avec un chemin extr\u00eamement balis\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0et que l\u2019exp\u00e9rimentation ne soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \u00ab\u00a0Cette exp\u00e9rimentation remet gravement en cause le caract\u00e8re national de l\u2019\u00e9cole publique, le statut de fonctionnaires d\u2019Etat des enseignants, l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des personnels dans leur demande de mutation\u00a0\u00bb, rench\u00e9rit la f\u00e9d\u00e9ration FO de l\u2019enseignement (FNEC FP-FO).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Pap Ndiaye \u00e0 Marseille pour visiter \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T08:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T08:41:36+00:00","articleBody":"    Merci pour le live !\r\nAvez vous fait un article sr le meeting NUPES d'hier ?    Nupes V         Bonjour,          Oui, tout \u00e0 fait\u00a0! Nous avons suivi le meeting dans le direct d\u2019hier, et notre journaliste Julie Carriat en a fait un compte rendu, que vous pouvez retrouver ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon cimente l\u2019union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Emmanuel Macron renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb au ministre de l\u2019int\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-02T08:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T08:37:21+00:00","articleBody":"     Les attributions et grandes lignes de la politique de chaque minist\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es jeudi au Journal officiel, r\u00e9partissant notamment les t\u00e2ches entre le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et celui de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui restent \u00e9troitement li\u00e9s. Am\u00e9lie de Montchalin, \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires, et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, se partagent les attributions de Barbara Pompili, ancienne ministre de la transition \u00e9cologique, mais aussi de Jean-Baptiste Djebbari, l\u2019ex-ministre des transports.          Mme de Montchalin h\u00e9rite notamment des questions de d\u00e9veloppement durable, de la protection de la biodiversit\u00e9, de l\u2019am\u00e9nagement et de la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain. Les questions de qualit\u00e9 du logement, d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de lutte contre l\u2019habitat indigne \u2013 auparavant rassembl\u00e9es dans un minist\u00e8re du logement \u2013 lui reviennent \u00e9galement. La politique de r\u00e9novation et de performance \u00e9nerg\u00e9tiques des b\u00e2timents reste \u00e0 cheval entre les deux minist\u00e8res.          De son c\u00f4t\u00e9, Agn\u00e8s Pannier-Runacher d\u00e9finit et met en \u0153uvre\u00a0\u00ab\u00a0la politique de l\u2019\u00e9nergie, afin, notamment, d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, de lutter contre le changement climatique et de promouvoir la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. Dans le d\u00e9tail, elle\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e9pare et met en \u0153uvre la politique de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0promeut une gestion durable des ressources rares en mati\u00e8re mini\u00e8re\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Pannier-Runacher sera aussi\u00a0\u00ab\u00a0comp\u00e9tente\u00a0\u00bb\u00a0en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies durables et de construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, mais aussi en mati\u00e8re de\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9carbonation et d\u2019\u00e9lectrification du secteur des transports routiers, en particulier, de conversion du parc automobile et de d\u00e9veloppement des infrastructures de recharge des v\u00e9hicules \u00e9lectriques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: les pouvoirs des deux minist\u00e8res pr\u00e9cis\u00e9s par les d\u00e9crets d\u2019attribution","dateModified":"2022-06-02T08:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T07:55:48+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui est charg\u00e9e de la planification \u00e9cologique, comme l\u2019avait annonc\u00e9 Emmanuel Macron durant sa campagne, a d\u00e9taill\u00e9 sa m\u00e9thode et ses objectifs dans une interview diffus\u00e9e par Le Point jeudi. \u00ab\u00a0Nous devons aller plus vite et plus fort sur la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, promet-elle au d\u00e9but de l\u2019entretien. Rappelant l\u2019objectif d\u2019une \u00ab\u00a0France neutre en carbone en\u00a02050 et respectueuse du vivant\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre estime que cela \u00ab\u00a0implique une transformation radicale de nos modes de production, de d\u00e9placement, de notre fa\u00e7on de nous alimenter\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous devons nous fixer des trajectoires\u00a0claires, avec deux priorit\u00e9s fortes\u00a0: sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0et lutter contre l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle. Avec une premi\u00e8re ministre charg\u00e9e de la planification et deux ministres, Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, charg\u00e9e respectivement de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Mme\u00a0Borne estime que \u00ab l\u2019\u00e9cologie n\u2019est plus la politique de quelques lanceurs d\u2019alerte, elle est au c\u0153ur de nos politiques publiques\u00a0\u00bb.          Pour parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone en 2050, la locataire de Matignon refuse \u00ab\u00a0d\u2019augmenter la fiscalit\u00e9 verte\u00a0\u00bb, trois ans apr\u00e8s la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e par la taxe carbone. \u00ab\u00a0Les\u00a0Fran\u00e7ais\u00a0ne sont plus \u00e0 convaincre de la n\u00e9cessit\u00e9 qu\u2019il faut\u00a0mener cette transition \u00e9cologique, car ils vivent ce d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0(\u2026) Il faut maintenant leur apporter des solutions concr\u00e8tes et ne pas les plonger dans l\u2019impasse\u00a0\u00bb, explique-t-elle, mettant notamment en avant le dispositif MaPrimeRenov\u2019 utilis\u00e9e par 700 000\u00a0personnes.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif, c\u2019est de tenir cette trajectoire sans mettre les\u00a0Fran\u00e7ais\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, promet-elle \u00e9galement.\u00a0Ne souhaitant pas opposer \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cologie contre l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb, Mme Borne souhaite \u00ab\u00a0transformer notre mod\u00e8le \u00e9conomique\u00a0\u00bb. Selon elle,\u00a0\u00ab\u00a0la d\u00e9carbonation des diff\u00e9rentes fili\u00e8res industrielles est un des leviers de la transition\u00a0\u00bb. Enfin, \u00e0 dix jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui opposeront notamment les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 une gauche ragaillardie par l\u2019union, Mme\u00a0Borne a d\u00e9fendu le programme du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0Si nos opposants ont la radicalit\u00e9 des slogans et des postures, nous incarnons la radicalit\u00e9 des actes et des r\u00e9sultats.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Nous devons aller plus vite et plus fort sur la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, promet Elisabeth Borne ","dateModified":"2022-06-02T08:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T07:05:52+00:00","articleBody":"     Cinq jours apr\u00e8s les incidents au Stade de France et au lendemain des auditions au S\u00e9nat de G\u00e9rald Darmanin et d\u2019Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, l\u2019opposition poursuit ses critiques contre le gouvernement. Ce jeudi, c\u2019\u00e9tait au tour du pr\u00e9sident des R\u00e9publicains (LR) de la r\u00e9gion des Hauts-de-France  de d\u00e9noncer \u00ab\u00a0le d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement. \u00ab\u00a0Pourquoi on ne parle pas de ce qui s\u2019est pass\u00e9 au-del\u00e0 des faux billets\u00a0? (\u2026) Pourquoi ils ont tant de mal\u00a0 \u00e0 nommer ce qui s\u2019est pass\u00e9 ?\u00a0\u00bb, a-t-il notamment questionn\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant\u00a0\u00ab\u00a0des attaques en r\u00e8gle par des bandes qui sont venues pour d\u00e9trousser, pour agresser des supporteurs\u00a0\u00bb.           Selon M. Bertrand, \u00ab\u00a0ils savent reconna\u00eetre tardivement des erreurs mais pourquoi ils ont du mal avec \u00e7a\u00a0?\u00a0C\u2019est du d\u00e9ni\u00a0\u00bb. L\u2019ancien candidat au Congr\u00e8s LR s\u2019en est ensuite pris \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident nous a parl\u00e9 sant\u00e9, il va parler d\u2019\u00e9ducation aujourd\u2019hui et pourquoi il ne parle pas de s\u00e9curit\u00e9\u00a0?, a-t-il de nouveau questionn\u00e9. Le besoin d\u2019autorit\u00e9 n\u2019a pas disparu dans le pays. La France n\u2019est pas devenue un pays calme.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Xavier Bertrand d\u00e9plore le \u00ab\u00a0d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement","dateModified":"2022-06-02T07:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T06:54:37+00:00","articleBody":"     Discret jusqu\u2019ici depuis son d\u00e9part au minist\u00e8re de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de LCI jeudi matin. Le nouveau ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la vie d\u00e9mocratique a notamment expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019objectif du gouvernement, d\u00e8s le lendemain des l\u00e9gislatives, est de faire examiner un texte qui traite du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Partout o\u00f9 il y a un enjeu de pouvoir d\u2019achat nous allons agir pour que les Fran\u00e7ais ne soient pas en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, estimant qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab\u00a0pas de p\u00e9riode de latence aux lendemains des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. M.\u00a0V\u00e9ran a \u00e9galement fait savoir qu\u2019\u00ab\u00a0une semaine apr\u00e8s les \u00e9lections, il y aura[it] une loi majeure sur les \u00e9nergies renouvelables\u00a0\u00bb.           Il a ainsi appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0faire un choix de la coh\u00e9rence\u00a0\u00bb au prochain scrutin\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut avoir une majorit\u00e9 pour d\u00e9rouler le programme.\u00a0C\u2019est un enjeu de stabilit\u00e9. \u00bb M.\u00a0V\u00e9ran note tout de m\u00eame \u00ab\u00a0une apathie\u00a0\u00bb dans cette campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0On sort de la p\u00e9riode Covid, les Fran\u00e7ais ont eu deux ans extr\u00eamement difficiles, cela participe de l\u2019apathie g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, estime le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en charge des relations avec le Parlement et de la vie d\u00e9mocratique.          Dans cette interview, M.\u00a0V\u00e9ran s\u2019en est notamment pris \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon et \u00e0 la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, en mettant en garde contre \u00ab\u00a0cinq ans de cohabitation avec deux programmes antinomiques\u00a0\u00bb. \u00ab Jean-Luc\u00a0M\u00e9lenchon veut nous faire croire qu\u2019il sortirait du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN, qu\u2019il y aurait des blocages tous azimuts. Son programme est un danger \u00e9conomique et social\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9, mettant en garde contre \u00ab\u00a0des propositions altermondialistes et des accords avec le Venezuela, Cuba et l\u2019Iran\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne veux pas qu\u2019on se r\u00e9veille avec la gueule de bois\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9, \u00e0 dix jours du premier tour des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran appelle les \u00e9lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0faire le choix de la coh\u00e9rence\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T06:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T06:09:11+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron peu press\u00e9 de s\u2019attaquer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la r\u00e9forme des retraites, il y a un ma\u00eetre mot au sommet de l\u2019Etat\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0tem-po-ri-ser\u00a0\u00bb, afin...","dateModified":"2022-06-02T06:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T06:01:27+00:00","articleBody":"     Le gouvernement temporise-t-il sur la r\u00e9forme des retraites\u00a0? Mesure-phare, et controvers\u00e9e, du programme d\u2019Emmanuel Macron, elle est tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9e par le chef de l\u2019Etat et le gouvernement depuis le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Mais pour la d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche, Aurore Berg\u00e9, \u00ab\u00a0cette r\u00e9forme doit avoir lieu\u00a0\u00bb, estimant sur France 2 jeudi matin qu\u2019\u00ab\u00a0il va falloir travailler plus longtemps\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A partir de septembre-octobre, la n\u00e9gociation avec les partenaires sociaux devrait \u00eatre engag\u00e9e \u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. A l\u2019issue du conseil des ministres hier, la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, avait estim\u00e9 que cette r\u00e9forme des retraites \u00e9tait \u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous la ferons parce qu\u2019il nous faut financer de grandes priorit\u00e9s\u00a0\u00bb,\u00a0\u00ab\u00a0notamment la question de l\u2019autonomie, de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, avait-elle fait savoir.          Autre sujet annonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0prioritaire\u00a0\u00bb par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, la question du pouvoir d\u2019achat fera, elle, l\u2019objet d\u2019une loi apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives si la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle les remporte. \u00ab\u00a0Le Parlement va commencer son travail d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, en juin\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme Berg\u00e9. Alors que le contenu pr\u00e9cis du texte n\u2019est pas encore connu, selon la d\u00e9put\u00e9e, qui se repr\u00e9sente, \u00ab\u00a0il est compliqu\u00e9 d\u2019annoncer des projets qui ne pourraient pas se traduire rapidement dans les faits parce qu\u2019ils ne pourraient pas \u00eatre vot\u00e9s rapidement\u00a0\u00bb.          A dix jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon a tenu un meeting hier soir \u00e0 Paris, Mme Berg\u00e9 dit \u00ab\u00a0prendre au s\u00e9rieux sa dynamique\u00a0\u00bb dans cette campagne. \u00ab\u00a0Dans les sondages, les m\u00e9dias, le seul qui existe c\u2019est M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a-t-elle reconnu.           Pour ces l\u00e9gislatives, il y a un choix tr\u00e8s clair \u00e0 faire\u00a0: Macron ou M\u00e9lenchon. Ce sont deux projets politiques, institutionnels, \u00e9conomiques, radicalement diff\u00e9rents.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Aurore Berg\u00e9, la r\u00e9forme des retraites \u00ab\u00a0doit avoir lieu\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-02T06:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:39:03+00:00","articleBody":"     Une dizaine de jours avant le premier tour des l\u00e9gislatives, le leader des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a tenu un meeting mercredi 1er juin \u00e0 Paris. Apr\u00e8s avoir longuement critiqu\u00e9 la politique du gouvernement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et estim\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron avait conduit cinq ann\u00e9es durant une politique\u00a0\u00ab\u00a0liberticide\u00a0\u00bb , Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019audition devant le S\u00e9nat de M. Darmanin, et le moment o\u00f9 ce dernier a \u00e9voqu\u00e9 les \u00ab\u00a0gestes inappropri\u00e9s, disproportionn\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0de certains policiers lors des incidents au Stade de France, samedi. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a ainsi annonc\u00e9 avoir envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN).          \u00ab\u00a0J\u2019attends que la petite secte qui s\u2019appelle Alliance [syndicat de police]\u00a0donne son avis sur ce genre de d\u00e9clarations parce que, pour avoir dit moins que \u00e7a, j\u2019ai eu le droit \u00e0 un proc\u00e8s\u00a0\u00bb,\u00a0a lanc\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0La diff\u00e9rence, c\u2019est que nous demandons des sanctions pour les chefs, pas pour les troupiers, pour les chefs. Le pr\u00e9fet de police\u00a0[Didier] Lallement\u00a0: dans trois semaines, je suis \u00e9lu, il s\u2019en va\u00a0! \u00bb          Il a continu\u00e9 en exigeant que le sch\u00e9ma des forces de l\u2019ordre soit totalement revu, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019accueil en France de la Coupe du monde de rugby en 2023 et des Jeux olympiques en 2024\u00a0:           \u00a0\u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais fait autre chose que de protester contre un tel usage de la force. Je demande, alors que nous allons avoir les Jeux olympiques, alors que nous allons avoir des championnats de rugby, que la conception d\u2019ensemble de l\u2019usage des forces\u00a0[de l\u2019ordre] soit revue, repens\u00e9e.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9fet de police Lallement\u00a0: dans trois semaines, je suis \u00e9lu, i...","dateModified":"2022-06-02T05:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:30:30+00:00","articleBody":"     Ecoles. Emmanuel Macron se rend jeudi matin \u00e0 Marseille au c\u00f4t\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, pour faire la promotion de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb , une exp\u00e9rimentation contest\u00e9e par les syndicats d\u2019enseignants qui r\u00e9clament avant tout une \u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb pour la rentr\u00e9e.          Tours de France. Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui ne se repr\u00e9sente pas, se rend dans la Vienne avec des membres de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale pour \u00e9voquer le th\u00e8me de la s\u00e9cheresse. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, sera \u00e0 Saint-Pierre-d\u2019Ol\u00e9ron, en Charente-Maritime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu ce jeudi","dateModified":"2022-06-02T06:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:19:08+00:00","articleBody":"      L\u2019audition \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Au S\u00e9nat, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra \u00e9taient interrog\u00e9s sur les incidents qui se sont d\u00e9roul\u00e9s aux abords du Stade de France pour la finale de la Ligue des champions. M. Darmanin a notamment fait un timide mea culpa tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et la fraude organis\u00e9e de faux billets.          A une dizaine de jours du premier tour des l\u00e9gislatives, la maire des R\u00e9publicains du 7e arrondissement \u00e0 Paris, Rachida Dati, a fait un signalement aupr\u00e8s du procureur de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre du d\u00e9put\u00e9 LRM de Paris, Gilles Le Gendre, pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb. Ce dernier a notamment d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une manipulation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-02T05:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:15:17+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 dix jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T05:15:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-9">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Si la réforme est toujours jugée « indispensable », selon les mots de la porte-parole du gouvernement, le chef de l’Etat et les ministres habilités à évoquer ce sujet explosif s’ingénient à déconstruire ce qui a été énoncé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Réforme des retraites         Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives   Éditorial   Le Monde    Si la réforme est toujours jugée « indispensable », selon les mots de la porte-parole du gouvernement, le chef de l’Etat et les ministres habilités à évoquer ce sujet explosif s’ingénient à déconstruire ce qui a été énoncé.   Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Bien malin qui peut dire à quoi ressemblera la réforme des retraites lorsque le gouvernement, confirmé ou remanié au lendemain des élections législatives des 12 et 19 juin, entrera dans le vif du sujet. En deux mois, le projet d’Emmanuel Macron de repousser « progressivement et par étapes » l’age de départ à 65 ans a perdu de sa consistance. Jour après jour, le chef de l’Etat et les ministres habilités à évoquer ce sujet explosif s’ingénient à déconstruire ce qui a été énoncé, au point que le projet d’origine apparaît mort-né.            Certes, la réforme est toujours jugée « indispensable », selon les mots d’Olivia Grégoire, porte-parole du gouvernement. Cependant, le report de l’âge légal à 65 ans « n’est pas un totem », a fait valoir la première ministre, Elisabeth Borne, laissant entendre que d’autres pistes, comme l’allongement de la durée de cotisation, pouvaient être explorées. Jugé au départ urgent, au point de nécessiter la présentation d’un projet de loi devant le Parlement dès l’été, le chantier ne démarrera réellement qu’« en septembre ou octobre » a, par ailleurs, précisé le ministre du travail, Olivier Dussopt.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron peu pressé de s’attaquer à la réforme des retraites                   Les atermoiements autour du report de l’âge de la retraite, considéré comme « la mère des réformes » par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, sont à l’image de cette drôle de campagne des élections législatives où rien n’accroche parce que l’exécutif s’ingénie à noyer le poisson plutôt que de préciser ses projets. Electoralement parlant, Emmanuel Macron a quelques bonnes raisons de pratiquer ce jeu d’évitement. Les Français sont majoritairement hostiles à l’idée de travailler plus longtemps ; les syndicats sont unanimement opposés à la retraite à 65 ans, au point qu’Yves Veyrier, le secrétaire général de FO sur le départ, a donné pour mission à son successeur de mener prioritairement le combat contre cette réforme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : pour les syndicats, les urgences sont ailleurs                   De son côté, Jean-Luc Mélenchon a coalisé la gauche anti-Macron autour d’un projet qui prône notamment le retour à la retraite à 60 ans, quel qu’en soit le coût (évalué à 100 milliards d’euros par l’Institut Montaigne). Devant le risque de voir la campagne des élections législatives se transformer en un dangereux référendum pour ou contre la retraite à 65 ans, Emmanuel Macron a préféré pratiquer le déminage.            Aucune pédagogie            La rançon est double. En premier lieu, le chef de l’Etat donne l’impression d’être sur la défensive sur un dossier qui, jusqu’à présent, ne lui a guère réussi : le projet de retraite par points qu’il portait durant le premier quinquennat n’a pas abouti, si bien qu’il est à ce jour, à la différence de Jacques Chirac, de Nicolas Sarkozy et de François Hollande, un président de la République qui n’est pas parvenu à conduire une réforme des retraites. Ses opposants le savent. Ils feront tout pour qu’il reste dans cette situation.              Plus fondamentalement, aucune pédagogie n’est faite autour de la question de travailler plus longtemps, non seulement pour assurer l’équilibre du système de retraite par répartition, mais plus largement pour garantir le financement du modèle social. Or, c’est bien sur ce postulat qu’Emmanuel Macron a construit son nouveau mandat.            Le chef de l’Etat entend à la fois poursuivre la baisse des impôts et commencer à rembourser l’impressionnante dette française, à partir de 2026. Dans une conjoncture de plus en plus maussade, il ne peut espérer y parvenir qu’en augmentant substantiellement la quantité de travail pour doper la croissance. Plus il donne l’impression de louvoyer sur ce sujet, plus il compromet la réalisation de ses objectifs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : nécessité économique ou politique ?                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/retraites-macron-sur-la-defensive-avant-les-legislatives_6128632_3232.html"},"headline":"Retraites\u00a0: Macron sur la d\u00e9fensive avant les l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-02T10:28:59+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:28:59+02:00","dateModified":"2022-06-02T11:49:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","R\u00e9forme des retraites","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Si la r\u00e9forme est toujours jug\u00e9e \u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb, selon les mots de la porte-parole du gouvernement, le chef de l\u2019Etat et les ministres habilit\u00e9s \u00e0 \u00e9voquer ce sujet explosif s\u2019ing\u00e9nient \u00e0 d\u00e9construire ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/522/0/5900/2950/1342/671/60/0/0afb2d5_1654155879962-jmug220507061.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-10">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Publiés au « Journal officiel », jeudi 2 juin, les décrets indiquent les administrations et les directions centrales de chacun. Un enjeu clé pour les ministères de la transition écologique et de la transition énergétique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Planification écologique : les pouvoirs des deux ministères précisés par les décrets d’attribution      Publiés au « Journal officiel », jeudi 2 juin, les décrets indiquent les administrations et les directions centrales de chacun. Un enjeu clé pour les ministères de la transition écologique et de la transition énergétique.          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elisabeth Borne, Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher (de g. à dr.), à Paris, le 23 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR «LE MONDE»               En attendant de se voir préciser leur feuille de route avec les objectifs à atteindre pour le quinquennat par leur première ministre Elisabeth Borne, les membres du gouvernement ont pris connaissance des décrets d’attribution de leurs ministères respectifs. Ces textes, publiés au Journal officiel du jeudi 2 juin, définissent les périmètres de chacun, précisant notamment sur quelles administrations et directions centrales ils pourront s’appuyer.          Après le découpage en deux de l’ancien ministère de la transition écologique – Emmanuel Macron ayant voulu deux entités « fortes », l’une consacrée à la transition écologique et à la cohésion des territoires confiée à Amélie de Montchalin, l’autre à la transition énergétique dirigée par Agnès Pannier-Runacher – les attributions respectives des deux nouveaux ministères étaient très attendues.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transition écologique : Montchalin et Pannier-Runacher, deux expertes en économie sans expérience sur l’environnement                 Exit donc l’énergie, qui dispose de son ministère propre. Mais, se défend-on à l’hôtel de Roquelaure, où se sont succédé les ministres de l’écologie, « ce n’est pas un départ ». « Il ne faut pas prendre ces décrets comme un saucissonnage, il y a largement assez de travail pour deux ministres. L’ancien ministère de la transition écologique n’existe plus, mais est remplacé par un trio, la première ministre chargée de la planification écologique et deux ministres », précise-t-on dans l’entourage d’Amélie de Montchalin. Et d’avancer plutôt le « retour à un grand ministère, comme celui de Jean-Louis Borloo [en 2007, ministre dans le gouvernement de François Fillon, avec dans son portefeuille l’écologie, l’énergie, le transport, le logement, la mer, les négociations sur le climat…]», citant en particulier l’arrivée des collectivités territoriales dans le nouveau ministère, avec l’autorité sur la direction générale des collectivités territoriales.          De fait, les deux ministres partagent les locaux du boulevard Saint-Germain, avec aussi Christophe Béchu, ministre délégué chargé des collectivités territoriales, et pourront coordonner leurs actions. La stratégique direction générale de l’énergie et du climat (DGEC) passe sous la tutelle principale du nouveau ministère de la transition énergétique, mais celui d’Amélie de Montchalin dispose d’une autorité conjointe sur cette direction, s’agissant des compétences relatives « à l’adaptation au changement climatique, à la qualité de l’air et à la réglementation technique des véhicules ». Ce qui n’est pas très précis et ne dit pas, par exemple, ce qu’il en sera des projets d’implantation d’énergies renouvelables, qui ont des imbrications fortes avec les problématiques de biodiversité ou de lien avec les collectivités territoriales.        Il vous reste 42.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/planification-ecologique-les-pouvoirs-des-deux-ministeres-precises-par-les-decrets-d-attribution_6128628_823448.html"},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: les pouvoirs des deux minist\u00e8res pr\u00e9cis\u00e9s par les d\u00e9crets d\u2019attribution","dateCreated":"2022-06-02T10:21:12+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:21:12+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:34:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Publi\u00e9s au \u00ab\u00a0Journal officiel\u00a0\u00bb, jeudi 2\u00a0juin, les d\u00e9crets indiquent les administrations et les directions centrales de chacun. Un enjeu cl\u00e9 pour les minist\u00e8res de la transition \u00e9cologique et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/219/0/5000/2500/1342/671/60/0/8c55f59_1653397987817-girette-borne-35003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-11">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ La finaliste à l’élection présidentielle et son bras droit, Jordan Bardella, exploitent les incidents de samedi pour relancer une campagne des élections législatives poussive.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat      La finaliste à l’élection présidentielle et son bras droit, Jordan Bardella, exploitent les incidents de samedi pour relancer une campagne des élections législatives poussive.          Par Franck Johannès et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 10h09, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marine Le Pen à Omécourt (Oise), le 1er juin 2022.  DENIS CHARLET / AFP               A dix jours du premier tour des élections législatives, le Rassemblement national (RN) tente de remobiliser, et vite. Lors de sa visite, mercredi 1er juin, dans les Hauts-de-France, Marine Le Pen n’a pas accordé plus de cinq minutes à la présentation de ses candidats. Assez loin du contexte local, en dehors d’un bref passage sur un marché du Pas-de- Calais et de la visite d’une ferme de sympathisants dans l’Oise, elle s’est entièrement consacrée à un unique sujet : les incidents de samedi, en marge de la finale de la Ligue des champions – une fameuse occasion de bousculer Emmanuel Macron et, surtout, son ministre de l’intérieur, dont elle a dénoncé les « mensonges gravissimes » et exigé la démission.          « Ce chaos sécuritaire illustre l’état du pays, qui, avec ce gouvernement défaillant, est hors de contrôle, a affirmé la députée du Pas-de-Calais. Ce gouvernement mène le pays à l’abîme, car il n’a plus prise sur rien. » Il lui semble donc « impératif » de réduire « drastiquement » le pouvoir du chef de l’Etat. Elle a la solution : « Donnez-moi 150 députés et ça changera tout. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond                 Depuis deux semaines, Marine Le Pen et Jordan Bardella, le président du parti, martelaient les mêmes éléments de langage sur la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) de Jean-Luc Mélenchon, décrite comme « la ZAD à l’Assemblée nationale » ou la « coalition burkini ». Un discours pensé pour réveiller les troupes du parti, prises de vitesse par les gauches unies, mais au succès jusqu’ici mitigé, tant la campagne des législatives du RN peine à prendre… Depuis le fiasco du Stade de France, samedi, le tandem Le Pen-Bardella a changé son fusil d’épaule.          Immigration et délinquance mises en avant          Profitant de l’embarras des pouvoirs publics, ils ont relu l’événement à l’aune des thèmes chers à l’extrême droite, l’immigration et la délinquance. Pour Jordan Bardella, les ratés de la gestion des flux et de la billetterie ne sont « pas du tout le problème », lequel se résumerait à des « hordes » de « voyous » venus pour « casser et piller ». « Tout ça a été mis sous le tapis », a prétendu le président du RN, lundi, sur CNews, en comparant la soirée aux agressions sexuelles commises à Cologne, le 31 décembre 2015. Marine Le Pen a apprécié la formule, qu’elle a resservie à Calais. « On connaissait le syndrome de Stockholm, a-t-elle répété. M. Darmanin est, lui, dans le syndrome de Cologne, la ville qui n’avait pas voulu connaître des agressions de femmes, parce qu’elles avaient été perpétrées par des migrants. »        Il vous reste 60.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/02/marine-le-pen-mise-sur-la-polemique-au-stade-de-france-pour-reveiller-son-electorat_6128623_6104324.html"},"headline":"Marine Le Pen mise sur la pol\u00e9mique au Stade de France pour r\u00e9veiller son \u00e9lectorat","dateCreated":"2022-06-02T10:09:03+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:09:03+02:00","dateModified":"2022-06-02T14:46:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Marine Le Pen","Rassemblement national","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La finaliste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et son bras droit, Jordan Bardella, exploitent les incidents de samedi pour relancer une campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives poussive.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/228/0/2733/1366/1342/671/60/0/9492477_5345429-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-12">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Pour son premier meeting, mercredi, à Paris, la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale a tenté de mobiliser ses électeurs en installant le duel avec le gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Jean-Luc Mélenchon             Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron à l’approche des élections législatives      Pour son premier meeting, mercredi, à Paris, la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale a tenté de mobiliser ses électeurs en installant le duel avec le gouvernement.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 09h16, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Luc Mélenchon, lors de la première réunion de la Nouvelle Union Populaire Ecologique et Sociale (Nupes), à Paris, le 1er juin 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Mercredi soir, les candidats parisiens de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), réunis dans une salle du 11e arrondissement, étaient tous sur une même ligne. Contre Emmanuel Macron et le gouvernement d’Elisabeth Borne, ils ont tenté, chacun à leur tour, d’installer la confrontation, dans un paysage marqué par la campagne à bas bruit du Rassemblement national et la tentative d’anesthésie électorale du chef de l’Etat. Le scrutin des 12 et 19 juin sera « le troisième tour qui doit permettre le choix entre Emmanuel Macron, le gouvernement d’Elisabeth Borne et nous, entre la politique de la crise permanente, de l’inaction coupable et celui de la responsabilité devant le pays et devant l’histoire, a lancé en introduction Sophia Chikirou (La France insoumise, LFI), candidate dans le 20e arrondissement. Fini la technocratie, fini l’oligarchie, fini la Macronie. Prenez-nous, prenez la Nupes, prenez-la comme un instrument, un moyen d’en finir avec leur monde. » Parmi la rangée de candidats déclinant leur identité, il manquait les deux postulantes du Parti socialiste à Paris, l’adjointe d’Anne Hidalgo, Olivia Polski, et Marine Rosset ; l’élue régionale Dieynaba Diop s’est chargée du temps de parole socialiste.          Dans la campagne des législatives, ce meeting a démontré encore un peu plus la tentative de personnalisation du scrutin. Cette stratégie, déployée par Jean-Luc Mélenchon, a un but : tenter d’infléchir la loi d’airain de la Ve République, qui veut que depuis l’inversion du calendrier, les législatives apportent une majorité au président élu. Dans cette équation, la mobilisation est clé, car la progression de l’abstention entre la présidentielle et les législatives peut facilement signer l’échec des ambitions de la Nupes. Mais, a souligné le député des Bouches-du-Rhône, « si les gens pensent qu’on peut gagner ils vont descendre par paquets, par grappes, par wagons ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc Mélenchon                 « L’Etat s’effondre »          Tour à tour, la communiste Céline Malaisé, candidate dans le 7e arrondissement, a fustigé sa concurrente Renaissance, la porte-parole du gouvernement Olivia Grégoire, surnommée la « porte-mensonge du gouvernement ». Julien Bayou, dans le 11e arrondissement, a évoqué, lui, Elise Fajgeles, rapporteure d’un projet de loi asile et immigration, qui, a-t-il dit, jette des enfants en centre de rétention. Jean-Luc Mélenchon est monté à la tribune en dernier, pour vanter, contre les macronistes qui crient à la coalition de circonstance, une alliance inédite par son ampleur. « Les plus unis, les plus dynamiques, les plus proposants peuvent entraîner », a-t-il déclaré.        Il vous reste 39.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/02/elections-legislatives-2022-jean-luc-melenchon-cimente-l-union-en-ciblant-exclusivement-emmanuel-macron_6128610_6104324.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon cimente l\u2019union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-02T09:16:53+02:00","datePublished":"2022-06-02T09:16:53+02:00","dateModified":"2022-06-02T11:55:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"description":"Pour son premier meeting, mercredi, \u00e0 Paris, la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale a tent\u00e9 de mobiliser ses \u00e9lecteurs en installant le duel avec le gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/268/0/4608/2304/1342/671/60/0/968eab9_5346900-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-13">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ L’abandon des enfants de djihadistes français dans les camps syriens ne pourra provoquer que de la rancœur et du ressentiment de leur part, soulignent, dans une tribune au « Monde », la présidente (PS) de la région Occitanie et le maire (PS) de Rouen.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Syrie         Carole Delga et Nicolas Mayer-Rossignol : « Nous ne pouvons pas détourner notre regard du sort des enfants français retenus en Syrie »   Tribune        Carole Delga  Présidente (PS) de la région Occitanie          Nicolas Mayer-Rossignol  Maire (PS) de Rouen        L’abandon des enfants de djihadistes français dans les camps syriens ne pourra provoquer que de la rancœur et du ressentiment de leur part, soulignent, dans une tribune au « Monde », la présidente (PS) de la région Occitanie et le maire (PS) de Rouen.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le 20 avril au soir, lors du débat de l’entre-deux tours, le président candidat Emmanuel Macron faisait le choix de réserver sa conclusion à « la protection de l’enfance qui sera au cœur des cinq années qui viennent », grande cause du nouveau mandat. Or, à 4 000 kilomètres de Paris, environ 200 enfants français, dont les deux tiers ont moins de 6 ans, se trouvent retenus dans l’enfer des camps du nord-est de la Syrie.          Ils sont là depuis trois, quatre ou même cinq ans. Certains sont orphelins et livrés à eux-mêmes. D’autres vivent avec leur mère. Beaucoup y sont nés, coincés entre barbelés et gardes armés. Tous vivent dans des conditions désastreuses, cernés par la maladie, privés de soins, de nourriture, d’enseignement.          Tous sont victimes. Victimes du choix de leurs parents djihadistes, d’abord. Victimes de la guerre, ensuite. Une guerre qui a servi de sombre cadre de vie à leurs jeunes années et dont l’ombre s’étend encore sur leur enfance. Victimes à venir, enfin, d’un possible abandon de leur pays, la France, qui préférerait les oublier, les effacer, plutôt que de les recueillir, les protéger, les réparer. Pour eux, c’est la triple peine.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Dans le nord de la Syrie, loin du procès des attentats du 13-Novembre, se joue une partie de notre avenir »                 Comme l’ont dénoncé Bernard Cazeneuve et François Zimeray dans une tribune au Monde, le 11 janvier 2022, nous pouvons bien sûr continuer à regarder ailleurs, jusqu’à en oublier leur existence, et les ranger « dans l’angle mort de nos consciences ». Nous ne nous y résolvons pas. Comme tant d’autres élus, avocats, médecins, humanitaires, militants, citoyens, il nous est impossible de regarder ailleurs. Comme ces proches de victimes des attentats du 13 novembre 2015 qui ont fait savoir avec force leur soutien au rapatriement de ces enfants.          On ne peut pas détourner le regard. S’ils survivent, ils grandiront. Qui leur expliquera alors que leur patrie ne les a pas jugés dignes d’être accueillis, car « mal nés » ou « trop loin » d’elle ? Qui leur dira que leurs vies avaient peu ou moins de valeur et qu’on leur a reproché des crimes qu’ils n’avaient pas commis ? Quel rapport intime avec la France germera de ce rejet ?          Abandon lâche          Nous sommes en train de fabriquer, par couardise ou par indifférence, tout ce contre quoi nous voulons lutter. De cet abandon lâche et inhumain ne naîtront que rancœur et ressentiment. En voulant protéger la France de la menace terroriste – combat ô combien légitime et nécessaire –, nous créons, au contraire, les conditions de la naissance d’une haine profonde contre un pays qui n’a pas su aimer suffisamment et équitablement tous ses enfants. C’est également l’analyse partagée par le coordonnateur du pôle antiterroriste français, David De Pas.        Il vous reste 32.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/carole-delga-et-nicolas-mayer-rossignol-nous-ne-pouvons-pas-detourner-notre-regard-du-sort-des-enfants-francais-retenus-en-syrie_6128588_3232.html"},"headline":"Carole Delga et Nicolas Mayer-Rossignol\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas d\u00e9tourner notre regard du sort des enfants fran\u00e7ais retenus en Syrie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-02T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-02T06:01:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Syrie"],"keywords":["Social","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme","International","Proche-Orient","Syrie","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019abandon des enfants de djihadistes fran\u00e7ais dans les camps syriens ne pourra provoquer que de la ranc\u0153ur et du\u00a0ressentiment de leur part, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente (PS) de la r\u00e9gion Occitanie et le maire (PS) de Rouen.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Delga","description":"Pr\u00e9sidente (PS) de la r\u00e9gion Occitanie"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Mayer-Rossignol","description":"Maire (PS) de Rouen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/75a358a_1654087831164-000-96x682.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-14">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le non-respect des traités européens ne marquerait nullement la fin de l’Europe, d’autant que les gouvernements sont les premiers à ne pas les respecter, soulignent, dans une tribune au « Monde », Pierre Khalfa et Jacques Rigaudiat, membres de la Fondation Copernic.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                      Débats       Elections législatives 2022         « La désobéissance aux traités européens n’est pas un but, c’est un moyen, à défaut d’autres »   Tribune        Pierre Khalfa  Economiste, membre de la Fondation Copernic          Jacques Rigaudiat  Economiste, membre de la Fondation Copernic        Le non-respect des traités européens ne marquerait nullement la fin de l’Europe, d’autant que les gouvernements sont les premiers à ne pas les respecter, soulignent, dans une tribune au « Monde », Pierre Khalfa et Jacques Rigaudiat, membres de la Fondation Copernic.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis l’accord signé entre les partis de la gauche et de l’écologie politique, nous assistons à un déferlement de critiques. Il est la preuve de la fébrilité de celles et ceux qui craignent que toutes les deux ne reviennent sur le devant de la scène. Ainsi, Jean-François Copé s’en est pris à La France insoumise, le 8 mai, sur France Info, qui, en remettant en cause le droit de propriété, s’attaquerait aux valeurs de la République. Ce gaulliste revendiqué oublie, ce faisant, que de Gaulle avait en son temps nationalisé nombre d’entreprises industrielles et bancaires… Mais le débat se polarise aujourd’hui sur le rapport à l’Union européenne (UE) et sur la volonté des signataires de l’accord de ne pas respecter certaines règles européennes dès lors qu’elles représenteraient un obstacle à la mise en œuvre du programme, adoubé par le vote populaire.          On aurait pu penser que, face au désintérêt de la politique manifesté de manière récurrente par les Français à travers une abstention et un vote blanc massifs, le renouveau démocratique, souhaité par toutes les forces politiques, devait passer par la mise en œuvre des engagements électoraux. Ce n’est visiblement pas le cas, et les contempteurs de cet accord apparaissent en phase avec les mots de Jean-Claude Juncker – alors président de la Commission européenne – prononcés fin janvier 2015, après la victoire en Grèce de Syriza : « Il ne peut y avoir de choix démocratique contre les traités européens. »                           Lire la tribune (2020) :  Article réservé à nos abonnés  « Les traités européens n’autorisent en aucun cas l’Union à s’endetter »                 Les traités européens seraient donc politiquement ce que les textes révélés sont pour les croyants : l’expression du seul dogme recevable. Or, les institutions et les gouvernements européens sont les premiers à ne pas respecter ces traités. La place nous manque pour tous les recenser. Quatre exemples récents suffiront pour en donner une idée. Le premier est l’attitude de la Banque centrale européenne (BCE), à la suite des crises successives qui ont affecté la zone euro : alors que les traités interdisent toute aide financière aux Etats, la BCE a acheté massivement, sur le marché secondaire, des titres publics, permettant ainsi à ces pays de se financer à bas coût. Le deuxième porte sur le plan de relance pour l’Europe (NextGenerationEU), qui va aboutir à un budget européen en déficit, alors même que les traités obligent l’Union européenne à un strict équilibre, ce que Clément Beaune – qui valorise ce plan dans une tribune, publiée le 6 mai, par Le Monde –, oublie de préciser.          La tension entre droits européen et national          Notre troisième exemple porte plus précisément sur l’attitude du gouvernement français refusant d’appliquer les exigences pourtant modestes de verdissement exigées par la politique agricole commune, à tel point que certains ont pu avancer la perspective d’un « Frexit agricole ». Que dire, enfin, de ces propos de Bruno Le Maire, tenus en septembre 2021, et selon lesquels « le marché unique européen de l’électricité ne marche pas, il est aberrant », sinon qu’ils invitent à la désobéissance ?        Il vous reste 54.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/la-desobeissance-aux-traites-europeens-n-est-pas-un-but-c-est-un-moyen-a-defaut-d-autres_6128584_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9sob\u00e9issance aux trait\u00e9s europ\u00e9ens n\u2019est pas un but, c\u2019est un moyen, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019autres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T05:30:08+02:00","datePublished":"2022-06-02T05:30:08+02:00","dateModified":"2022-06-02T16:21:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le non-respect des trait\u00e9s europ\u00e9ens ne marquerait nullement la fin de l\u2019Europe, d\u2019autant que les gouvernements sont les premiers \u00e0 ne pas les respecter, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Pierre Khalfa et Jacques Rigaudiat, membres de la Fondation Copernic.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Khalfa","description":"Economiste, membre de la Fondation Copernic"}
,{"@type":"Person","name":"Jacques Rigaudiat","description":"Economiste, membre de la Fondation Copernic"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/19/495/0/5514/2757/1342/671/60/0/4bfb5ae_5360546-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-15">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Auditionné par les sénateurs, le ministre de l’intérieur a fait un timide mea culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et la fraude organisée de faux billets.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Sport             Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond      Auditionné par les sénateurs, le ministre de l’intérieur a fait un timide mea culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et la fraude organisée de faux billets.          Par Nicolas Lepeltier(avec Rémi Dupré) et Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h27, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra devant la commission des lois du Sénat, à Paris, le 1er juin 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Une audition et un timide début de mea culpa. Mais pas de changement sur le fond. Mercredi 1er juin, devant la commission des lois du Sénat, Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra étaient invités à faire « toute la transparence » sur le fiasco du Stade de France. Depuis le 28 mai, les scènes de chaos observées aux abords de l’enceinte dyonisienne en marge de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid ont déclenché une tempête politique et la colère des Britanniques. Les ministres de l’intérieur et des sports se sont donc employés à répondre, point par point, aux questions des parlementaires.          Ils avaient été fortement incités à le faire à l’issue du conseil des ministres, le matin même, par Emmanuel Macron. Le chef de l’Etat, qui a tout fait pour ne pas être mêlé à cette polémique, considérée par son entourage comme un dossier empoisonné, sur lequel « il n’y a que des coups à prendre », n’avait pas dit un mot depuis samedi sur le Stade de France. Mercredi matin, alors que la polémique ne désenfle pas, le président a finalement demandé au gouvernement « la transparence, la lumière sur les faits, des pistes pour que ça ne se reproduise plus et de la réactivité », a annoncé la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, évoquant même « une obsession » de M. Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : le déni des pouvoirs publics malgré une organisation défaillante                 A la sortie du conseil des ministres, Mme Grégoire a, en tout cas, estimé qu’« on aurait sûrement pu faire mieux » et s’est dite « désolée » pour les supporteurs, victimes de ces incidents. Un léger changement de ton qui tranche avec celui, offensif, du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, depuis quatre jours.          Face aux critiques, venues de France mais aussi de l’étranger, l’exécutif commence donc à reconnaître les dysfonctionnements, sans se réfugier dans le déni. « Quand ça a merdé, il faut dire que ça a merdé », estime un proche du chef de l’Etat. D’après l’Elysée, « le président a de suite compris que c’était important et il a donné les ordres pour que cela soit pris au sérieux. Et que les responsabilités soient établies, afin que cela ne se reproduise pas ». Une manière de mettre la pression sur son ministre de l’intérieur, en le forçant à changer d’attitude.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne                 « Une blessure pour notre fierté nationale »          Le message a manifestement été entendu par M. Darmanin. « Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées », a-t-il reconnu, mercredi, lors de son audition par la commission des lois du Sénat. « Il est évident que cette fête du sport a été gâchée », a-t-il ajouté, avant d’admettre que « l’image négative de ce match est une blessure pour notre fierté nationale ». « Et nous regrettons très sincèrement les débordements parfois inacceptables qui ont eu lieu », a encore dit le ministre, sous le feu de l’opposition, qui exige sa démission.        Il vous reste 62.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/fiasco-du-stade-de-france-darmanin-met-les-formes-mais-ne-varie-pas-sur-le-fond_6128583_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond","dateCreated":"2022-06-02T05:27:01+02:00","datePublished":"2022-06-02T05:27:01+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:06:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Gouvernement Borne","S\u00e9curit\u00e9","Politique","Sport"],"description":"Auditionn\u00e9 par les s\u00e9nateurs, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a fait un timide mea culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et la fraude organis\u00e9e de faux billets.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"avec R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1156/0/6937/3468/1342/671/60/0/08b397f_5344917-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-16">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Emmanuel Macron l’a rappelé : les perdants lors du scrutin devront quitter leurs fonctions au gouvernement. Parmi les profils à risque, Clément Beaune, Stanislas Guerini, Olivier Dussopt et Amélie de Montchalin ou encore Damien Abad.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Gouvernement Borne             Législatives 2022 : privés d’une dynamique post-présidentielle, plusieurs ministres jouent leurs postes lors de l’élection      Emmanuel Macron l’a rappelé : les perdants lors du scrutin devront quitter leurs fonctions au gouvernement. Parmi les profils à risque, Clément Beaune, Stanislas Guerini, Olivier Dussopt et Amélie de Montchalin ou encore Damien Abad.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 04h06, mis à jour à 10h49    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Clément Beaune à l’Elysée, à l’occasion du premier conseil des ministres du gouvernement d’Elisabeth Borne, le 23 mai 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               Longtemps sonné, il refusait d’évoquer l’échec cuisant, inattendu et humiliant qui avait, une fois de plus, percuté son destin. Puis, le temps passant, Alain Juppé avait fini par en plaisanter, se désignant comme le « moins durable des ministres du développement durable » (un mois), comme le raconte dans son livre Impressions et lignes claires (JC Lattès, 2021) l’ex-premier ministre Edouard Philippe, qui était à l’époque conseiller spécial de cette figure de la droite. Ce 17 juin 2007, le numéro deux du gouvernement de François Fillon, encore marqué par son exil canadien provoqué par l’affaire des emplois fictifs de la Mairie de Paris, avait dû démissionner de ses fonctions de ministre d’Etat après sa défaite aux élections législatives dans la 2e circonscription de la Gironde.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?                 Quinze ans plus tard, le souvenir de cette déroute électorale hante encore les esprits des ministres tout juste nommés par Emmanuel Macron. Car la règle, « raide mais indispensable », selon un conseiller du chef de l’Etat, reste la même. Le locataire de l’Elysée l’a encore rappelé à sa nouvelle équipe, y compris à la première ministre, Elisabeth Borne, fin mai : aucune dérogation ne sera possible.          Quinze ministres sont en lice pour les élections législatives des 12 et 19 juin, soit plus de la moitié du gouvernement. Pour une grande partie, sans être acquise, la victoire semble promise. Mais pour les autres ? Dans cette campagne qui peine à passionner les foules, des circonscriptions considérées hier comme des conquêtes faciles semblent, aujourd’hui, délicates. L’offensive menée par Jean-Luc Mélenchon à la tête de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) pour, dit-il « se faire élire premier ministre », a ragaillardi une partie des électeurs de gauche. Au point de faire de cette nouvelle formation l’adversaire principal des candidats macronistes, devant l’extrême droite incarnée lors de la présidentielle par Marine Le Pen, devenue très discrète. « Les duels les plus compliqués se feront avec la Nupes », atteste le directeur de l’institut de sondage IFOP, Frédéric Dabi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : le parachutage compliqué du candidat Blanquer dans le Loiret                 « Certains candidats seront défaits »          L’entourage d’Emmanuel Macron ne doute pas d’obtenir une majorité à l’Assemblée nationale grâce aux candidats de La République en marche (LRM) et de ses alliés du MoDem et d’Horizons réunis sous la bannière Ensemble. Mais « certains candidats seront défaits », admet un proche du chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : Clément Beaune critique la Nupes aux côtés de Daniel Cohn-Bendit                 Parmi les profils à risque figure Clément Beaune. Le ministre délégué chargé de l’Europe affronte dans la 7e circonscription de Paris (à cheval sur les 4e, 11e et 12e arrondissements), la candidate de la Nupes Caroline Mécary, avocate connue pour sa défense de la communauté LGBT. A tout juste 40 ans, ce proche d’Emmanuel Macron issu de la gauche qui se revendique du « camp de la raison » joue gros pour sa première expérience électorale dans une circonscription où les votes à la présidentielle se sont divisés au premier tour entre Jean-Luc Mélenchon et Emmanuel Macron. Mais conscient qu’il pourrait n’être ministre « qu’un temps », ce fervent européen juge le combat nécessaire pour franchir un à un les échelons de sa carrière politique prometteuse.        Il vous reste 49.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/02/legislatives-2022-prives-d-une-dynamique-post-presidentielle-plusieurs-ministres-jouent-leurs-postes-lors-de-l-election_6128575_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: priv\u00e9s d\u2019une dynamique post-pr\u00e9sidentielle, plusieurs ministres jouent leurs postes lors de l\u2019\u00e9lection","dateCreated":"2022-06-02T04:06:12+02:00","datePublished":"2022-06-02T04:06:12+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:49:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne"],"keywords":["Emmanuel Macron","Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Emmanuel Macron l\u2019a rappel\u00e9\u00a0: les perdants lors du scrutin devront quitter leurs fonctions au gouvernement. Parmi les profils \u00e0 risque, Cl\u00e9ment Beaune, Stanislas Guerini, Olivier Dussopt et Am\u00e9lie de Montchalin ou encore Damien Abad.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/453/0/5433/2716/1342/671/60/0/84339b8_1654127173172-cbi1045022.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-17">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Le leader de La France insoumise a défendu le projet « alternatif » de la gauche pour les élections législatives face à celui d’Emmanuel Macron, lors du premier meeting de l’alliance des partis de gauche tenu dans la capitale mercredi soir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat Le leader de La France insoumise a défendu le projet « alternatif » de la gauche pour les élections législatives face à celui d’Emmanuel Macron, lors du premier meeting de l’alliance des partis de gauche tenu dans la capitale mercredi soir.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                21:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin de ce direct, merci de nous avoir suivis !        Il est temps pour nous de mettre fin à ce direct consacré à l’actualité politique. Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous demain à 7 h 30 pour un nouveau direct !                    21:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En fin d’intervention, Jean-Luc Mélenchon balaye les critiques sur la crédibilité économique du programme de la Nupes et vante « une autre vision du monde et de la société »        Estimant que les membres de la majorité et du gouvernement, l’ancien président François Hollande - opposé à l’accord passé par son parti avec LFI — ou encore les syndicats patronaux, « ont mis le paquet » pour attaquer la crédibilité économique du projet de la Nupes et agité le chiffon rouge, parce qu’ils auraient la « trouille » de penser à la possibilité d’une victoire de la gauche aux législatives, M. Mélenchon a lancé : « Ils ont compris que c’est un enjeu : si les gens pensent qu’on peut gagner, ils vont descendre par paquets, par grappes, par wagons. De tous les côtés, ils arriveront. »          Jean-Luc Mélenchon est aussi revenu sur les propos du ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, tenus dans un entretien au journal Le Figaro publié aujourd’hui, où ce dernier estime que le projet du leader de LFI « conduirait tout notre pays à la faillite ». Alors que le ministre estime que le parti de M. Mélenchon « est, en réalité, celui de la soumission » et compare le député à « un Chavez gaulois », ce dernier a rétorqué : « Ecoutez, jusque-là, j’étais un islamo-gauchiste. Me voilà repeint en gallo-gauchiste, ça me va ! »          Il a défendu le programme de planification et la nationalisation de moyens de production par l’Etat pour « repartager les richesses » et engager « la bifurcation écologique ».  « La catastrophe, c’est eux, le chaos, c’est le marché », a-t-il cinglé, ciblant M. Le Maire.          Le chef de file de LFI a conclu le meeting parisien de la Nupes en affirmant à ses soutiens : « Je voudrais vous convaincre et faire transmettre le message que nous portons. C’est une autre vision du monde, de la société. Je ne vous dis pas que du lendemain, nous allons créer un paradis, mais je vous garantis que du jour au lendemain, nous ferons cesser l’enfer. »                     20:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur l’audition du ministre de l’intérieur et de la ministre des sports au Sénat : le gouvernement maintient ses chiffres        Lors de leur audition au Sénat, cet après-midi, sur les incidents au Stade de France survenus samedi 28 mai, le ministre de l’intérieur et la ministre des sports se sont « excusé[s] très sincèrement » auprès des supporteurs de Liverpool et reconnu « que les choses auraient pu être mieux organisées ». Mais ils ont réaffirmé que 110 000 personnes étaient présentes dans et autour du Stade de France, soit 35 000 de plus que la jauge prévue.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France : « Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées », reconnaît Gérald Darmanin                       20:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : « Le préfet de police Lallement : dans trois semaines, je suis élu, il s’en va ! », lance Jean-Luc Mélenchon, exigeant que l’ensemble du schéma des forces de l’ordre soit revu        Après avoir longuement critiqué la politique du gouvernement en matière de sécurité et estimé qu’Emmanuel Macron avait conduit cinq années durant une politique « liberticide », Jean-Luc Mélenchon a évoqué l’audition devant le Sénat de M. Darmanin cet après-midi, et le moment où ce dernier a évoqué les « gestes inappropriés, disproportionnés » de certains policiers lors des incidents au Stade de France, samedi. Le ministre de l’intérieur a ainsi annoncé avoir envoyé deux signalements à l’inspection générale de la police nationale (IGPN).          « J’attends que la petite secte qui s’appelle Alliance [syndicat de police] donne son avis sur ce genre de déclarations parce que, pour avoir dit moins que ça, j’ai eu le droit à un procès », a lancé l’« insoumis ». « La différence, c’est que nous demandons des sanctions pour les chefs, pas pour les troupiers, pour les chefs. Le préfet de police [Didier] Lallement : dans trois semaines, je suis élu, il s’en va ! »          Il a continué en exigeant que le schéma des forces de l’ordre soit totalement revu, à l’approche de l’accueil en France de la Coupe du monde de rugby en 2023 et des Jeux olympiques en 2024 : « Je n’ai jamais fait autre chose que de protester contre un tel usage de la force. Je demande, alors que nous allons avoir les Jeux olympiques, alors que nous allons avoir des championnats de rugby, que la conception d’ensemble de l’usage des forces [de l’ordre] soit revue, repensée. »                     20:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou lors de sa prise de parole avant Jean-Luc Mélenchon              Julien Bayou, secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et candidat de la Nupes dans la 5e circonscription de Paris, lors de son passage à la tribune avant M. Mélenchon, au meeting des candidats parisiens de la Nupes, le 1er juin 2022, à Paris. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                               20:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon critique un président de la République sans « le moindre programme »        Se targuant que la Nupes soit donnée en tête dans certaines projections de vote pour le premier tour des législatives, M. Mélenchon a affirmé : « Le peuple français a compris l’appel qui lui était lancé en lui disant “C’est le troisième tour [de la présidentielle]”. » Il a poursuivi en balayant les critiques concernant ce slogan de campagne :           Ce n’est pas un abus de langage. A la précédente présidentielle, on n’avait rien tranché. On a eu un vote par défaut, et là, à nouveau, ça recommence : une élection par défaut et un homme qui peut être élu président de la République française sans avoir jamais développé le moindre programme. Et qui continue, d’ailleurs, parce qu’il trouve que la méthode lui a réussi, à entrer dans des élections législatives où personne ne nous dit un début de commencement de programme.           Le chef de file des « insoumis » a ensuite détaillé certaines des mesures et positions phares du programme commun de la Nupes, notamment sur le pouvoir d’achat (blocage des prix), la retraite à 60 ans, la lutte contre le réchauffement climatique, la situation à l’hôpital public, opposant ce projet, de but en blanc, à celui du président de la République. Jean-Luc Mélenchon a par ailleurs de nouveau plaidé le travail « collectif », émanant « du terrain » sur lequel il compte s’appuyer pour mener la révolution écologique promise par la Nupes, si cette dernière l’emporte aux législatives.                    20:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lors du premier meeting de la Nupes à Paris, Jean-Luc Mélenchon loue à nouveau une alliance histoire à gauche pour porter « une alternative » à Emmanuel Macron        Après la prise de parole de plusieurs candidats de la Nupes aux élections législatives à Paris, Jean-Luc Mélenchon a conclu le premier meeting de l’alliance des partis de gauche, à onze jours du premier tour. « Ce rassemblement de ce soir, qui est un peu extraordinaire », tant en raison des financements indépendants de la campagne par chacun des partis membres de l’alliance de gauche (PS, LFI, EELV, PCF), que par sa dimension d’union, s’est félicité, lui qui souhaite ravir la place de premier ministre à Mme Borne, à l’issue des élections des 12 et 19 juin.          « Il se situe [ce meeting] à un moment inouï de l’histoire politique que nous écrivons entre nous. J’ai bien dit “inouï”, sans précédent, à la sortie de l’élection présidentielle, à la stupeur générale, alors qu’on donnait notre famille, je dis notre famille, nous tous [pour] morts, inexistants, pulvérisées, balkanisé », s’est-il félicité, vantant la formation d’un « bloc populaire », opposé à celui libéral incarné par M. Macron et ceux d’extrême droite portée lors de la présidentielle par Mme Le Pen notamment.          « Nous nous sommes rassemblés pour dire au pays, nous sommes une alternative », a-t-il poursuivi, avant d’avancer que s’il s’agit en partie d’un accord électoral, cette alliance est bien plus que cela, selon lui :           J’ai dit une situation extraordinaire parce que nous nous sommes rassemblés. Bien sûr, nous avons fait un accord électoral : faut bien, il y a des circonscriptions. Mais c’est la première fois, la première fois de toute l’histoire de notre famille, depuis la grande révolution de 1789 et depuis qu’il y a des élections, qu’au premier tour [des législatives], nous nous présentons tous ensemble, alors même que nous sommes différents et que nous restons chacun ce que nous sommes.           Comme lundi, lors du lancement du « parlement » de la Nupes, M. Mélenchon a vanté « une culture politique commune » entre « insoumis », communistes, socialistes et écologiques, qui existe et qui est en train de s’écrire grâce à cette union, selon lui.                    19:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ministre Amélie de Montchalin en campagne pour sa réélection        La nouvelle ministre de la transition écologique est de nouveau candidate dans la 6e circonscription, qu’elle avait conquise en 2017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu’elle s’est éloignée du département, en entrant au gouvernement en 2019. Reportage de Benoît Floc’h :                    Lire aussi :  Dans l’Essonne, Amélie de Montchalin revendique une « campagne de terrain » aux législatives 2022                       19:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier meeting de la Nupes, retransmis à l’extérieur de la salle, attire du monde à Paris              Une centaine de personnes suivent sur grand écran, depuis l’extérieur de la salle, le premier meeting de la Nupes, tenu par les candidats parisiens de l’alliance des partis de gauche, mercredi soir à Paris. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Des gens suivent le meeting des candidats aux législatives de la Nupes dans la capitale, depuis l’extérieur de la salle Olympe-de-Gouges (11e arr.), faute de place en intérieur. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                     19:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décryptage d’une partie du programme commun de la Nupes        La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) avait dévoilé, jeudi 19 mai, son « programme partagé » de gouvernement. Le plan d’attaque d’un objectif clairement affiché : imposer une cohabitation à Emmanuel Macron, après avoir remporté une majorité à l’Assemblée nationale à l’issue des élections législatives des 12 et 19 juin.          Les Décodeurs se sont penchés sur certaines des mesures-phares de ce programme en « 650 mesures et 33 nuances » :                    Lire aussi :  Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF                       19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aux Invalides, Emmanuel Macron a rendu hommage à Françoise Rudetzki, « aiguillon de la République »        « Françoise Rudetzki était la figure tutélaire de toutes les victimes du terrorisme » : Emmanuel Macron a salué, mercredi, lors d’un hommage national à Paris, la mémoire de l’inlassable porte-parole des victimes d’attentat, morte le 17 mai. Dans une cour des Invalides écrasée par le soleil, le président de la République, la fille et le frère de Mme Rudetzki ainsi que deux victimes d’attentats, en présence de nombreux politiques et membres du gouvernement, ont loué une « obstinée solaire », qui a « fait de son drame personnel un combat collectif ».          Morte à 73 ans dans la nuit du 17 au 18 mai, Françoise Rudetzki avait créé en 1985 SOS Attentats, première association de défense des victimes du terrorisme, année qui marquait le début d’une vague d’attentats meurtriers à Paris, liés au conflit au Proche-Orient. Le 23 décembre 1983, elle avait été victime d’un attentat à la bombe au restaurant du Grand Véfour. L’explosion projette une porte métallique qui écrase ses jambes. Elle contracte ensuite le VIH, à la suite d’une transfusion. Malgré une « vie de douleur », selon les mots de M. Macron, « elle a refusé la défaite ». A sa sortie du coma, sa première lecture sera un code pénal : le début d’un long combat pour la reconnaissance des droits des victimes du terrorisme.          Un combat qui a permis de nombreuses avancées, rappelées par le président de la République : dès 1986, elle avait obtenu la création du Fonds de garantie des victimes d’actes de terrorisme, une garantie étendue en 1990 à l’ensemble des victimes d’infractions pénales. Les victimes ont également obtenu le droit de se constituer partie civile dans les procès en terrorisme et ont été reconnues comme des victimes civiles de guerre. Celle qui a frappé à la porte de nombreux locataires de l’Elysée « n’acceptait pas qu’on lui dise non », a rappelé M. Macron, qui a accédé à sa demande de création d’un musée-mémorial pour les victimes du terrorisme. Son ouverture est prévue d’ici à 2027.                Emmanuel Macron se tient devant le portrait de Françoise Rudetzki, durant l’hommage national qui lui était rendu mercredi 1er juin 2022, aux Invalides, à Paris. CHRISTIAN HARTMANN / AFP                     19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : un meeting des candidats de la Nupes à Paris, en présence de Jean-Luc Mélenchon, se tient dès 19 heures        Dès 19 heures, Jean-Luc Mélenchon renouera avec l’exercice du meeting, qui a fait une partie de son succès à l’élection présidentielle. Le meeting en soutien aux candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la capitale, aura toutefois lieu avec une jauge plus modeste qu’à la présidentielle, à la salle Olympe-de-Gouges, dans le 11e arrondissement de Paris.          Outre le chef « insoumis », plusieurs candidats de l’alliance des partis de gauche à Paris prendront la parole, dont le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, et la directrice de communication de la campagne présidentielle de LFI, Sophia Chikirou.                    Le 01/06 à 18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : avant le meeting de la Nupes à Paris ce soir, Jean-Luc Mélenchon redouble de présence sur le terrain        Jean-Luc Mélenchon intensifie sa campagne avec plusieurs déplacements de soutien aux candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), à défaut de l’être lui aussi. Mercredi après-midi, avant la tenue d’un meeting en soutien aux candidats parisiens de l’alliance des partis de gauche, il s’est affiché aux côtés de la finaliste de la primaire écologiste Sandrine Rousseau dans la 9e circonscription de Paris, où cette dernière est investie candidate. Les deux figures de la gauche se sont rendues sur deux piquets de grève, d’abord devant la Bibliothèque nationale de France (BNF) François-Mitterrand, puis à la Pitié-Salpêtrière.          « Le système de santé publique est en train de s’effondrer », a dénoncé M. Mélenchon avec ire, citant la fermeture de lits, le manque de moyens et le départ massif de soignants faute de conditions de travail acceptables.          Celui qui veut être nommé premier ministre à l’issue des élections législatives a également ciblé le nouveau gouvernement nommé par Emmanuel Macron : « Virez-les, nous n’avons que ça à faire avec le bulletin de vote ! Nous n’avons plus la patience que nous avions auparavant, cette fois-ci, il y a urgence. »          Plus tôt devant la BNF, il a brocardé l’obsession du « marché, le Dieu marché » qui atteint désormais, selon lui, les services publics et explique les baisses et la précarisation des effectifs de plusieurs institutions : « Vous n’êtes pas maîtres de vos vies, c’est le marché qui saurait ce qui est bon. »          Jeudi, Jean-Luc Mélenchon se rendra également à Poitiers pour présenter son plan contre le dérèglement climatique en compagnie de Julien Bayou, secrétaire national de EELV, et de la maire écologiste de la ville, Léonore Moncond’huy.                Un soignant en grève de l’hopital de la Pitié-Salpétrière,  s’exprime devant la presse pour alerter sur la situation des urgences hospitalières, aux côtés de Jean-Luc Mélenchon et Sandrine Rousseau, le 1er juin 2022. JULIEN DE ROSA / AFP                     Le 01/06 à 18:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : la bataille des chiffres se poursuit        La communication sur les chiffres après le fiasco du Stade de France tourne à la cacophonie. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, est en effet critiqué pour avoir évoqué « 30 000 à 40 000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Des chiffres confirmés par l’Union des associations européennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen :                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                       Le 01/06 à 18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au stade de France : aux couleurs de Liverpool, un élu du Conseil de Paris demande la démission du préfet Lallement et de Gérald Darmanin        Le chef des élus communistes parisiens a revêtu, mercredi, le maillot des Reds de Liverpool pour redemander devant le Conseil de Paris la démission du préfet de police de Paris, Didier Lallement, et celle du ministre de l’intérieur, après les incidents, samedi, au Stade de France.          « Aujourd’hui, le monde entier découvre la méthode du préfet Lallement alors que nous la supportons depuis bien trop longtemps », a déclaré Nicolas Bonnet-Oulaldj, fan de Liverpool vêtu, sous sa veste, d’un maillot des Reds. « C’est sa doctrine du maintien de l’ordre », faite de « répression plutôt que de l’apaisement » et de « l’utilisation disproportionnée de la force », qui est en cause « dans le fiasco de samedi », a affirmé l’élu communiste.          Selon Gérald Darmanin, « 30 000 à 40 000 supporters anglais se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifiés », ce qui a entraîné un engorgement massif et des débordements. Des chiffres contestés par l’opposition politique et mis en doute également par l’UEFA. Pour M. Bonnet-Oulaldj, qui avait déjà demandé fin 2020 la démission de MM. Darmanin et Lallement, « ce ne sont pas les faux billets qui sont en cause : l’UEFA évalue aujourd’hui leur nombre à 2 800. Ce mensonge de Gérald Darmanin ne masque en rien son incompétence ». D’ordinaire présent lors des questions d’actualité au Conseil au Paris, Didier Lallement était absent mercredi « pour des questions de réserve électorale » avant les législatives, avait précisé, mercredi dernier, le premier adjoint Emmanuel Grégoire (PS).          Pour M. Bonnet-Oulaldj, le fiasco autour de la finale entre le Real Madrid et Liverpool « nous pose la question de l’organisation des prochains grands événements populaires à Paris » et notamment des Jeux olympiques de 2024, avec « bien plus de 10 millions de personnes » en visite dans la capitale. « Aujourd’hui, le doute est là sur la capacité de notre pays à organiser de grands événements », a abondé Nicolas Nordman (PS), adjoint à la sécurité.          Dans une intervention séparée mercredi, les élus communistes soulignent que sur 35 000 agents de sécurité nécessaires aux JO, en plus des forces de police nationale et de gendarmerie, « seuls 13 000 pourraient être aujourd’hui pourvus par les sociétés de sécurité privée ».                    Le 01/06 à 18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le propos liminaire des ministres est terminé        Les sénateurs posent désormais leurs questions, tour à tour, aux deux ministres. Nous vous relaierons, dans ce direct, les éléments de réponse les plus notables du gouvernement.                    Le 01/06 à 18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amélie Oudéa-Castéra : « On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents »        Pour terminer sa prise de parole, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, prend un engagement : « On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents, au bout de toutes les leçons qu’il nous appartient, aux responsabilités, d’en tirer. » « Mes pensées vont aussi aux Britanniques. Je veux leur redire tous mes regrets pour ceux d’entre eux qui ont été privés de ce match mais aussi les appeler à une certaine compréhension des difficultés que nous avons rencontrées », a-t-elle déclaré ensuite. Mme Oudéa-Castéra a enfin affirmé : « Soyez vraiment persuadés de notre mobilisation la plus complète, la plus totale pour faire du match France-Danemark [au Stade de France], vendredi soir, une bien meilleure expérience pour nous tous. »                    Le 01/06 à 18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au stade de France : la ministre des sports annonce une compensation financière pour les 2 700 supporters lésés et détaille les cinq principaux points d’amélioration sur lesquels le gouvernement va travailler        Amélie Oudéa-Castera, ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, a ensuite évoqué les « quatre décisions majeures » prises hier par son ministère et le gouvernement à la suite de la réunion de crise avec l’ensemble des acteurs.          La première est une compensation financière individualisée pour les « 2 700 supporters de Liverpool qui n’ont pas pu, alors même qu’ils avaient un billet valide, assister à ce match ».          « Le deuxième élément que nous avons demandé à l’UEFA – et on se satisfait que, dès lundi soir, elle a annoncéequ’elle le ferait – une enquête très approfondie sur l’ensemble des failles constatées, et notamment sur ce point très sensible de la billetterie », a avancé la ministre.          « Le troisième élément, c’est que j’ai demandé au préfet Cadot, qui est le délégué interministériel à la gestion événement sportif, de rassembler de la manière la plus exhaustive possible l’ensemble des analyses partagées par toutes les parties prenantes dans un rapport qui sera public et qui vous sera transmis, messieurs les présidents [de commissions] », a-t-elle poursuivi.          Enfin, la quatrième décision prise par la ministre à la suite de ces événements et M. Darmanin est celle de « renforcer ce pilotage des grands événements en particulier pour les rencontres à risque ».          Ces pistes d’amélioration ont été listées sur « au moins cinq dimensions » : la gestion des flux, notamment « au sortir des transports publics » ; « la communication, la signalétique avec une information bien meilleure à donner, notamment aux voyageurs » ;  « la sécurité » et la coordination entre « forces de sécurités intérieures et les agents de sécurité privés » ; de « meilleurs dispositifs de lutte contre la délinquance au sein des services d’ordre » ; et la « billetterie, avec la nécessité, d’abord, d’une utilisation plus systématique de la billetterie électronique » et « l’amélioration des techniques de prévention de la fraude ».                              Le 01/06 à 18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de l’intérieur a envoyé deux signalements à l’IGPN et reconnaît que les moyens de dispersion utilisés doivent être « très largement revus »        « Moi, je veux dire ici que les décisions qui ont été prises ont permis de sauver des vies », a déclaré Gérald Darmanin, avant de concéder qu’« il y a eu des gestes inappropriés, disproportionnés, d’un certain nombre de policiers ou de gendarmes mobiles qui ont été documentés ». Le ministre de l’intérieur annonce avoir envoyé deux signalements à l’inspection générale de la police nationale (IGPN).          « J’ai vu personnellement deux faits où manifestement (…) l’utilisation du gaz lacrymogène était contraire aux règles d’emploi », a aussi déclaré M. Darmanin alors que plusieurs vidéos filmées samedi soir montraient, entre autres, l’utilisation de spray lacrymogène dans le visage d’un spectateur. « J’ai demandé des sanctions au préfet de police pour ces deux responsables des forces de l’ordre », dit-il.          M. Darmanin évoque ensuite l’utilisation du gaz lacrymogène comme moyen de dispersion de la foule au moment de « l’écrasement », selon ses termes, des supporteurs dans le goulot de la porte du stade :           Est-ce que ces moyens de dispersion sont adéquats pour un événement comme celui-ci ? Manifestement, l’expérience mérite d’être très largement revue. J’ai donc demandé dès maintenant – je sais que le préfet [de région, Michel] Cadot y travaille par ailleurs – dans le cadre des événements sportifs, dans un événement exceptionnel qui n’a jamais eu lieu dans cette proportion en France – qu’on puisse avoir évidemment des règles différentes. Je veux dire que les CRS et les gendarmes mobiles n’avaient pas d’autre moyen de disperser [que le gaz lacrymogène], mais c’est sans doute de la faute de l’administration, qui ne leur donne pas les moyens techniques de le faire. Sinon, c’était évidemment des grenades antirassemblements ou des LBD [lanceurs de balles de défense], ce qui n’était pas du tout proportionné. Le gaz lacrymogène a permis de sauver un certain nombre de personnes de l’écrasement.                     Le 01/06 à 18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au stade de France : Amélie Oudéa-Castéra plaide la volonté de « démarche transparente » du gouvernement pour éclairer le déroulement des faits        C’est au tour de la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, de prendre la parole devant les sénateurs.          « Ma démarche, notre démarche avec le ministre de l’intérieur, c’est évidemment une démarche de transparence, la plus complète possible », a-t-elle fait valoir en guise de propos introductif, renouvelant ses excuses auprès des supporteurs ayant vu leur soirée festive perturbée.          La ministre est, ensuite, revenue en sept points sur comment a été établie la différence entre les chiffres avancés par le gouvernement au sujet des 35 000 spectateurs supplémentaires, avec faux billets ou sans billets, et les 2 800 faux billets scannés aux « tripodes », portails de sécurité aux portes de l’enceinte du stade, précisant toutefois que les deux enquêtes lancées, dont les conclusions seront connues début juillet puis à l’automne, « donneront des éléments plus précis ».                La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, lors de son audition conjointe avec M. Darmanin, ministre de l’intérieur, devant le Sénat, mercredi 1er juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                                          Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   STEPHANE DE SAKUTIN / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, mercredi 1er juin         Ligue des champions. Quatre jours après les incidents qui ont marqué la finale de la Ligue des champions au Stade de France, samedi, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, sont auditionnés conjointement à 17 heures au Sénat par les commissions des lois et de la culture.         Tours de France. A onze jours du premier tour des élections législatives, le patron par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, se rend à en Corrèze et en Gironde. Marine Le Pen sera, elle, à Audruicq, dans le Pas-de-Calais. De son côté l’ancien premier ministre Edouard Philippe ira dans le nord de Paris soutenir Pierre-Yves Bournazel.         Nupes. Journée chargée aussi pour Jean-Luc Mélenchon. Le député de La France insoumise, qui ne se représente pas, tiendra un point de presse devant la Pitié-Salpêtrière pour évoquer la crise à l’hôpital. Il participera ensuite au meeting de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale, à Paris.         Nos articles pour approfondir         A Cherbourg, Emmanuel Macron revient sur le terrain pour tenter d’endiguer la crise des urgences         La rentrée chahutée d’Anne Hidalgo au Conseil de Paris         Le nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, face au défi du recrutement des enseignants         Législatives : en Lozère, Pierre Morel-A-L’Huissier brigue un cinquième mandat et craint le « dégagisme »         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","coverageStartTime":"2022-06-01T19:12:55+00:00","coverageEndTime":"2022-06-01T19:12:55+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 1er\u00a0juin\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon loue l\u2019alliance \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb de la Nu...","description":"Le leader de La France insoumise a d\u00e9fendu le projet \u00ab\u00a0alternatif\u00a0\u00bb de la gauche pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives face \u00e0 celui d\u2019Emmanuel Macron, lors du premier meeting de l\u2019alliance des partis de gauche tenu dans la capitale mercredi soir.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le leader de La France insoumise a d\u00e9fendu le projet \u00ab\u00a0alternatif\u00a0\u00bb de la gauche pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives face \u00e0 celui d\u2019Emmanuel Macron, lors du premier meeting de l\u2019alliance des partis de gauche tenu dans la capitale mercredi soir.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/4480/2984/1342/893/3/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-01T19:12:55+00:00"
,"endDate":"2022-06-01T19:12:55+00:00"
  Il est temps pour nous de mettre fin \u00e0 ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous demain \u00e0 7\u00a0h\u00a030 pour un nouveau direct\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T19:04:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T19:03:19+00:00","articleBody":"     Estimant que les membres de la majorit\u00e9 et du gouvernement, l\u2019ancien pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande - oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019accord pass\u00e9 par son parti avec LFI \u2014 ou encore les syndicats patronaux, \u00ab\u00a0ont mis le paquet\u00a0\u00bb pour attaquer la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique du projet de la Nupes et agit\u00e9 le chiffon rouge, parce qu\u2019ils auraient la \u00ab\u00a0trouille\u00a0\u00bb de penser \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019une victoire de la gauche aux l\u00e9gislatives, M.\u00a0M\u00e9lenchon a lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ont compris que c\u2019est un enjeu\u00a0: si les gens pensent qu\u2019on peut gagner, ils vont descendre par paquets, par grappes, par wagons. De tous les c\u00f4t\u00e9s, ils arriveront.\u00a0\u00bb          Jean-Luc M\u00e9lenchon est aussi revenu sur les propos du ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, Bruno Le Maire, tenus dans un entretien au journal Le Figaro publi\u00e9 aujourd\u2019hui, o\u00f9 ce dernier estime que le projet du leader de LFI \u00ab\u00a0conduirait tout notre pays \u00e0 la faillite\u00a0\u00bb. Alors que le ministre estime que le parti de M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0est, en r\u00e9alit\u00e9, celui de la soumission\u00a0\u00bb et compare le d\u00e9put\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0un Chavez gaulois\u00a0\u00bb, ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ecoutez, jusque-l\u00e0, j\u2019\u00e9tais un islamo-gauchiste. Me voil\u00e0 repeint en gallo-gauchiste, \u00e7a me va\u00a0!\u00a0\u00bb          Il a d\u00e9fendu le programme de planification et la nationalisation de moyens de production par l\u2019Etat pour \u00ab\u00a0repartager les richesses\u00a0\u00bb et engager \u00ab\u00a0la bifurcation \u00e9cologique\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0La catastrophe, c\u2019est eux, le chaos, c\u2019est le march\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il cingl\u00e9, ciblant M. Le Maire.          Le chef de file de LFI a conclu le meeting parisien de la Nupes en affirmant \u00e0 ses soutiens\u00a0: \u00ab\u00a0Je voudrais vous convaincre et faire transmettre le message que nous portons. C\u2019est une autre vision du monde, de la soci\u00e9t\u00e9. Je ne vous dis pas que du lendemain, nous allons cr\u00e9er un paradis, mais je vous garantis que du jour au lendemain, nous ferons cesser l\u2019enfer.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En fin d\u2019intervention, Jean-Luc M\u00e9lenchon balaye les critiques sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique du prog...","dateModified":"2022-06-01T19:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T18:44:29+00:00","articleBody":"     Lors de leur audition au S\u00e9nat, cet apr\u00e8s-midi, sur les incidents au Stade de France survenus samedi 28\u00a0mai, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et la ministre des sports se sont \u00ab\u00a0excus\u00e9[s] tr\u00e8s sinc\u00e8rement\u00a0\u00bb aupr\u00e8s des supporteurs de Liverpool et reconnu \u00ab\u00a0que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es\u00a0\u00bb. Mais ils ont r\u00e9affirm\u00e9 que 110\u00a0000\u00a0personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes dans et autour du Stade de France, soit 35\u00a0000 de plus que la jauge pr\u00e9vue.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es\u00a0\u00bb, reconna\u00eet G\u00e9rald Darmanin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur l\u2019audition du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et de la ministre des sports au S\u00e9nat\u00a0: le gouvern...","dateModified":"2022-06-01T19:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T18:38:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir longuement critiqu\u00e9 la politique du gouvernement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et estim\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron avait conduit cinq ann\u00e9es durant une politique \u00ab\u00a0liberticide\u00a0\u00bb, Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019audition devant le S\u00e9nat de M. Darmanin cet apr\u00e8s-midi, et le moment o\u00f9 ce dernier a \u00e9voqu\u00e9 les \u00ab\u00a0gestes inappropri\u00e9s, disproportionn\u00e9s\u00a0\u00bb de certains policiers lors des incidents au Stade de France, samedi. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a ainsi annonc\u00e9 avoir envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN).          \u00ab\u00a0J\u2019attends que la petite secte qui s\u2019appelle Alliance [syndicat de police] donne son avis sur ce genre de d\u00e9clarations parce que, pour avoir dit moins que \u00e7a, j\u2019ai eu le droit \u00e0 un proc\u00e8s\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La diff\u00e9rence, c\u2019est que nous demandons des sanctions pour les chefs, pas pour les troupiers, pour les chefs. Le pr\u00e9fet de police [Didier] Lallement\u00a0: dans trois semaines, je suis \u00e9lu, il s\u2019en va\u00a0!\u00a0\u00bb          Il a continu\u00e9 en exigeant que le sch\u00e9ma des forces de l\u2019ordre soit totalement revu, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019accueil en France de la Coupe du monde de rugby en\u00a02023 et des Jeux olympiques en\u00a02024\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais fait autre chose que de protester contre un tel usage de la force. Je demande, alors que nous allons avoir les Jeux olympiques, alors que nous allons avoir des championnats de rugby, que la conception d\u2019ensemble de l\u2019usage des forces [de l\u2019ordre] soit revue, repens\u00e9e.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9fet de police Lallement\u00a0: dans trois semaines, je suis \u00e9lu, i...","dateModified":"2022-06-01T19:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T18:22:45+00:00","articleBody":"           Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et candidat de la Nupes dans la 5e\u00a0circonscription de Paris, lors de son passage \u00e0 la tribune avant M.\u00a0M\u00e9lenchon, au meeting des candidats parisiens de la Nupes, le 1er\u00a0juin\u00a02022, \u00e0 Paris. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/bc9f717_5346574-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou lors de sa prise de parole avant Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-01T18:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T18:16:58+00:00","articleBody":"     Se targuant que la Nupes soit donn\u00e9e en t\u00eate dans certaines projections de vote pour le premier tour des l\u00e9gislatives, M.\u00a0M\u00e9lenchon a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple fran\u00e7ais a compris l\u2019appel qui lui \u00e9tait lanc\u00e9 en lui disant \u201cC\u2019est le troisi\u00e8me tour [de la pr\u00e9sidentielle]\u201d.\u00a0\u00bb Il a poursuivi en balayant les critiques concernant ce slogan de campagne\u00a0:           Ce n\u2019est pas un abus de langage. A la pr\u00e9c\u00e9dente pr\u00e9sidentielle, on n\u2019avait rien tranch\u00e9. On a eu un vote par d\u00e9faut, et l\u00e0, \u00e0 nouveau, \u00e7a recommence\u00a0: une \u00e9lection par d\u00e9faut et un homme qui peut \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise sans avoir jamais d\u00e9velopp\u00e9 le moindre programme. Et qui continue, d\u2019ailleurs, parce qu\u2019il trouve que la m\u00e9thode lui a r\u00e9ussi, \u00e0 entrer dans des \u00e9lections l\u00e9gislatives o\u00f9 personne ne nous dit un d\u00e9but de commencement de programme.           Le chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a ensuite d\u00e9taill\u00e9 certaines des mesures et positions phares du programme commun de la Nupes, notamment sur le pouvoir d\u2019achat (blocage des prix), la retraite \u00e0 60\u00a0ans, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, la situation \u00e0 l\u2019h\u00f4pital public, opposant ce projet, de but en blanc, \u00e0 celui du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Jean-Luc M\u00e9lenchon a par ailleurs de nouveau plaid\u00e9 le travail \u00ab\u00a0collectif\u00a0\u00bb, \u00e9manant \u00ab\u00a0du terrain\u00a0\u00bb sur lequel il compte s\u2019appuyer pour mener la r\u00e9volution \u00e9cologique promise par la Nupes, si cette derni\u00e8re l\u2019emporte aux l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon critique un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sans \u00ab\u00a0le moindre programme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T18:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T18:01:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la prise de parole de plusieurs candidats de la Nupes aux \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, Jean-Luc M\u00e9lenchon a conclu le premier meeting de l\u2019alliance des partis de gauche, \u00e0 onze jours du premier tour. \u00ab\u00a0Ce rassemblement de ce soir, qui est un peu extraordinaire\u00a0\u00bb, tant en raison des financements ind\u00e9pendants de la campagne par chacun des partis membres de l\u2019alliance de gauche (PS, LFI, EELV, PCF), que par sa dimension d\u2019union, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, lui qui souhaite ravir la place de premier ministre \u00e0 Mme\u00a0Borne, \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections des 12 et 19\u00a0juin.          \u00ab\u00a0Il se situe [ce meeting] \u00e0 un moment inou\u00ef de l\u2019histoire politique que nous \u00e9crivons entre nous. J\u2019ai bien dit \u201cinou\u00ef\u201d, sans pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e0 la sortie de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 la stupeur g\u00e9n\u00e9rale, alors qu\u2019on donnait notre famille, je dis notre famille, nous tous [pour] morts, inexistants, pulv\u00e9ris\u00e9es, balkanis\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, vantant la formation d\u2019un \u00ab\u00a0bloc populaire\u00a0\u00bb, oppos\u00e9 \u00e0 celui lib\u00e9ral incarn\u00e9 par M.\u00a0Macron et ceux d\u2019extr\u00eame droite port\u00e9e lors de la pr\u00e9sidentielle par Mme\u00a0Le Pen notamment.          \u00ab\u00a0Nous nous sommes rassembl\u00e9s pour dire au pays, nous sommes une alternative\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant d\u2019avancer que s\u2019il s\u2019agit en partie d\u2019un accord \u00e9lectoral, cette alliance est bien plus que cela, selon lui\u00a0:           J\u2019ai dit une situation extraordinaire parce que nous nous sommes rassembl\u00e9s. Bien s\u00fbr, nous avons fait un accord \u00e9lectoral\u00a0: faut bien, il y a des circonscriptions. Mais c\u2019est la premi\u00e8re fois, la premi\u00e8re fois de toute l\u2019histoire de notre famille, depuis la grande r\u00e9volution de 1789 et depuis qu\u2019il y a des \u00e9lections, qu\u2019au premier tour [des l\u00e9gislatives], nous nous pr\u00e9sentons tous ensemble, alors m\u00eame que nous sommes diff\u00e9rents et que nous restons chacun ce que nous sommes.           Comme lundi, lors du lancement du \u00ab\u00a0parlement\u00a0\u00bb de la Nupes, M.\u00a0M\u00e9lenchon a vant\u00e9 \u00ab\u00a0une culture politique commune\u00a0\u00bb entre \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, communistes, socialistes et \u00e9cologiques, qui existe et qui est en train de s\u2019\u00e9crire gr\u00e2ce \u00e0 cette union, selon lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors du premier meeting de la Nupes \u00e0 Paris, Jean-Luc M\u00e9lenchon loue \u00e0 nouveau une alliance histoire \u00e0 g...","dateModified":"2022-06-01T18:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T17:48:15+00:00","articleBody":"     La nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique est de nouveau candidate dans la 6e\u00a0circonscription, qu\u2019elle avait conquise en\u00a02017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu\u2019elle s\u2019est \u00e9loign\u00e9e du d\u00e9partement, en entrant au gouvernement en\u00a02019. Reportage de Beno\u00eet Floc\u2019h\u00a0:                    Lire aussi :  Dans l\u2019Essonne, Am\u00e9lie de Montchalin revendique une \u00ab\u00a0campagne de terrain\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre Am\u00e9lie de Montchalin en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection","dateModified":"2022-06-01T18:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T17:37:09+00:00","articleBody":"           Une centaine de personnes suivent sur grand \u00e9cran, depuis l\u2019ext\u00e9rieur de la salle, le premier meeting de la Nupes, tenu par les candidats parisiens de l\u2019alliance des partis de gauche, mercredi soir \u00e0 Paris. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP                 Des gens suivent le meeting des candidats aux l\u00e9gislatives de la Nupes dans la capitale, depuis l\u2019ext\u00e9rieur de la salle Olympe-de-Gouges (11e arr.), faute de place en int\u00e9rieur. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/220a6aa_5346242-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier meeting de la Nupes, retransmis \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la salle, attire du monde \u00e0 Paris","dateModified":"2022-06-01T17:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T17:15:56+00:00","articleBody":"     La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) avait d\u00e9voil\u00e9, jeudi 19\u00a0mai, son\u00a0\u00ab\u00a0programme partag\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0de gouvernement.\u00a0Le plan d\u2019attaque d\u2019un objectif clairement affich\u00e9\u00a0: imposer une cohabitation \u00e0 Emmanuel Macron, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          Les D\u00e9codeurs se sont pench\u00e9s sur certaines des mesures-phares de ce programme en \u00ab\u00a0650\u00a0mesures et 33\u00a0nuances\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Programme de la Nupes\u00a0aux l\u00e9gislatives\u00a0: les points de convergence et de d\u00e9saccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage d\u2019une partie du programme commun de la Nupes","dateModified":"2022-06-01T17:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T17:15:15+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Fran\u00e7oise Rudetzki \u00e9tait la figure tut\u00e9laire de toutes les victimes du terrorisme\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron a salu\u00e9, mercredi, lors d\u2019un hommage national \u00e0 Paris, la m\u00e9moire de l\u2019inlassable porte-parole des victimes d\u2019attentat, morte le 17\u00a0mai. Dans une cour des Invalides \u00e9cras\u00e9e par le soleil, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la fille et le fr\u00e8re de Mme\u00a0Rudetzki ainsi que deux victimes d\u2019attentats, en pr\u00e9sence de nombreux politiques et membres du gouvernement, ont lou\u00e9 une \u00ab\u00a0obstin\u00e9e solaire\u00a0\u00bb, qui a \u00ab\u00a0fait de son drame personnel un combat collectif\u00a0\u00bb.          Morte \u00e0 73\u00a0ans dans la nuit du 17 au 18\u00a0mai, Fran\u00e7oise Rudetzki avait cr\u00e9\u00e9 en\u00a01985 SOS Attentats, premi\u00e8re association de d\u00e9fense des victimes du terrorisme, ann\u00e9e qui marquait le d\u00e9but d\u2019une vague d\u2019attentats meurtriers \u00e0 Paris, li\u00e9s au conflit au Proche-Orient. Le 23\u00a0d\u00e9cembre\u00a01983, elle avait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un attentat \u00e0 la bombe au restaurant du Grand V\u00e9four. L\u2019explosion projette une porte m\u00e9tallique qui \u00e9crase ses jambes. Elle contracte ensuite le VIH, \u00e0 la suite d\u2019une transfusion. Malgr\u00e9 une \u00ab\u00a0vie de douleur\u00a0\u00bb, selon les mots de M.\u00a0Macron, \u00ab\u00a0elle a refus\u00e9 la d\u00e9faite\u00a0\u00bb. A sa sortie du coma, sa premi\u00e8re lecture sera un code p\u00e9nal\u00a0: le d\u00e9but d\u2019un long combat pour la reconnaissance des droits des victimes du terrorisme.          Un combat qui a permis de nombreuses avanc\u00e9es, rappel\u00e9es par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: d\u00e8s 1986, elle avait obtenu la cr\u00e9ation du Fonds de garantie des victimes d\u2019actes de terrorisme, une garantie \u00e9tendue en\u00a01990 \u00e0 l\u2019ensemble des victimes d\u2019infractions p\u00e9nales. Les victimes ont \u00e9galement obtenu le droit de se constituer partie civile dans les proc\u00e8s en terrorisme et ont \u00e9t\u00e9 reconnues comme des victimes civiles de guerre. Celle qui a frapp\u00e9 \u00e0 la porte de nombreux locataires de l\u2019Elys\u00e9e \u00ab\u00a0n\u2019acceptait pas qu\u2019on lui dise non\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 M.\u00a0Macron, qui a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 sa demande de cr\u00e9ation d\u2019un mus\u00e9e-m\u00e9morial pour les victimes du terrorisme. Son ouverture est pr\u00e9vue d\u2019ici \u00e0 2027.                Emmanuel Macron se tient devant le portrait de Fran\u00e7oise Rudetzki, durant l\u2019hommage national qui lui \u00e9tait rendu mercredi 1er juin 2022, aux Invalides, \u00e0 Paris. CHRISTIAN HARTMANN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/bdda241_5344922-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Invalides, Emmanuel Macron a rendu hommage \u00e0 Fran\u00e7oise Rudetzki, \u00ab\u00a0aiguillon de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T17:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T17:01:00+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 19\u00a0heures, Jean-Luc M\u00e9lenchon renouera avec l\u2019exercice du meeting, qui a fait une partie de son succ\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Le meeting en soutien aux candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la capitale, aura toutefois lieu avec une jauge plus modeste qu\u2019\u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00e0 la salle Olympe-de-Gouges, dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris.          Outre le chef \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, plusieurs candidats de l\u2019alliance des partis de gauche \u00e0 Paris prendront la parole, dont le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, et la directrice de communication de la campagne pr\u00e9sidentielle de LFI, Sophia Chikirou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: un meeting des candidats de la Nupes \u00e0 Paris, en pr\u00e9sence de Jean-Luc M\u00e9lenchon, se ti...","dateModified":"2022-06-01T17:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:56:14+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon intensifie sa campagne avec plusieurs d\u00e9placements de soutien aux candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), \u00e0 d\u00e9faut de l\u2019\u00eatre lui aussi. Mercredi apr\u00e8s-midi, avant la tenue d\u2019un meeting en soutien aux candidats parisiens de l\u2019alliance des partis de gauche, il s\u2019est affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de la finaliste de la primaire \u00e9cologiste Sandrine Rousseau dans la 9e\u00a0circonscription de Paris, o\u00f9 cette derni\u00e8re est investie candidate. Les deux figures de la gauche se sont rendues sur deux piquets de gr\u00e8ve, d\u2019abord devant la Biblioth\u00e8que nationale de France (BNF) Fran\u00e7ois-Mitterrand, puis \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re.          \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique est en train de s\u2019effondrer\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon avec ire, citant la fermeture de lits, le manque de moyens et le d\u00e9part massif de soignants faute de conditions de travail acceptables.          Celui qui veut \u00eatre nomm\u00e9 premier ministre \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives a \u00e9galement cibl\u00e9 le nouveau gouvernement nomm\u00e9 par Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Virez-les, nous n\u2019avons que \u00e7a \u00e0 faire avec le bulletin de vote\u00a0! Nous n\u2019avons plus la patience que nous avions auparavant, cette fois-ci, il y a urgence.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t devant la BNF, il a brocard\u00e9 l\u2019obsession du \u00ab\u00a0march\u00e9, le Dieu march\u00e9\u00a0\u00bb qui atteint d\u00e9sormais, selon lui, les services publics et explique les baisses et la pr\u00e9carisation des effectifs de plusieurs institutions\u00a0: \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas ma\u00eetres de vos vies, c\u2019est le march\u00e9 qui saurait ce qui est bon.\u00a0\u00bb          Jeudi, Jean-Luc M\u00e9lenchon se rendra \u00e9galement \u00e0 Poitiers pour pr\u00e9senter son plan contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique en compagnie de Julien Bayou, secr\u00e9taire national de EELV, et de la maire \u00e9cologiste de la ville, L\u00e9onore Moncond\u2019huy.                Un soignant en gr\u00e8ve de l\u2019hopital de la Piti\u00e9-Salp\u00e9tri\u00e8re,  s\u2019exprime devant la presse pour alerter sur la situation des urgences hospitali\u00e8res, aux c\u00f4t\u00e9s de Jean-Luc M\u00e9lenchon et Sandrine Rousseau, le 1er juin 2022. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/ecc72bf_5344518-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: avant le meeting de la Nupes \u00e0 Paris ce soir, Jean-Luc M\u00e9lenchon redouble de pr\u00e9sence su...","dateModified":"2022-06-01T17:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:48:34+00:00","articleBody":"     La communication sur les chiffres apr\u00e8s le fiasco du Stade de France tourne \u00e0 la cacophonie. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, est en effet critiqu\u00e9 pour avoir \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019Union des associations europ\u00e9ennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en\u00a0:                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France\u00a0: bataille de communication sur les chiffres entre G\u00e9rald Darmanin et l\u2019UEFA         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: la bataille des chiffres se poursuit","dateModified":"2022-06-01T17:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:43:33+00:00","articleBody":"     Le chef des \u00e9lus communistes parisiens a rev\u00eatu, mercredi, le maillot des Reds de Liverpool pour redemander devant le Conseil de Paris la d\u00e9mission du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, et celle du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, apr\u00e8s les incidents, samedi, au Stade de France.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le monde entier d\u00e9couvre la m\u00e9thode du pr\u00e9fet Lallement alors que nous la supportons depuis bien trop longtemps\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Nicolas Bonnet-Oulaldj, fan de Liverpool v\u00eatu, sous sa veste, d\u2019un maillot des Reds. \u00ab\u00a0C\u2019est sa doctrine du maintien de l\u2019ordre\u00a0\u00bb, faite de \u00ab\u00a0r\u00e9pression plut\u00f4t que de l\u2019apaisement\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0l\u2019utilisation disproportionn\u00e9e de la force\u00a0\u00bb, qui est en cause \u00ab\u00a0dans le fiasco de samedi\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9lu communiste.          Selon G\u00e9rald Darmanin, \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporters anglais se sont retrouv\u00e9s au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb, ce qui a entra\u00een\u00e9 un engorgement massif et des d\u00e9bordements. Des chiffres contest\u00e9s par l\u2019opposition politique et mis en doute \u00e9galement par l\u2019UEFA. Pour M.\u00a0Bonnet-Oulaldj, qui avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 fin\u00a02020 la d\u00e9mission de MM.\u00a0Darmanin et Lallement, \u00ab\u00a0ce ne sont pas les faux billets qui sont en cause\u00a0: l\u2019UEFA \u00e9value aujourd\u2019hui leur nombre \u00e0 2\u00a0800. Ce mensonge de G\u00e9rald Darmanin ne masque en rien son incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb. D\u2019ordinaire pr\u00e9sent lors des questions d\u2019actualit\u00e9 au Conseil au Paris, Didier Lallement \u00e9tait absent mercredi \u00ab\u00a0pour des questions de r\u00e9serve \u00e9lectorale\u00a0\u00bb avant les l\u00e9gislatives, avait pr\u00e9cis\u00e9, mercredi dernier, le premier adjoint Emmanuel Gr\u00e9goire (PS).          Pour M.\u00a0Bonnet-Oulaldj, le fiasco autour de la finale entre le Real Madrid et Liverpool \u00ab\u00a0nous pose la question de l\u2019organisation des prochains grands \u00e9v\u00e9nements populaires \u00e0 Paris\u00a0\u00bb et notamment des Jeux olympiques de 2024, avec \u00ab\u00a0bien plus de 10\u00a0millions de personnes\u00a0\u00bb en visite dans la capitale. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le doute est l\u00e0 sur la capacit\u00e9 de notre pays \u00e0 organiser de grands \u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Nicolas Nordman (PS), adjoint \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.          Dans une intervention s\u00e9par\u00e9e mercredi, les \u00e9lus communistes soulignent que sur 35\u00a0000\u00a0agents de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaires aux JO, en plus des forces de police nationale et de gendarmerie, \u00ab\u00a0seuls 13\u00a0000 pourraient \u00eatre aujourd\u2019hui pourvus par les soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au stade de France\u00a0: aux couleurs de Liverpool, un \u00e9lu du Conseil de Paris demande la d\u00e9missi...","dateModified":"2022-06-01T17:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:36:27+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs posent d\u00e9sormais leurs questions, tour \u00e0 tour, aux deux ministres. Nous vous relaierons, dans ce direct, les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse les plus notables du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le propos liminaire des ministres est termin\u00e9","dateModified":"2022-06-01T16:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#482002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:34:53+00:00","articleBody":"     Pour terminer sa prise de parole, la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, prend un engagement\u00a0: \u00ab\u00a0On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents, au bout de toutes les le\u00e7ons qu\u2019il nous appartient, aux responsabilit\u00e9s, d\u2019en tirer.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mes pens\u00e9es vont aussi aux Britanniques. Je veux leur redire tous mes regrets pour ceux d\u2019entre eux qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de ce match mais aussi les appeler \u00e0 une certaine compr\u00e9hension des difficult\u00e9s que nous avons rencontr\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 ensuite. Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a enfin affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Soyez vraiment persuad\u00e9s de notre mobilisation la plus compl\u00e8te, la plus totale pour faire du match France-Danemark [au Stade de France], vendredi soir, une bien meilleure exp\u00e9rience pour nous tous.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra\u00a0: \u00ab\u00a0On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T16:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:31:54+00:00","articleBody":"     Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Castera, ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, a ensuite \u00e9voqu\u00e9 les \u00ab\u00a0quatre d\u00e9cisions majeures\u00a0\u00bb prises hier par son minist\u00e8re et le gouvernement \u00e0 la suite de la r\u00e9union de crise avec l\u2019ensemble des acteurs.          La premi\u00e8re est une compensation financi\u00e8re individualis\u00e9e pour les \u00ab\u00a02\u00a0700\u00a0supporters de Liverpool qui n\u2019ont pas pu, alors m\u00eame qu\u2019ils avaient un billet valide, assister \u00e0 ce match\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que nous avons demand\u00e9 \u00e0 l\u2019UEFA \u2013 et on se satisfait que, d\u00e8s lundi soir, elle a annonc\u00e9equ\u2019elle le ferait \u2013 une enqu\u00eate tr\u00e8s approfondie sur l\u2019ensemble des failles constat\u00e9es, et notamment sur ce point tr\u00e8s sensible de la billetterie\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c\u2019est que j\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9fet Cadot, qui est le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 la gestion \u00e9v\u00e9nement sportif, de rassembler de la mani\u00e8re la plus exhaustive possible l\u2019ensemble des analyses partag\u00e9es par toutes les parties prenantes dans un rapport qui sera public et qui vous sera transmis, messieurs les pr\u00e9sidents\u00a0[de commissions]\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Enfin, la quatri\u00e8me d\u00e9cision prise par la ministre \u00e0 la suite de ces \u00e9v\u00e9nements et M.\u00a0Darmanin est celle de \u00ab\u00a0renforcer ce pilotage des grands \u00e9v\u00e9nements en particulier pour les rencontres \u00e0 risque\u00a0\u00bb.          Ces pistes d\u2019am\u00e9lioration ont \u00e9t\u00e9 list\u00e9es sur \u00ab\u00a0au moins cinq dimensions\u00a0\u00bb\u00a0: la gestion des flux, notamment \u00ab\u00a0au sortir des transports publics\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0la communication, la signal\u00e9tique avec une information bien meilleure \u00e0 donner, notamment aux voyageurs\u00a0\u00bb\u00a0;  \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et la coordination entre \u00ab\u00a0forces de s\u00e9curit\u00e9s int\u00e9rieures et les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0; de \u00ab\u00a0meilleurs dispositifs de lutte contre la d\u00e9linquance au sein des services d\u2019ordre\u00a0\u00bb\u00a0; et la \u00ab\u00a0billetterie, avec la n\u00e9cessit\u00e9, d\u2019abord, d\u2019une utilisation plus syst\u00e9matique de la billetterie \u00e9lectronique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019am\u00e9lioration des techniques de pr\u00e9vention de la fraude\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au stade de France\u00a0: la ministre des sports annonce une compensation financi\u00e8re pour les 2\u00a0700\u00a0s...","dateModified":"2022-06-01T16:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:20:15+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Moi, je veux dire ici que les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises ont permis de sauver des vies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rald Darmanin, avant de conc\u00e9der qu\u2019\u00ab\u00a0il y a eu des gestes inappropri\u00e9s, disproportionn\u00e9s, d\u2019un certain nombre de policiers ou de gendarmes mobiles qui ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9s\u00a0\u00bb. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur annonce avoir envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN).          \u00ab\u00a0J\u2019ai vu personnellement deux faits o\u00f9 manifestement (\u2026) l\u2019utilisation du gaz lacrymog\u00e8ne \u00e9tait contraire aux r\u00e8gles d\u2019emploi\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Darmanin alors que plusieurs vid\u00e9os film\u00e9es samedi soir montraient, entre autres, l\u2019utilisation de spray lacrymog\u00e8ne dans le visage d\u2019un spectateur. \u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 des sanctions au pr\u00e9fet de police pour ces deux responsables des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb, dit-il.          M.\u00a0Darmanin \u00e9voque ensuite l\u2019utilisation du gaz lacrymog\u00e8ne comme moyen de dispersion de la foule au moment de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9crasement\u00a0\u00bb, selon ses termes, des supporteurs dans le goulot de la porte du stade\u00a0:           Est-ce que ces moyens de dispersion sont ad\u00e9quats pour un \u00e9v\u00e9nement comme celui-ci\u00a0? Manifestement, l\u2019exp\u00e9rience m\u00e9rite d\u2019\u00eatre tr\u00e8s largement revue. J\u2019ai donc demand\u00e9 d\u00e8s maintenant \u2013 je sais que le pr\u00e9fet [de r\u00e9gion, Michel] Cadot y travaille par ailleurs \u2013\u00a0dans le cadre des \u00e9v\u00e9nements sportifs, dans un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel qui n\u2019a jamais eu lieu dans cette proportion en France\u00a0\u2013 qu\u2019on puisse avoir \u00e9videmment des r\u00e8gles diff\u00e9rentes. Je veux dire que les CRS et les gendarmes mobiles n\u2019avaient pas d\u2019autre moyen de disperser [que le gaz lacrymog\u00e8ne], mais c\u2019est sans doute de la faute de l\u2019administration, qui ne leur donne pas les moyens techniques de le faire. Sinon, c\u2019\u00e9tait \u00e9videmment des grenades antirassemblements ou des LBD [lanceurs de balles de d\u00e9fense], ce qui n\u2019\u00e9tait pas du tout proportionn\u00e9. Le gaz lacrymog\u00e8ne a permis de sauver un certain nombre de personnes de l\u2019\u00e9crasement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019IGPN et reconna\u00eet que les moyens de di...","dateModified":"2022-06-01T16:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:14:54+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, de prendre la parole devant les s\u00e9nateurs.          \u00ab\u00a0Ma d\u00e9marche, notre d\u00e9marche avec le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, c\u2019est \u00e9videmment une d\u00e9marche de transparence, la plus compl\u00e8te possible\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir en guise de propos introductif, renouvelant ses excuses aupr\u00e8s des supporteurs ayant vu leur soir\u00e9e festive perturb\u00e9e.          La ministre est, ensuite, revenue en sept points sur comment a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie la diff\u00e9rence entre les chiffres avanc\u00e9s par le gouvernement au sujet des 35\u00a0000 spectateurs suppl\u00e9mentaires, avec faux billets ou sans billets, et les 2\u00a0800\u00a0faux billets scann\u00e9s aux \u00ab\u00a0tripodes\u00a0\u00bb, portails de s\u00e9curit\u00e9 aux portes de l\u2019enceinte du stade, pr\u00e9cisant toutefois que les deux enqu\u00eates lanc\u00e9es, dont les conclusions seront connues d\u00e9but juillet puis \u00e0 l\u2019automne, \u00ab\u00a0donneront des \u00e9l\u00e9ments plus pr\u00e9cis\u00a0\u00bb.                La ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, lors de son audition conjointe avec M. Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, devant le S\u00e9nat, mercredi 1er juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/059b12f_5344925-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au stade de France\u00a0: Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra plaide la volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9marche transparente\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-01T16:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:57:10+00:00","articleBody":"     Des policiers fran\u00e7ais vont \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Madrid et en Angleterre pour recueillir d\u2019\u00e9ventuelles plaintes de la part de supporteurs des deux pays \u00e0 la suite de la gestion de la finale de la Ligue des champions, a annonc\u00e9 G\u00e9rald Darmanin pendant son audition. Un site Internet dans les deux langues sera \u00e9galement mis en place et les parquets de Bobigny et de Paris seront charg\u00e9s du traitement des dossiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des policiers fran\u00e7ais en Espagne et en Angleterre pour recueillir des plaintes","dateModified":"2022-06-01T16:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:55:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le point principal, (\u2026) c\u2019est comment on arrive \u00e0 30\u00a0000\u00a0ou 40\u00a0000 personnes suppl\u00e9mentaires des 75\u00a0000\u00a0personnes du Stade de France\u00a0? Je comprends bien, le chiffre est important. Or, on n\u2019a jamais dit, si vous me le permettez, avec la ministre des sports, que c\u2019\u00e9tait 35\u00a0000 faux billets\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Darmanin au sujet des \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0\u00bb supporteurs suppl\u00e9mentaires pr\u00e9sents samedi soir aux portes du Stade de France, qu\u2019\u00e9voquent les deux minist\u00e8res depuis samedi.          Il a de nouveau pr\u00e9cis\u00e9 que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur compte parmi l\u2019ensemble de ces personnes, ceux qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00ab\u00a0soit non porteurs de billets, soit ayant de faux billets\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019UEFA, selon la Place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en et les oppositions politiques.          M.\u00a0Darmanin\u00a0a poursuivi\u00a0:           Nous avons au moins deux possibilit\u00e9s pour ceux qui ne croient pas la pr\u00e9fecture de police. La premi\u00e8re, peut-\u00eatre, c\u2019est celle de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise, qui a elle-m\u00eame communiqu\u00e9 officiellement. Vous avez d\u00fb voir cela\u00a0? Il y a eu 75\u00a0000 et non pas 80\u00a0000 billets \u00e9dit\u00e9s  (...) par l\u2019organisateur, l\u2019UEFA. (...) Malheureusement, nous avons constat\u00e9 110\u00a0000\u00a0personnes dans le Stade de France et autour ayant emprunt\u00e9 les transports. \u00c7a se d\u00e9compose comme cela\u00a0: 79\u00a0200 personnes, c\u2019est-\u00e0-dire plus que le nombre de billets, qui ont pris les transports en commun. (\u2026) Et puis, \u00e9videmment, tous ceux qui [sont arriv\u00e9s] dans un v\u00e9hicule\u00a0: 6\u00a0000 taxis et chauffeurs priv\u00e9s (\u2026) et 4\u00a0100\u00a0personnes avec leurs v\u00e9hicules particuliers, comme les parkings en font foi.           Apr\u00e8s avoir longuement d\u00e9taill\u00e9 les chiffres donnant lieu au comptage du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, en s\u2019attardant notamment sur la gr\u00e8ve touchant le RER\u00a0B et ayant conduit des milliers de supporteurs vers la ligne D, M.\u00a0Darmanin a poursuivi son d\u00e9veloppement, \u00e9voquant \u00e9galement que \u00ab\u00a0pour les raisons qu\u2019[il a] \u00e9voqu\u00e9es, les gens n\u2019ont pas pu acc\u00e9der au parvis [car] ils avaient soit des faux billets, soit pas de billets du tout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un deuxi\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne qui, sans doute, a fait \u00e9loigner une partie des supporteurs, c\u2019est que pour tous ceux qui sont all\u00e9s au Stade de France, la 4G fonctionne mal. Et quand on ne rentre pas dans un stade et qu\u2019on veut regarder un match, on essaie de trouver la captation de son t\u00e9l\u00e9phone, et donc \u00e7a va sans doute encourager des gens \u00e0 partir tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb.          Le document pr\u00e9sent\u00e9 par M. Darmanin \u00e0 l\u2019\u00e9cran durant sa prise de parole, d\u00e9taillant le comptage de spectateurs suppl\u00e9mentaires, est disponible ici, sur le site du minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin justifie les chiffres contest\u00e9s de \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-06-01T16:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:37:17+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9taill\u00e9 le dispositif de maintien de l\u2019ordre d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9ception d\u2019une note de renseignement de la direction de la lutte contre le hooliganisme. Autour de 6\u00a0800 fonctionnaires \u00e9taient mobilis\u00e9s au total, dont dix unit\u00e9s de force mobile (CRS et gendarmes mobiles, sp\u00e9cialis\u00e9s dans le maintien de l\u2019ordre). \u00ab\u00a0Jamais le Stade de France en a connu autant\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 G\u00e9rald Darmanin. S\u2019y ajoutaient 326\u00a0effectifs de s\u00e9curit\u00e9 publique (policiers en tenue, hors maintien de l\u2019ordre, policiers en civil, brigade anticriminalit\u00e9) en Seine-Saint-Denis \u2013 contre 164 pour la finale de la Coupe de France, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e au Stade de France, le 7\u00a0mai\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin\u00a0d\u00e9taille le dispositif de s\u00e9curit\u00e9, assurant qu\u2019\u00ab\u00a0il y avait tr\u00e8s largement asse...","dateModified":"2022-06-01T16:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:28:42+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a pris la parole en premier \u00e0 la suite des deux interventions des pr\u00e9sidents des commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat. R\u00e9p\u00e9tant que le gouvernement \u00ab\u00a0regrette tr\u00e8s fortement\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0cette f\u00eate du sport [ait] \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e\u00a0\u00bb, par des \u00ab\u00a0d\u00e9bordements parfois inacceptables\u00a0\u00bb, il a poursuivi en reconnaissant les d\u00e9g\u00e2ts que l\u2019\u00e9v\u00e9nement a pu causer sur l\u2019image de la France \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et en admettant que l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement aurait \u00ab\u00a0sans doute\u00a0\u00bb pu \u00eatre mieux anticip\u00e9e\u00a0:           Il est \u00e9galement \u00e9vident que pour les fans de football (\u2026), l\u2019image n\u00e9gative de ce match est une blessure pour notre fiert\u00e9 nationale. Il est \u00e9vident que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es. Avons-nous pu \u00e9viter le pire\u00a0? Oui. Pouvions-nous mieux organiser\u00a0? Aurions-nous pu anticiper davantage\u00a0? Sans doute.           Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a continu\u00e9 en avan\u00e7ant toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Responsable de mon administration, je regrette tr\u00e8s sinc\u00e8rement les attaques dont ont \u00e9t\u00e9 la cible les fonctionnaires de la R\u00e9publique qui sont sous ma responsabilit\u00e9 comme ministre, il est tout \u00e0 fait normal que je r\u00e9ponde aux m\u00e9dias, aux parlementaires, \u00e0 la critique de l\u2019opinion. Et seuls les l\u00e2ches, je crois, se d\u00e9faussent sur leurs subordonn\u00e9s.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je veux donc ici dire la confiance que l\u2019ensemble des personnes que j\u2019ai l\u2019honneur de commander depuis le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur est compl\u00e8te. Pour ma part, comme le disait Mitterrand, il n\u2019y est point d\u2019honneur sans difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il compl\u00e9t\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France en marge de la finale de la Ligue des champions\u00a0: G\u00e9rald Darmanin reconna\u00eet qu...","dateModified":"2022-06-01T16:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:14:10+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, pr\u00e9sident de la commission des lois du S\u00e9nat, a ouvert l\u2019audition de Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra et M.\u00a0Darmanin par un propos introductif. Evoquant les \u00ab\u00a0graves incidents\u00a0\u00bb qui s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s samedi dernier, il a ainsi pr\u00e9cis\u00e9 que\u00a0le motif de cette audition est \u00ab\u00a0\u00e0 la fois [de] comprendre ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en marge de la finale de la Ligue des champions, de \u00ab\u00a0d\u00e9m\u00ealer les responsabilit\u00e9s des diff\u00e9rents intervenants et [de] tirer les enseignements de ces \u00e9v\u00e9nements, afin que de tels incidents ne se reproduisent plus\u00a0\u00bb .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019audition au S\u00e9nat des ministres commence ","dateModified":"2022-06-01T15:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:52:37+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 17\u00a0heures, la\u00a0commission des lois\u00a0et la\u00a0commission de la culture du S\u00e9nat auditionnent conjointement G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, ministre des sports, sur les incidents survenus au Stade de France samedi dernier.          Depuis la finale de la Ligue des champions, les critiques contre le gouvernement se multiplient. Emmanuel Macron a demand\u00e9, lors du conseil des ministres, mercredi, \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019opposition met en doute les chiffres annonc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin avant l\u2019audition du ministre au S\u00e9nat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: audition des ministres de l\u2019int\u00e9rieur et du sport au S\u00e9nat \u00e0 venir","dateModified":"2022-06-01T15:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:45:53+00:00","articleBody":"     La grille de nuances du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne refl\u00e8te pas les \u00e9quilibres et coalitions politiques de la campagne \u00e9lectorale car en l\u2019\u00e9tat, elle ne permet pas \u00e0 un \u00e9lecteur de savoir avec pr\u00e9cision sous quelles \u00ab\u00a0couleurs\u00a0\u00bb concourent certains des candidats de sa circonscription. Les D\u00e9codeurs vous expliquent donc pourquoi la r\u00e9daction du Monde a choisi de l\u2019affiner\u00a0:                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nuances politiques pour les l\u00e9gislatives\u00a0: un travail collectif de r\u00e9\u00e9tiquetage \u00e0 la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Mo...","dateModified":"2022-06-01T15:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:30:56+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 au journal Le Figaro, publi\u00e9 ce mercredi, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, Bruno Le\u00a0Maire, charge \u00e0 son tour Jean-Luc M\u00e9lenchon, apr\u00e8s les critiques d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9es par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, lundi soir \u00e0 l\u2019encontre de la Nouvelle Union \u00e9cologique et sociale (Nupes)\u00a0; ou encore celles \u00e9mises par la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, mardi, dans les pages du Parisien.          M.\u00a0Le\u00a0Maire pense que s\u2019opposent lors du scrutin l\u00e9gislatif deux \u00ab\u00a0destins diff\u00e9rents pour la France\u00a0: l\u2019ind\u00e9pendance que nous proposons et l\u2019humiliation \u00e0 laquelle M.\u00a0M\u00e9lenchon voudrait nous soumettre\u00a0\u00bb. Selon lui, le projet port\u00e9 par le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et chef de file de la Nupes \u00ab\u00a0conduirait tout droit notre pays \u00e0 la faillite\u00a0\u00bb, voil\u00e0 pourquoi la majorit\u00e9 estime que \u00ab\u00a0[sa] responsabilit\u00e9 est d\u2019alerter sur les dangers r\u00e9els que fait peser le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon sur la France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je comprends les tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s quotidiennes d\u2019une partie des Fran\u00e7ais, je ne comprends pas qu\u2019on y r\u00e9ponde par la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb, ajoute Bruno Le\u00a0Maire. Pour lui, le parti de M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0est en r\u00e9alit\u00e9 celui de la soumission. Soumission \u00e0 une id\u00e9ologie collectiviste. Soumission \u00e0 un parti autoritaire qui ressemble \u00e0 un clan\u00a0\u00bb. Il compare ainsi le leader de LFI \u00e0 \u00ab\u00a0un Chavez gaulois\u00a0\u00bb, dont le mot d\u2019ordre serait\u00a0: \u00ab\u00a0Je parle, vous \u00e9coutez.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire\u00a0charge Jean-Luc M\u00e9lenchon et le projet de la Nupes qui \u00ab\u00a0conduirait tout notre pays \u00e0 la...","dateModified":"2022-06-01T14:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:15:35+00:00","articleBody":"     Sur les 221\u00a0candidats et candidates aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41\u00a0% de pr\u00e9tendantes et de pr\u00e9tendants de moins que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin, notamment en raison de l\u2019alliance form\u00e9e par la gauche sous la banni\u00e8re de la Nupes.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force\u2026 Les enseignements principaux tir\u00e9s de la liste d\u00e9finitive des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, par Denis Cosnard\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage de la bataille des l\u00e9gislatives \u00e0 Paris","dateModified":"2022-06-01T14:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T13:58:45+00:00","articleBody":"     Mercredi soir, \u00e0 dix jours du premier tour des l\u00e9gislatives, Jean-Luc M\u00e9lenchon renoue avec l\u2019exercice du meeting, qui a fait une partie de son succ\u00e8s \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Le meeting aura lieu avec une jauge plus modeste qu\u2019\u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00e0 la salle Olympe-de-Gouges, dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris, \u00e0 partir de 19\u00a0heures, pour soutenir les candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la capitale.          Outre le chef \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, plusieurs candidats \u00e0 Paris prendront la parole, dont le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, et la directrice de communication de la campagne pr\u00e9sidentielle de LFI, Sophia Chikirou.          M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est \u00e9chauff\u00e9 lundi soir en lan\u00e7ant le parlement de la Nupes. Il a expliqu\u00e9 pourquoi il avait commenc\u00e9 sa campagne en demandant aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lire premier ministre\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s un deuxi\u00e8me tour o\u00f9 les \u00e9lecteurs de gauche ont fait barrage \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas de mandat, nous sommes donc oblig\u00e9s de passer \u00e0 un r\u00e9gime parlementaire, nous le ferons de l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame des institutions\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 gouverner, nous savons quoi faire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le tribun. En pr\u00e9sence de responsables d\u2019EELV, du Parti socialiste, du Parti communiste et de G\u00e9n\u00e9ration\u00b7s, il a redit sa satisfaction d\u2019avoir su enfin rassembler les gauches derri\u00e8re lui\u00a0: \u00ab\u00a0Le changement d\u2019\u00e9poque est en train de se nouer, nous en sommes les auteurs\u00a0; c\u2019est une autre \u00e9poque qui commence pour la gauche, la page pr\u00e9c\u00e9dente est tourn\u00e9e, nous sommes responsables de celle qui arrive, nous ici, personne d\u2019autre.\u00a0\u00bb          Mais le gouvernement et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle attaquent M.\u00a0M\u00e9lenchon et la Nupes sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur projet et leurs faibles chances d\u2019arriver au pouvoir. La porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a ainsi moqu\u00e9 les espoirs de victoire de la Nupes, dans Le Parisien mardi\u00a0: \u00ab\u00a0Les l\u00e9gislatives, c\u2019est 577 scrutins \u00e0 deux tours, sur 577 circonscriptions. Anticiper les r\u00e9sultats, \u00e0 partir des sondages nationaux des partis, c\u2019est comme annoncer la m\u00e9t\u00e9o du jour en France, en faisant la moyenne des temp\u00e9ratures de Lille \u00e0 Marseille.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: meeting des candidats \u00e0 Paris de la Nupes ce soir, en pr\u00e9sence de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-01T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T13:19:48+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par BFM-TV en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le chef de file des s\u00e9nateurs socialistes, Patrick Kanner, membre de la commission des lois qui va interroger tout \u00e0 l\u2019heure les deux ministres, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui est tr\u00e8s silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb des incidents au Stade de France.          Selon lui, Emmanuel Macron a commis une erreur en ayant voulu \u00e0 tout prix que la finale de la Ligue des champions se joue en France, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir se tenir en Russie en raison de la guerre, sans prendre en compte le contexte \u00e9lectoral et les besoins d\u2019organisations.          Estimant que les d\u00e9bordements \u00e9taient pr\u00e9visibles, M.\u00a0Kanner a par ailleurs accul\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur \u00e0 son tour, soulignant que \u00ab\u00a0la position de M.\u00a0Darmanin a \u00e9t\u00e9 manifestement trop rapide\u00a0\u00bb, en avan\u00e7ant des chiffres de faux billets pour l\u2019instant non recoup\u00e9s.          \u00ab\u00a0La France \u00e9tait reconnue pour \u00eatre un grand pays organisateur d\u2019\u00e9v\u00e9nements sportifs (\u2026) en quelques heures notre cr\u00e9dibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mise en cause\u00a0\u00bb, a \u00e9galement regrett\u00e9 Patrick Kanner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique porte une partie de la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9c...","dateModified":"2022-06-01T13:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#481150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T13:06:29+00:00","articleBody":"     La communication sur les chiffres apr\u00e8s le fiasco du Stade de France tourne \u00e0 la cacophonie. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, est en effet critiqu\u00e9 pour avoir \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019Union des associations europ\u00e9ennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en. Un article de R\u00e9mi Dupr\u00e9 et Nicolas Lepeltier, \u00e0 d\u00e9couvrir juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France\u00a0: bataille de communication sur les chiffres entre G\u00e9rald Darmanin et l\u2019UEFA         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: la bataille des chiffres","dateModified":"2022-06-01T13:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T12:46:01+00:00","articleBody":"     La pol\u00e9mique sur les incidents du Stade de France se poursuit, mercredi, c\u00f4t\u00e9 politique, alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald\u00a0Darmanin, et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Castera, seront auditionn\u00e9s \u00e0 17\u00a0heures par le S\u00e9nat.          Le pr\u00e9sident de la commission des lois du S\u00e9nat, Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet (LR), a dit, mercredi, sur Franceinfo attendre d\u2019eux \u00ab\u00a0un discours de clart\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0presque un discours de v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, en particulier sur le nombre de faux billets. Pour lui, ils doivent expliquer \u00ab\u00a0sur quelle base ils se fondent\u00a0\u00bb pour avancer ces chiffres.          Pour Marine Le\u00a0Pen, \u00ab\u00a0les faits sont gravissimes et le mensonge du ministre est gravissime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans n\u2019importe quelle d\u00e9mocratie, face \u00e0 un fiasco pareil (\u2026) il [le ministre de l\u2019int\u00e9rieur] devrait de lui-m\u00eame consid\u00e9rer qu\u2019il doit partir\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur France\u00a02, avant d\u2019\u00e9crire sur Twitter qu\u2019il \u00ab\u00a0devrait d\u00e9missionner\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0M.\u00a0Darmanin est dans le syndrome de Cologne [qui] est la volont\u00e9 de nier, contre toute \u00e9vidence, des actes de violence d\u00e8s lors qu\u2019ils sont commis par des immigr\u00e9s\u00a0\u00bb, a ensuite affirm\u00e9 Mme\u00a0Le\u00a0Pen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 Calais en fin de matin\u00e9e.          Selon G\u00e9rald Darmanin, \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporters anglais se sont retrouv\u00e9s au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un ministre qui ment, c\u2019est une mauvaise nouvelle et pas de bon augure pour le quinquennat qui s\u2019annonce\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard, bras droit de Jean-Luc M\u00e9lenchon, sur Franceinfo.          Le patron des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau, a de son c\u00f4t\u00e9 demand\u00e9 sur Europe\u00a01 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00ab\u00a0d\u2019intervenir dans ce d\u00e9bat, parce que c\u2019est trop grave\u00a0\u00bb, mettant en avant \u00ab\u00a0l\u2019image de la France dans le monde\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement s\u2019est saisi du sujet, les ministres comp\u00e9tents. On fait les r\u00e9unions qui s\u2019imposent et les rapports ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s, la clart\u00e9 sera faite. Moi, je ne suis pas commentateur\u00a0\u00bb, avait r\u00e9pondu, mardi soir, Emmanuel Macron.          Interrog\u00e9 sur BFM-TV, mercredi, l\u2019ex-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a fait le constat d\u2019\u00ab\u00a0images, de comportements, de faits qui sont inexcusables\u00a0\u00bb. Il a salu\u00e9 \u00ab\u00a0la bonne d\u00e9marche\u00a0\u00bb d\u2019une audition par les s\u00e9nateurs qui vise selon lui non pas \u00e0 \u00ab\u00a0incriminer\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0\u00e9viter que \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, cible des oppositions","dateModified":"2022-06-01T13:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T12:12:34+00:00","articleBody":"     Deux semaines apr\u00e8s \u00ab\u00a0l\u2019affaire\u00a0Abad\u00a0\u00bb, un autre membre de la majorit\u00e9, Gilles Le Gendre, l\u2019ancien pr\u00e9sident du groupe La R\u00e9publique en marche (LRM) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, se retrouve au c\u0153ur de graves all\u00e9gations. A l\u2019origine, un signalement aupr\u00e8s de la procureure de la R\u00e9publique qui vient tout droit de la maire du 7e\u00a0arrondissement de Paris, Rachida Dati (LR).          Dans un courrier, dat\u00e9 du 30\u00a0mai, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Le Canard encha\u00een\u00e9\u00a0et\u00a0Le Parisien que\u00a0Le Monde a pu consulter, Mme\u00a0Dati montre du doigt le d\u00e9put\u00e9 de la 2e\u00a0circonscription de Paris, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, pour avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0mis en cause publiquement \u00e0 plusieurs reprises, depuis 2020, dans des affaires de harc\u00e8lement moral et sexuel\u00a0\u00bb. R\u00e9sum\u00e9 de la situation par notre journaliste Mariama Darame\u00a0:                    Lire aussi :  Gilles Le Gendre accus\u00e9 de \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb dans un signalement fait par Rachida Dati         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Signalement par Rachida Dati \u00e0 la procureure de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre de Gilles Le Gendre","dateModified":"2022-06-01T12:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T12:00:36+00:00","articleBody":"     La fi\u00e8vre l\u00e9gislative monte dans deux circonscriptions de la capitale languedocienne. Coralie Dubost, d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche sortante de la 3e\u00a0circonscription, avait d\u00fb d\u00e9clarer forfait d\u00e9but mai, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e sur la gestion de ses collaborateurs et celle de ses frais de mandat. Pas moins de onze personnes sont d\u00e9sormais candidates \u00e0 la succession de l\u2019avocate.          Ensemble\u00a0! a donc investi \u00e0 la derni\u00e8re minute un bin\u00f4me compos\u00e9 de Laurence Cristol, d\u00e9j\u00e0 candidate aux l\u00e9gislatives de 2017 sous l\u2019\u00e9tiquette Les R\u00e9publicains (LR), et d\u2019Arnaud Moynier, maire de Beaulieu. Face \u00e0 eux, Philippe Saurel, l\u2019ancien maire de Montpellier, tente son grand retour. A 64\u00a0ans, apr\u00e8s deux op\u00e9rations des jambes et un \u00e9chec cuisant aux derni\u00e8res municipales, le chirurgien-dentiste qui travaille aujourd\u2019hui dans une clinique mutualiste se pr\u00e9sente sous la banni\u00e8re \u00ab\u00a0Ensemble pour le territoire\u00a0\u00bb, sans avoir \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par le parti pr\u00e9sidentiel.          A gauche, dans la 2e\u00a0circonscription, uniquement montpellieraine, et au milieu de seize pr\u00e9tendants, ce sont\u00a0trois candidates qui se pr\u00e9sentent. La candidate officiellement investie par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) est Nathalie Oziol. Elle devra affronter une\u00a0candidate socialiste dissidente Fatima Bellaredj, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9e en\u00a02017.\u00a0Ainsi que\u00a0la d\u00e9put\u00e9e sortante Muriel Ressiguier, qui refuse de se retirer. Elue sous l\u2019\u00e9tiquette LFI en\u00a02017, mais vis\u00e9e par deux plaintes de collaboratrices, elle n\u2019a pas re\u00e7u le soutien de la Nupes.          Dans ce contexte, et dans une circonscription qui vote tr\u00e8s \u00e0 gauche, le profil de la candidate investie par Ensemble\u00a0!, Annie Yague, pourrait d\u00e9boucher sur une surprise. Ancienne conseill\u00e8re municipale, vice-pr\u00e9sidente du centre communal d\u2019action sociale (CCAS) et de la mission locale, elle \u00e9tait vice-pr\u00e9sidente \u00e0 la m\u00e9tropole charg\u00e9e notamment du handicap et des \u00ab\u00a0gens du voyage\u00a0\u00bb. Un profil tr\u00e8s \u00ab\u00a0social\u00a0\u00bb qui pourrait faire retomber la fi\u00e8vre qui plane sur Montpellier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Montpellier, un ancien maire, une d\u00e9put\u00e9e critiqu\u00e9e sur la gestion de ses collaborateurs et des dissi...","dateModified":"2022-06-01T13:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T11:53:03+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a mis la pression sur son gouvernement qui a fait un d\u00e9but de mea culpa, mercredi, et a r\u00e9clam\u00e9 \u00ab la transparence\u00a0\u00bb Le chef de l\u2019Etat a demand\u00e9 au gouvernement\u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits, des pistes pour que \u00e7a ne se reproduise plus, et de la r\u00e9activit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9.sur les faits quatre jours apr\u00e8s le chaos autour du Stade de France et avant une audition tr\u00e8s attendue au S\u00e9nat du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et de la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra. \u00ab\u00a0On aurait s\u00fbrement pu faire mieux\u00a0\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire, la porte-parole du gouvernement, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Elle a toutefois rappel\u00e9 que M.\u00a0Darmanin avait \u00ab\u00a0toute la confiance\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Emmanuel Macron.          Au cours de ce conseil des ministres, le chef de l\u2019Etat a demand\u00e9 au gouvernement \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits, des pistes pour que \u00e7a ne se reproduise plus, et de la r\u00e9activit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9. Une attente qui serait m\u00eame \u00ab\u00a0une obsession\u00a0\u00bb pour M.\u00a0Macron, a insist\u00e9 la porte-parole, tout en appelant \u00e0 \u00ab\u00a0garder un peu de sang-froid, m\u00eame si les choses sont \u00e0 am\u00e9liorer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Est-ce que la France est un grand pays capable d\u2019accueillir des grandes manifestations sportives internationales\u00a0? Oui et quatre fois oui\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0On aurait pu faire mieux\u00a0\u00bb, avance Olivia Gr\u00e9goire, qui souligne qu...","dateModified":"2022-06-01T12:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T11:18:56+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  R\u00e9forme des retraites\u00a0: pour les syndicats, les urgences sont ailleurs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Berger sur la r\u00e9forme des retraites\u00a0: \u00ab\u00a0Il me para\u00eet beaucoup plus sage de ne pas ouvrir ce c...","dateModified":"2022-06-01T11:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T10:44:59+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, la porte-parole du gouvernement est revenue notamment sur la r\u00e9forme des retraites, une des mesures phares du candidat Macron lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Selon elle, cette r\u00e9forme est \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0nous la ferons parce qu\u2019il nous faut financer de grandes priorit\u00e9s\u00a0\u00bb,\u00a0\u00ab\u00a0notamment la question de l\u2019autonomie, de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir.          \u00ab\u00a0Le pourquoi de cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 avec force par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme Gr\u00e9goire, soulignant que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019objectif de la r\u00e9forme\u00a0\u00bb, promise pendant la pr\u00e9sidentielle par le candidat Emmanuel Macron,\u00a0\u00ab\u00a0n\u2019est pas de rester bloqu\u00e9 sur le sujet de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal qui n\u2019est ni un totem ni un tabou\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraites\u00a0: une \u00ab\u00a0r\u00e9forme\u00a0indispensable\u00a0\u00bb, estime la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire","dateModified":"2022-06-01T11:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T09:05:45+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron temporise sur la r\u00e9forme des retraites         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant les l\u00e9gislatives, l\u2019ex\u00e9cutif a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0temporiser\u00a0\u00bb sur cette r\u00e9forme tr\u00e8s critiqu\u00e9e ","dateModified":"2022-06-01T09:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T09:02:46+00:00","articleBody":"    Bonjour la r\u00e9daction et merci pour ce live !\r\nSimple question sur l'organisation de la prise de parole en public pour les l\u00e9gislatives. Est-elle surveill\u00e9e comme pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour s'assurer de l'\u00e9quilibrage des partis sur des antennes nationales? On parle beaucoup de la discr\u00e9tion de Marine Le Pen, le gouvernement en premier plan avec les affaires Abad et Stade de France... Comment cela est r\u00e9gul\u00e9? \r\nD\u00e9tenez-vous des statistiques comme pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles (super pratique !) \r\n\r\nMerci beaucoup ! Nico    nico         Bonjour Nico,          Depuis le d\u00e9but de la campagne officielle des l\u00e9gislatives, lundi, de nouvelles r\u00e8gles sont impos\u00e9es aux m\u00e9dias audiovisuels. L\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom) accorde \u00e0 chaque formation politique\u00a0\u00e0 laquelle au moins soixante-quinze candidats se disent rattach\u00e9s un cr\u00e9neau de t\u00e9l\u00e9vision de sept minutes avant le premier tour. Les groupes parlementaires existant disposent, eux, d\u2019un temps plus important d\u2019antenne (jusqu\u2019\u00e0 une heure) pour diffuser leur propagande \u00e9lectorale.          La possibilit\u00e9, pour les partis politiques, d\u2019additionner leur temps de communication s\u2019ils le souhaitent devrait ainsi permettre \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) de disposer d\u2019un temps commun alors que l\u2019alliance de gauche ne s\u2019est pas constitu\u00e9e en association, ce qui aurait permis son financement et, \u00e0 ses candidats, de se d\u00e9clarer de cette ob\u00e9dience au moment de d\u00e9clarer leur rattachement au titre de la propagande audiovisuelle. Les m\u00e9dias audiovisuels doivent aussi respecter la r\u00e8gle d\u2019\u00e9quit\u00e9 du temps de parole, mais v\u00e9rifient aussi si ce sont des sujets nationaux ou locaux qui sont abord\u00e9s avec un candidat. \u00ab\u00a0Si le sujet trait\u00e9 concerne un enjeu local, la cha\u00eene ou la station doit veiller \u00e0 ce que les autres candidats ou leurs soutiens b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une pr\u00e9sentation et d\u2019un acc\u00e8s \u00e9quitable \u00e0 l\u2019antenne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019Arcom.          Par ailleurs, depuis le 23\u00a0mai une \u00ab\u00a0p\u00e9riode de r\u00e9serve r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb est ouverte pour les ministres. Ces derniers, selon Matignon, ne peuvent pas \u00ab\u00a0faire de nouvelles annonces, faire la promotion du bilan de l\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb et ils doivent \u00ab\u00a0limiter les d\u00e9placements aux crises ou \u00e9v\u00e9nements r\u00e9currents institutionnels\u00a0\u00bb comme le Festival de Cannes pour la ministre de la culture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 1er\u00a0juin\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon loue l\u2019alliance \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb de la Nu...","dateModified":"2022-06-01T09:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T07:45:32+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques minutes, le d\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9publique en marche (LRM), candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 Paris, revient sur les accusations de la maire du VIIe arrondissement (Les R\u00e9publicains) qui a fait un signalement au procureur de la R\u00e9publique \u00e0 son encontre pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A quelques jours d\u2019une \u00e9lection dans une circonscription dont je suis le d\u00e9put\u00e9 sortant elle, l\u2019une des maires, soutien de l\u2019un de mes concurrents, il est facile d\u2019imaginer les motivations de cette t\u00e9moin de moralit\u00e9 auto-proclam\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-il.          \u00ab\u00a0En me mettant en cause, Mme Dati relance la rumeur ayant servi \u00e0 une manipulation grossi\u00e8re pour tenter d\u2019emp\u00eacher mon \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe La R\u00e9publique en marche en septembre 2018\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Le Gendre dans ce communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Aucune accusation n\u2019a \u00e9t\u00e9 consign\u00e9e contre moi. Aucune protection fonctionnelle n\u2019a \u00e9t\u00e9 requise. Aucune plainte n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e\u00a0\u00bb, poursuit-il. Le d\u00e9put\u00e9 fait savoir qu\u2019il a demand\u00e9 \u00e0 son avocat \u00ab\u00a0d\u2019engager des poursuites pour d\u00e9nonciation calomnieuse contre celles et ceux qui y auront pris part\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Signalement de Rachida Dati\u00a0: Gilles Le Gendre d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une manipulation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T08:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T06:52:36+00:00","articleBody":"     La maire Les R\u00e9publicains du VIIe arrondissement de Paris, Rachida Dati, a d\u00e9pos\u00e9, dimanche 30\u00a0mai, un signalement au procureur de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien patron du groupe de La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e (2018-2020) pour des faits de \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s une information du Monde, confirmant celles du Parisien et du Canard encha\u00een\u00e9.          Dans le courrier que Le Monde a pu se procurer, elle affirme que M. Le Gendre \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 mis en cause publiquement \u00e0 plusieurs reprises depuis 2020 dans des affaires de harc\u00e8lement moral et sexuel\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dati fait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un communiqu\u00e9 de presse, dat\u00e9 du 27\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020, dans lequel les sept organisations syndicales de collaborateurs parlementaires \u00ab\u00a0mettaient en cause les \u201call\u00e9gations mensong\u00e8res\u201d\u00a0\u00bb de M. Le Gendre \u00ab\u00a0apr\u00e8s que celui-ci avait d\u00e9clar\u00e9 \u201cne pas avoir connaissance de cas pr\u00e9cis de harc\u00e8lement moral et sexuel \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u201d\u00a0\u00bb lors d\u2019une interview sur France inter. Alors que ces organisations \u00ab\u00a0lui avaient signal\u00e9 de tels d\u00e9lits s\u2019agissant d\u2019au moins un d\u00e9put\u00e9 du groupe qu\u2019il pr\u00e9sidait\u00a0\u00bb, rappelle Mme\u00a0Dati.          Et pour l\u2019ancienne ministre de la justice, Gilles Le Gendre \u00ab\u00a0a lui-m\u00eame fait l\u2019objet de mises en causes publiques quant \u00e0 des \u201ccomportements inappropri\u00e9s\u201d \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019au moins une collaboratrice parlementaire\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dati fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un article de Mediapart du 25\u00a0mai\u00a02022 qui affirme qu\u2019une collaboratrice parlementaire aurait fait savoir au pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e, Richard Ferrand, qu\u2019elle a fait l\u2019objet \u00ab\u00a0de la part d\u2019un d\u00e9put\u00e9 membre du groupe [La R\u00e9publique en marche] LRM, de comportements d\u00e9plac\u00e9s et inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019article \u00e9tablit un lien direct entre les propos de cette collaboratrice et la personne de Gilles Le Gendre\u00a0\u00bb, attaque Mme\u00a0Dati. Dans son courrier, cette derni\u00e8re \u00e9voque enfin les propos du d\u00e9put\u00e9 ex-LRM, Joachim Son-Forget, qui a d\u00e9crit M. Le Gendre comme \u00ab\u00a0le chef des d\u00e9put\u00e9s LRM qui \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 lui-m\u00eame d\u2019abus sexuels qui [lui] ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s directement par les victimes pr\u00e9sum\u00e9es, collaborateurs et militants du groupe et du parti\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 doit enfin \u00e9clater, a notamment lanc\u00e9 M. Son-Forget sur son compte Facebook. Je connais tous les d\u00e9tails. J\u2019ai des noms et des t\u00e9moins.\u00a0\u00bb          A la fin de sa lettre au procureur, Mme\u00a0Dati estime que les \u00ab\u00a0faits d\u00e9crits ci-dessus (\u2026)\u00a0paraissent devoir justifier l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate, tout particuli\u00e8rement au regard de la gravit\u00e9 des faits, de la qualit\u00e9 de leurs auteurs pr\u00e9sum\u00e9s et de l\u2019enceinte institutionnelle o\u00f9 ils se seraient produits\u00a0\u00bb. Interrog\u00e9 par Le Parisien, M.\u00a0Le Gendre n\u2019a pas souhait\u00e9 faire de commentaire \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, son entourage d\u00e9non\u00e7ant toutefois \u00ab\u00a0une pure\u00a0calomnie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rachida Dati fait un signalement au procureur de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre de Gilles Le Gendre pour \u00ab\u00a0h...","dateModified":"2022-06-01T07:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T06:28:21+00:00","articleBody":"     Alors que les commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat auditionnent cet apr\u00e8s-midi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, \u00e0 la suite des incidents au Stade de France, samedi 29\u00a0mai, le s\u00e9nateur Bruno Retailleau (Les R\u00e9publicains) a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0affaire scandaleuse\u00a0\u00bb sur Europe 1. \u00ab\u00a0On peut se tromper quand on r\u00e9agit un peu vite, mais quand on s\u2019enfonce dans des mensonges c\u2019est grave\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Selon le s\u00e9nateur, M.\u00a0Darmanin \u00ab\u00a0se d\u00e9fausse sur des boucs \u00e9missaires britanniques. Ces supporteurs qui ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s, gaz\u00e9s, d\u00e9trouss\u00e9s\u00a0\u00bb. Alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a avanc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les chiffres de \u00ab\u00a035\u00a0000 - 40\u00a0000 supporteurs\u00a0\u00bb ayant des faux billets ou n\u2019ayant pas de billet, M. Retailleau a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0personne n\u2019y croit\u00a0\u00bb. Mais pour ce dernier, outre le probl\u00e8me de la billetterie, \u00ab\u00a0il y a aussi eu des d\u00e9bordements de sauvages, de barbares\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On n\u2019a pas su maintenir l\u2019ordre, alors on nie la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, estimant que \u00ab\u00a0quand un ministre, face \u00e0 la cam\u00e9ra dans un JT, ment de fa\u00e7on aussi effront\u00e9e aux Fran\u00e7ais, il ab\u00eeme la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.          Alors que pour le moment la commission d\u2019enqu\u00eate n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 mise en place, M.\u00a0Retailleau a fait savoir qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0si les deux ministres ne r\u00e9pondent pas aux questions\u00a0\u00bb.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Bruno Retailleau d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0affaire scandaleuse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T07:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T06:00:30+00:00","articleBody":"     Discr\u00e8te depuis sa d\u00e9faite au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France 2 ce mercredi matin. La d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN), candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, a notamment \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur la hausse de l\u2019inflation, qui a atteint, au mois de mai, 5,2\u00a0% sur un an. Elle reproche au gouvernement d\u2019avoir \u00ab\u00a0menti\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet. \u00ab\u00a0En janvier, M.\u00a0Le Maire [le ministre de l\u2019\u00e9conomie] nous expliquait que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise tournait \u00e0 plein r\u00e9gime. Durant le d\u00e9bat entre les deux tours, M.\u00a0Macron a dit qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019inflation, a-t-elle rappel\u00e9. Ils mentent jusqu\u2019\u00e0 qu\u2019ils ne puissent plus faire autrement que de dire la v\u00e9rit\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On va probablement rentrer en r\u00e9cession, c\u2019est la cons\u00e9quence des choix faits par le gouvernement\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Mme\u00a0Le\u00a0Pen, qui s\u2019attend \u00e0 \u00eatre convoqu\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avant les l\u00e9gislatives pour voter une loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, ce qui n\u2019a \u00ab\u00a0pas [\u00e9t\u00e9] fait\u00a0\u00bb. A onze jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la d\u00e9put\u00e9e a ensuite rappel\u00e9 le programme de son parti pour lutter contre la baisse du pouvoir d\u2019achat\u00a0: baisse de la TVA de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% sur les produits de l\u2019\u00e9nergie, TVA \u00e0 0\u00a0% sur un panier de cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. r\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u2026 Elle a appel\u00e9 \u00e9galement \u00e0 stopper \u00ab\u00a0la contribution spectaculaire \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb vers\u00e9e par la France et \u00ab\u00a0l\u2019immigration qui co\u00fbte une fortune \u00e0 la France\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Le\u00a0Pen reproche aussi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019avoir vot\u00e9 un embargo massif du p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0\u00c7a aura des cons\u00e9quences cataclysmiques sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, a-t-elle attaqu\u00e9. \u00c7a va contribuer \u00e0 augmenter le prix du p\u00e9trole et du gaz. Si on n\u2019ach\u00e8te plus le p\u00e9trole de Poutine, d\u2019autres l\u2019ach\u00e8teront.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9e enfin sur les incidents au Stade de France \u00e0 l\u2019occasion de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, la d\u00e9put\u00e9e du RN a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les mensonges gravissimes\u00a0\u00bb du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, l\u2019accusant aussi de \u00ab\u00a0diffamation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des supporteurs anglais. \u00ab\u00a0Qu\u2019un ministre vienne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour mentir comme il l\u2019a fait, c\u2019est grave, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Il devrait de lui-m\u00eame d\u00e9cider de partir.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse de l\u2019inflation\u00a0: Marine Le Pen rejette la faute sur le gouvernement ","dateModified":"2022-06-01T06:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:30:15+00:00","articleBody":"     Ligue des champions. Quatre jours apr\u00e8s les incidents qui ont \u00e9maill\u00e9 la finale de la Ligue des champions au Stade de France samedi, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur et des sports, G\u00e9rald Darmanin et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, sont auditionn\u00e9s \u00e0 17 heures au S\u00e9nat par les commissions des lois et de la culture.          Tours de France. A onze jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le patron par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, se rend \u00e0 en Corr\u00e8ze et en Gironde. Marine Le Pen sera, elle, \u00e0 Audruicq, dans le Pas-de-Calais. De son c\u00f4t\u00e9 l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe ira dans le nord de Paris pour soutenir Pierre-Yves Bournazel.          Nupes. Journ\u00e9e charg\u00e9e aussi pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, qui ne se repr\u00e9sente pas, tiendra un point de presse devant l\u2019h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re pour \u00e9voquer la crise \u00e0 l\u2019h\u00f4pital. Il participera ensuite au meeting de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu, mercredi 1er\u00a0juin","dateModified":"2022-06-01T09:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:26:20+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Cherbourg, Emmanuel Macron revient sur le terrain pour tenter d\u2019endiguer la crise des urgences         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u2019il a annonc\u00e9 le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb d\u2019un mois, Emmanuel Macron a reconnu que ce...","dateModified":"2022-06-01T05:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:22:03+00:00","articleBody":"      En d\u00e9placement \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Cherbourg avec la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0mission d\u2019urgence\u00a0\u00bb d\u2019un mois pour \u00e9tablir les raisons de la crise des services d\u2019urgences \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et proposer des pistes pour y rem\u00e9dier. Ce sera la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019un plan devant \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des \u00ab\u00a01\u00a0200\u00a0bassins de vie\u00a0\u00bb fran\u00e7ais.          Un mois et demi apr\u00e8s son\u00a0\u00e9chec cinglant \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo\u00a0a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chahut\u00e9e par ses opposants, et notamment par Rachida Dati (Les R\u00e9publicains), pour son retour au Conseil de Paris.          Dans une\u00a0vid\u00e9o publi\u00e9e mardi sur Twitter, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate du parti Les R\u00e9publicains (LR) lors de la pr\u00e9sidentielle, \u00e9limin\u00e9e au premier tour avec 4,78\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, a remerci\u00e9 ses soutiens qui lui ont permis de r\u00e9colter les 5,1\u00a0millions d\u2019euros n\u00e9cessaires pour rembourser sa campagne pr\u00e9sidentielle. Mme\u00a0P\u00e9cresse, qui avait jusqu\u2019au 31\u00a0mai pour r\u00e9colter ces fonds, a re\u00e7u, dans le d\u00e9tail, 3,3\u00a0millions d\u2019euros de dons de particuliers, auxquels s\u2019ajoutent 1,2\u00a0million d\u2019euros apport\u00e9s par son parti ainsi que 600\u00a0000\u00a0euros vers\u00e9s par l\u2019Etat du fait de son score en dessous de la barre des 5\u00a0%.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique hier\u00a0? ","dateModified":"2022-06-01T06:08:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html#480039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/legislatives-2022-meeting-des-candidats-de-la-nupes-a-paris-audition-des-ministres-de-l-interieur-et-des-sports-au-senat_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:15:26+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 onze jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T05:15:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/4480/2984/1342/893/3/0/8fa2e3a_5346907-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-18">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ La ministre de la transition écologique est de nouveau candidate dans la 6e circonscription, qu’elle avait conquise en 2017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu’elle s’est éloignée du département, en entrant au gouvernement en 2019.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Dans l’Essonne, Amélie de Montchalin revendique une « campagne de terrain » aux législatives 2022      La ministre de la transition écologique est de nouveau candidate dans la 6e circonscription, qu’elle avait conquise en 2017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu’elle s’est éloignée du département, en entrant au gouvernement en 2019.          Par Benoît Floc'h         Publié hier à 18h40, mis à jour hier à 18h50    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, en déplacement à Paris, le 23 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Arrivée au vide-greniers organisé par la maison des jeunes et de la culture de Morangis (Essonne), dimanche 29 mai, en milieu de matinée, Amélie de Montchalin commence la tournée des stands. Il y en a une petite cinquantaine, offrant, sur des étals improvisés, de vieux jouets, des bibelots ayant fini par lasser ou des vêtements démodés. La ministre et candidate La République en marche (LRM) n’a pas fait 20 mètres qu’elle tombe sur un retraité en colère. « Je gagne 1 000 euros par mois. Je n’arrive pas à vivre », lâche Albert. « C’est pour ça qu’on veut rehausser le minimum », répond la candidate aux législatives. « Vous ne le ferez pas, coupe l’homme, agacé. Comme tous ceux qui sont aujourd’hui à la tête [du pays]. Ils ne font rien, depuis des années. »          « La tête », Mme de Montchalin en fait partie. Elue députée dans la 6e circonscription de l’Essonne en 2017 avec 61,34 % des voix, entrée au gouvernement en 2019, elle vient d’être promue à la cinquième place du gouvernement d’Elisabeth Borne. Pour s’occuper, qui plus est, d’un dossier crucial : la transition écologique. Sans se démonter face à la colère d’Albert, elle lui rappelle que sa pension sera revalorisée de 4 % en juillet. « Vous verrez la différence, sourit-elle.          – Quarante euros par mois ?, s’étrangle le retraité. Ça paie même pas mon essence… Vous êtes contente avec 40 euros par mois ?          – Je ne suis pas contente, rétorque Amélie de Montchalin, qui assure que le minimum sera ensuite porté à 1 100 euros.          – Je ne vous crois pas », tranche Albert, en tournant les talons.          « Ancrée dans un territoire »          Les fins de mois et la fin du monde. Dans cette campagne législative, la ministre de la transition écologique marche en équilibre sur une ligne de crête. L’enjeu est décisif pour elle : Mme de Montchalin fait partie des 15 ministres (sur 28) qui jouent à quitte ou double leur nomination au gouvernement. Ceux qui perdront les 12 ou 19 juin devront démissionner.          Certains électeurs compatissent, d’ailleurs, accueillant la candidate avec chaleur. Un passant croisé un peu plus tard dans les travées du marché de Chilly-Mazarin s’inquiète pour elle : « Si vous perdez, vous ne serez plus ministre, c’est rude », s’apitoie-t-il, avant de l’assurer de son vote. Amélie de Montchalin le remercie : « Si je suis au gouvernement, c’est parce que j’ai été une bonne députée. Et si j’ai été une bonne députée, c’est grâce à votre confiance. »                           Lire aussi :  Gouvernement Borne : les quinze candidats aux législatives devront démissionner en cas de défaite                 Etre « ancrée dans un territoire », c’est son credo. Parce que cela permet de maintenir « le lien entre le projet national et la vie locale » et que « le rôle d’un député, c’est de faire ascenseur », confie-t-elle. Sur son tract de campagne, elle a listé « six combats » pour l’Essonne, qui sont autant de priorités pour le gouvernement : entre autres, pouvoir d’achat, santé, écologie et sécurité. En déambulant dans le vide-greniers de Morangis, elle s’adapte aux préoccupations des badauds.        Il vous reste 57.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/dans-l-essonne-amelie-de-montchalin-revendique-une-campagne-de-terrain-aux-legislatives-2022_6128547_823448.html"},"headline":"Dans l\u2019Essonne, Am\u00e9lie de Montchalin revendique une \u00ab\u00a0campagne de terrain\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives 2022","dateCreated":"2022-06-01T18:40:07+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:40:07+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:50:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La ministre de la transition \u00e9cologique est de nouveau candidate dans la 6e\u00a0circonscription, qu\u2019elle avait conquise en\u00a02017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu\u2019elle s\u2019est \u00e9loign\u00e9e du d\u00e9partement, en entrant au gouvernement en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/f83ff11_1654089967707-girette-borne-35002.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-19">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Après un appel à témoignages lancé par « Le Monde », les électeurs de gauche nous ont fait part de leurs espoirs et de leurs craintes après la coalition à gauche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : « Si la Nupes avait la majorité, ce serait génial ! » Les électeurs de gauche retrouvent espoir après l’accord électoral      Après un appel à témoignages lancé par « Le Monde », les électeurs de gauche nous ont fait part de leurs espoirs et de leurs craintes après la coalition à gauche.          Par Charles-Edouard Ama Koffi         Publié hier à 17h04, mis à jour hier à 18h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les heures de discussion, les nuits courtes et les cernes des négociateurs vont-elles être suivies d’une victoire historique à l’Assemblée nationale pour la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ? Pour l’heure, il est encore trop tôt pour le dire, malgré les intentions de vote qui placent la majorité présidentielle et la Nupes au coude-à-coude. Pour autant, le fruit des heures de labeur de la gauche a suscité un espoir de victoire, longtemps perdu de vue pour une partie de leur électorat.            « Le Monde » a lancé un appel à témoignages auprès des sympathisants de La France insoumise, d’Europe Ecologie-Les Verts, du Parti communiste français et du Parti socialiste à la suite de l’accord qualifié d’« historique » signé entre ces principales forces de la gauche, afin de connaître leur état d’esprit avant les élections législatives. En quelques heures, près de 1 700 internautes ont répondu à notre appel à contribution.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin                   Pour nombre d’entre eux, l’enthousiasme est de retour. C’est le cas pour Pascal Lefort, retraité grenoblois de 67 ans, qui, après avoir regretté les défaites de Jean-Luc Mélenchon à la présidentielle de 2012, de Benoît Hamon en 2017 et de nouveau Jean-Luc Mélenchon en 2022, évoque « l’oxygène » que lui procure cet accord électoral. « Je suis enthousiaste sur le fait qu’il y a une vraie force d’opposition avec la Nupes. Si la République en marche pouvait avoir une majorité relative, ça pourrait être marrant et, si la Nupes avait la majorité, ce serait absolument génial. » Son entrain se tempère soudain lorsqu’il pense aux candidatures dissidentes.            Les candidatures dissidentes, souvent redoutées, parfois espérées pour les électeurs de gauche            « Je pense qu’ils ont fait une connerie et qu’ils auraient dû dire “on s’accorde tant de circonscriptions et on laisse les élus sur le terrain décider qui est candidat pour quel parti” », estime-t-il. « Il y a trop de candidatures dissidentes pour y croire vraiment », analyse-t-il. Il existe, selon notre décompte, 82 dissidences au sein de la coalition de gauche sur les 522 candidats, hors la Corse et l’outre-mer, présentés. Dans le détail, 66 sont issus du PS, dix du PCF, trois de LFI et trois de EELV. Les candidatures dissidentes peuvent, en effet, obtenir le vote de certains électeurs de gauche déçus de l’accord qui donne la part belle à La France insoumise et à Jean-Luc Mélenchon, dont la personnalité les repousse. François*, fonctionnaire de 36 ans à Bercy et sympathisant socialiste, critique un « accord en trompe-l’œil » et « voué à l’échec » à cause des désaccords sur l’Europe ou le nucléaire. Il regrette de voter dans la 8e circonscription de Paris, où aucun dissident socialiste n’est sur la ligne de départ. « On me prive de mon vote », grince-t-il. « Au second tour, dans ma circonscription, s’il y a un duel entre la Nupes et la majorité, je ferais peut-être barrage à la Nupes. »                             Lire aussi :  Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF                   A l’inverse, d’autres électeurs socialistes n’ont pas de mots assez durs pour les dissidences du PS dans leur circonscription, signe du schisme que l’accord a provoqué au sein de la formation politique.              « La Moselle est, depuis longtemps, une terre de droite, explique Antoine*. Par contre, on a le PS qui s’est dépêché de mettre cinq [quatre, en réalité] candidatures dissidentes sur les neuf circonscriptions. Ils rendent un énorme service aux partis de droite, regrette-t-il. Le seul parti sans dissidence ici, c’est le Rassemblement national. Ça ne me surprendrait pas qu’il y ait plusieurs circonscriptions qui passent au RN dans le Grand Est… » Un problème que l’eurodéputé écologiste David Cormand a voulu tempérer auprès de RFI. « Même s’ils sont 70 ou 80, sur 577 candidats Nupes, ce n’est pas non plus catastrophique. »                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   L’enjeu de la participation chez l’électorat de Jean-Luc Mélenchon            Pour Antoine, « si les partis de gauche ne regroupent pas, on est sûrs de perdre. Est-ce qu’il faut rester pur dans ses idées mais dans l’opposition ? », interroge ce quadragénaire favorable à cet accord. L’exécration de la politique d’Emmanuel Macron est aussi un moteur pour de nombreux électeurs de la Nupes. « Je ne voulais pas du tout que Macron soit réélu, alors, j’ai longuement hésité entre le vote blanc et Marine Le Pen et, finalement, j’ai voté pour Marine Le Pen au second tour, explique au milieu d’un long silence Alice*, une habitante de la banlieue bordelaise de 51 ans. Je ne l’ai même pas dit autour de moi. Mon entourage pense que j’ai voté blanc… Il faut un vrai contre-pouvoir à l’Assemblée nationale et je ne crois pas à la capacité d’Emmanuel Macron de changer. Il ne faut pas qu’on vive cinq années comme les cinq précédentes. »            Paradoxalement, l’amertume de la défaite de Jean-Luc Mélenchon, passé proche d’un second tour, n’a pas entamé la détermination de son électorat. Julie, habitante de Saint-Paul de la Réunion reconnaît qu’il y a eu « beaucoup de déception » le soir du premier tour. « Je pense notamment aux jeunes impliqués dans les luttes écologiques qui veulent voir un véritable virage dans les prises de décision de leur territoire. J’espère qu’ils seront présents aussi dans l’isoloir. Pour ma part, ma motivation n’est pas retombée et j’irai voter », promet-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc Mélenchon                        Charles-Edouard Ama Koffi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/elections-legislatives-2022-si-la-nupes-avait-la-majorite-ce-serait-genial-les-electeurs-de-gauche-retrouvent-espoir-apres-l-accord-electoral_6128530_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Si la Nupes avait la majorit\u00e9, ce serait g\u00e9nial\u00a0!\u00a0\u00bb Les \u00e9lecteurs de gauche retrouvent espoir apr\u00e8s l\u2019accord \u00e9lectoral","dateCreated":"2022-06-01T17:04:17+02:00","datePublished":"2022-06-01T17:04:17+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:43:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Apr\u00e8s un appel \u00e0 t\u00e9moignages lanc\u00e9 par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, les \u00e9lecteurs de gauche nous ont fait part de leurs espoirs et de leurs craintes apr\u00e8s la coalition \u00e0 gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/154/0/5484/2742/1342/671/60/0/48f126e_1652884536511-nupes.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-20">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sport             Incidents au Stade de France : l’opposition met en doute les chiffres annoncés par Gérald Darmanin avant l’audition du ministre au Sénat      Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h51, mis à jour hier à 17h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, assiste à une réunion au ministère des sports, à Paris, le 30 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 La stratégie de maintien de l’ordre adoptée au Stade de France le soir de la finale de la Ligue des champions continue de déclencher de vives critiques des oppositions, mercredi 1er juin, alors que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castera, doivent être auditionnés au Sénat en fin de journée.            Le président de la commission des lois du Sénat, François-Noël Buffet (Les Républicains), attend « un discours de clarté » et « presque un discours de vérité » de la part des deux ministres, en particulier sur le nombre de faux billets, a-t-il déclaré sur Franceinfo. Selon M. Darmanin, « 30 000 à 40 000 supporteurs anglais se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Pour M. Buffet, les deux ministres doivent expliquer « sur quelle base ils se fondent » pour avancer de tels chiffres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                   « On aurait sûrement pu faire mieux », a concédé Olivia Grégoire, porte-parole du gouvernement, à l’issue du conseil des ministres, mercredi midi. Selon Mme Grégoire, Emmanuel Macron a demandé au gouvernement « la transparence, la lumière sur les faits, des pistes pour que ça ne se reproduise plus et de la réactivité ». Une attente qui serait même « une obsession » pour le chef de l’Etat, a insisté la porte-parole, tout en appelant à « garder un peu de sang-froid, même si les choses sont à améliorer ».            Pour Marine Le Pen, M. Darmanin « devrait démissionner »            « Les faits sont gravissimes et le mensonge du ministre est gravissime », a considéré la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, sur France 2, ce matin. « Dans n’importe quelle démocratie, face à un fiasco pareil (…), [Gérald Darmanin] devrait de lui-même considérer qu’il doit partir », a avancé Mme Le Pen. Sur Twitter, elle a écrit explicitement que M. Darmanin « devrait démissionner ».              Sur Europe 1, le président du groupe Les Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, a, lui, dénoncé une « affaire scandaleuse ». « On peut se tromper quand on réagit un peu vite, mais quand on s’enfonce dans des mensonges, c’est grave », a-t-il déploré. Selon le sénateur, M. Darmanin « se défausse sur des boucs émissaires britanniques. Ces supporteurs qui ont été empêchés, gazés, détroussés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne                   « Personne n’y croit », a affirmé M. Retailleau à propos du nombre de faux billets avancés. Pour ce dernier, outre le problème de la billetterie, « il y a aussi eu des débordements de sauvages, de barbares ». « On n’a pas su maintenir l’ordre, alors on nie la réalité », a-t-il poursuivi, estimant que « quand un ministre, face à la caméra dans un journal télévisé, ment de façon aussi effrontée aux Français il abîme la démocratie ». Alors que, pour le moment, la commission d’enquête n’a pas encore été mise en place, M. Retailleau a fait savoir qu’elle pourrait l’être « si les deux ministres ne répondent pas aux questions ».            Le sénateur de Vendée a aussi demandé au président de la République d’« intervenir dans ce débat, parce que c’est trop grave », mettant en avant « l’image de la France dans le monde ». Le sénateur socialiste Patrick Kanner, ancien ministre des sports, est allé dans le même sens sur BFM-TV, en déclarant : « Je pense que le président de la République, qui est très silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilité en ayant imposé à notre pays l’organisation d’un événement qui, peut-être, aurait été mieux organisé dans d’autres pays de l’Europe. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Doctrine inadaptée, dialogue insuffisant : les échecs de la gestion des supporteurs en France                   « Le gouvernement s’est saisi du sujet. On fait les réunions qui s’imposent et les rapports ont été commandés, la clarté sera faite. Moi, je ne suis pas commentateur », a rétorqué sur ce sujet M. Macron, mardi, à l’occasion d’un déplacement à l’hôpital de Cherbourg.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/fiasco-du-stade-de-france-l-opposition-met-en-doute-les-chiffres-annonces-par-gerald-darmanin-avant-l-audition-du-ministre-au-senat_6128528_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019opposition met en doute les chiffres annonc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin avant l\u2019audition du ministre au S\u00e9nat","dateCreated":"2022-06-01T16:51:25+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:51:25+02:00","dateModified":"2022-06-01T17:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Sport","Politique"],"description":"Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demand\u00e9, lors du conseil des ministres mercredi, \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/232/0/2568/1284/1342/671/60/0/b320a67_5328559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  
