<FILE-date="2022/08/24/19">

<article-nb="2022/08/24/19-1">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Six mois après le début de l’invasion russe, Bruno Chareyron, ingénieur en physique nucléaire, et notre journaliste Emmanuel Grynszpan ont répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »      Six mois après le début de l’invasion russe, Bruno Chareyron, ingénieur en physique nucléaire, et notre journaliste Emmanuel Grynszpan ont répondu à vos questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 19h10    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Bruno Chareyron, directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d’information indépendantes sur la radioactivité (Criirad), et Emmanuel Grynszpan, journaliste au service International du Monde, ont répondu, dans un tchat, à vos questions sur la centrale de Zaporijia et les risques nucléaires.                           La centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, contrôlée par l’armée russe, le 22 août 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   AlainR69 : Comment pourrait se dérouler une visite sereine de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique] avec les armements de la Russie présents sur site ? Vont-ils les retirer avant cette visite ? Sous quel délai la visite pourrait avoir lieu ?            Emmanuel Grynszpan : Les Russes refusent de démilitariser la centrale. Ils vont sans doute dissimuler leurs armes ou les éloigner des points les plus sensibles de la centrale pour que les inspecteurs ne les voient pas. La visite sera strictement encadrée par l’armée russe. Les délais ne sont pas connus pour l’instant.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « Aujourd’hui marque un jalon triste et tragique, les six mois depuis l’invasion par la Russie », déclare le secrétaire général de l’ONU                   Bibi : Pourriez-vous expliquer les différences de type de réacteurs nucléaires ?            Bruno Chareyron : Les six réacteurs de la centrale de Zaporijia, d’un point de vue « sûreté nucléaire », se rapprochent des réacteurs exploités en France. Ils disposent en particulier d’une enceinte de confinement relativement robuste. Une catastrophe nucléaire sur ce type de réacteurs ne conduirait pas à des mécanismes de rejets radioactifs identiques à celui du réacteur numéro 4 de Tchernobyl, en 1986 (feu de graphite, par exemple, absence d’enceinte de confinement, etc.). Cependant on peut envisager sérieusement des scénarios d’accident à Zaporijia conduisant à des rejets de type Fukushima (la perte des capacités de refroidissement a conduit à la fusion de trois cœurs avec explosion hydrogène et rejets massifs à l’atmosphère et dans l’océan). Pour Fukushima, la contamination a été très significative bien au-delà de 20 kilomètres. On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants encore (sabotages, tir de projectile avec pénétrateur spécifique sur les réacteurs, explosion de matériaux sur le site, perte totale des capacités de refroidissement nominales et de secours sur les six réacteurs).             






<article-nb="2022/08/24/19-2">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Plus de cinq millions de personnes ont pénétré sur le territoire depuis l’invasion russe en Ukraine. Certains nécessitent un suivi particulier après les violences qu’ils ont vécues.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             DAWID ZIELINSKI POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         A Przemysl, en Pologne, des psychologues viennent en aide aux réfugiés ukrainiens traumatisés   Par Hélène Bienvenu (Przemysl, Pologne, envoyée spéciale)   Publié hier à 11h45, mis à jour à 19h03     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePlus de cinq millions de personnes ont pénétré sur le territoire depuis l’invasion russe en Ukraine. Certains nécessitent un suivi particulier après les violences qu’ils ont vécues.                Des enfants jouent pendant que des mères aux traits tirés profitent d’un moment de répit sur un lit de camp. Le centre commercial de l’ancien supermarché Tesco à Przemysl, dans le sud-ouest de la Pologne, à quelques kilomètres de la frontière ukrainienne, est l’un des rares centres de transit de grande échelle à encore opérer dans le pays depuis l’invasion des troupes russes en Ukraine, le 24 février. Installé dans les premiers jours de la guerre, alors que les réfugiés affluaient par dizaines de milliers quotidiennement, ce lieu d’accueil et de vie temporaire est rapidement devenu une petite ville dans la ville. Plusieurs ONG internationales ainsi que le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) et les services sociaux polonais y sont installés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’architecte japonais Shigeru Ban au chevet des réfugiés à Chelm, en Pologne                 Tee-shirt sur le dos, Ivana Ivzhenko, psychologue de formation, a fui Zaporijia avec sa fille au début du mois de mars pour la Pologne. Quelques semaines plus tard, elle était recrutée par l’ONG italienne Soleterre pour exercer son métier entre les murs du Tesco. « Ici, je vois passer un nombre important de personnes présentant des besoins spécifiques, souffrant de handicaps ou nécessitant un traitement lorsqu’ils ont déjà des pathologies. Je m’occupe aussi bien des enfants que des adultes », raconte l’Ukrainienne, attablée avec sa fille de 7 ans dans une chaîne de restauration rapide, en face de son lieu de travail.                              Sofia, la fille d’Ivana Ivzhenko, âgée de 7 ans, passe devant l’ancien supermarché Tesco qui accueille des réfugiés ukrainiens et où travaille sa mère, à Przemysl, en Pologne, le 22 juillet 2022.  DAWID ZIELINSKI POUR « LE MONDE »               « Une fois que les personnes sont en sécurité, les émotions refont surface », explique la trentenaire, qui a alors recours au dessin ou au jeu pour détecter des troubles relevant de stress post-traumatiques chez les mineurs. « J’observe si l’enfant regarde dans les yeux, comment il joue et ce qu’il dessine. S’il ne dessine jamais la terre et esquisse des armes, par exemple, j’en parle aux parents. » Sur ce point, il s’agit de procéder discrètement, car en Ukraine, certains ne voient pas forcément les professionnels de la santé mentale d’un bon œil. « Le soutien psychologique, et surtout psychiatrique, est encore stigmatisé en Ukraine [un héritage du passé soviétique où les dissidents étaient alors souvent labellisés « schizophrènes » ]. Nos psychologues ne prononcent pas le mot “psychologue” et se contentent de demander : “Comment allez-vous ? Puis-je m’asseoir à côté de vous ?” », justifie Gioele Scavuzzo, chef de mission en Pologne pour Soleterre.          Difficultés psychologiques antérieures à 2022          Même si, sur le site de Tesco, les réfugiés ne passent souvent pas plus de deux jours sur place, ce premier soutien psychologique est primordial pour ceux qui ont vécu des bombardements, perdu des proches, et se retrouvent catapultés dans un pays étranger. Dans ce centre, l’accès des journalistes est strictement encadré. « Pendant la guerre, la vie humaine est dévaluée. Les gens ont besoin de partager leur peine avec quelqu’un qui leur dise : “Vous n’êtes pas seuls, vous existez” », poursuit Ivana Ivzhenko.        Il vous reste 61.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/a-przemysl-en-pologne-des-psychologues-viennent-en-aide-aux-refugies-ukrainiens-traumatises_6138755_3210.html"},"headline":"A Przemysl, en Pologne, des psychologues viennent en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens traumatis\u00e9s","dateCreated":"2022-08-23T11:45:12+02:00","datePublished":"2022-08-23T11:45:12+02:00","dateModified":"2022-08-24T19:03:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Droits humains","Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de cinq\u00a0millions de personnes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le territoire depuis l\u2019invasion russe en Ukraine. Certains n\u00e9cessitent un suivi particulier apr\u00e8s les violences qu\u2019ils ont v\u00e9cues.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Przemysl, Pologne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/425/0/5098/2549/1342/671/60/0/c45a4a0_1660814740564-dscf5067-edit.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-3">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Antonio Guterres est revenu, devant le Conseil de sécurité, sur la guerre « absurde » qui a débuté il y a six mois jour pour jour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des chars russes détruits et exhibés dans le centre-ville de Kiev, le 24 août.   Evgeniy Maloletka / AP          A l’occasion des six mois de ce conflit, Le Monde a organisé deux tchats :         A 10 heures avec Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche stratégique, et Rémy Ourdan, journaliste au Monde, sur l’état des forces militaires en présence après six mois de guerre.         A 14 heures avec Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, et Bruno Chareyron, ingénieur en physique nucléaire et directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d’information indépendantes sur la radioactivité (Criirad), sur le cas de la centrale nucléaire de Zaporijia.         L’Ukraine célèbre, sous les bombes, la fête nationale de l’indépendance, mercredi, six mois jour pour jour après le début de l’invasion du pays par la Russie. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde contre des « provocations russes répugnantes et des bombardements brutaux ».Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est rendu à Kiev pour le Jour de l’indépendance. Il a promis une nouvelle aide militaire à Kiev de 54 millions de livres (64 millions d’euros).Le président français, Emmanuel Macron, s’est adressé à la nation ukrainienne dans une vidéo diffusée sur Twitter. « Nous soutenons l’Ukraine. Nous sommes de votre côté, et il continuera d’en être ainsi », a-t-il conclu en ukrainien.Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a assuré Kiev du soutien de son pays « aussi longtemps » que nécessaire, dans un message à l’occasion de la fête nationale ukrainienne.Les Etats-Unis ont annoncé, mercredi, une nouvelle aide militaire d’environ 3 milliards de dollars (3 milliards d’euros selon le cours du 24 août) à l’Ukraine. Cette aide, la plus importante accordée à Kiev par Washington depuis six mois, provient d’un fonds du Pentagone qui peut être utilisé pour des opérations immédiates ou pour l’acquisition d’armements.Le directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) et celui de l’Agence fédérale de l’énergie atomique russe (Rosatom) se sont rencontrés, mercredi, pour discuter d’une inspection de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus puissante d’Europe.M. Zelensky s’est engagé à restaurer la souveraineté ukrainienne en Crimée, annexée par la Russie en 2014, afin de rétablir « l’ordre public mondial ».Sur le terrain, depuis le retrait des forces russes des environs de Kiev, à la fin de mars, l’essentiel des combats s’est concentré dans l’Est – où Moscou a lentement gagné du terrain avant que le front se fige – et dans le Sud – où les troupes ukrainiennes disent mener une contre-offensive, elle aussi très lente.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Avec la fête nationale, j’ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s’intensifier »         Reportage. En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »         Factuel. Après six mois de conflit, les Occidentaux font toujours bloc derrière Kiev         Reportage. Face à la « folie » dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Israël         Récit. Les amputés de la guerre en Ukraine         Reportage. A Przemysl, en Pologne, des psychologues viennent en aide aux réfugiés ukrainiens traumatisés         Décryptages. A Kiev, de premières critiques derrière l’unité politique autour de Volodymyr Zelensky         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-24T17:02:41+00:00","coverageEndTime":"2022-08-25T05:02:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","description":"Antonio Guterres est revenu, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sur la guerre \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb qui a d\u00e9but\u00e9 il y a six mois jour pour jour.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « Aujourd’hui marque un jalon triste et tragique, les six mois depuis l’invasion par la Russie », déclare le secrétaire général de l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Antonio Guterres est revenu, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sur la guerre \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb qui a d\u00e9but\u00e9 il y a six mois jour pour jour.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/3792/2528/1342/894/3/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-24T17:02:41+00:00"
,"endDate":"2022-08-25T05:02:41+00:00"
  L\u2019objectif de la Suisse est de r\u00e9duire la demande de gaz de 15\u00a0% pendant le semestre d\u2019hiver \u2013\u00a0d\u2019octobre\u00a02022 \u00e0 la fin de mars\u00a02023\u00a0\u2013 par rapport \u00e0 la consommation moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, a annonc\u00e9 le gouvernement, mercredi. Dans un communiqu\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral (gouvernement) dit avoir \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 que la Suisse devait d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent contribuer, comme d\u2019autres pays, \u00e0 \u00e9viter autant que possible une situation de p\u00e9nurie de gaz en prenant des mesures volontaires\u00a0\u00bb. La Suisse est enti\u00e8rement d\u00e9pendante des importations de gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse souhaite r\u00e9duire sa consommation de gaz de 15\u00a0%","dateModified":"2022-08-24T17:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T16:59:07+00:00","articleBody":"           Un drone a survol\u00e9 le monument de la M\u00e8re-Patrie avec le drapeau national, lors du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS                 La place de l\u2019Ind\u00e9pendance transform\u00e9e pour l\u2019occasion en mus\u00e9e militaire \u00e0 ciel ouvert. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0b429bd_5004384-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-08-24T17:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T16:29:19+00:00","articleBody":"     Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan sont journalistes au Monde et sp\u00e9cialistes de l\u2019Europe post-sovi\u00e9tique. Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, ils reviennent sur cette exp\u00e9rience aux c\u00f4t\u00e9s de la population.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six mois de guerre en Ukraine\u00a0: nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas \u00e0 l\u2019invasion","dateModified":"2022-08-24T16:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T16:05:31+00:00","articleBody":"     Le prix du gaz naturel a d\u00e9pass\u00e9, mercredi, les 300\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), un niveau plus vu depuis le record historique enregistr\u00e9 au d\u00e9but du mois de mars, au commencement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Vers 17\u00a0h\u00a050 (\u00e0\u00a0Paris), le contrat \u00e0 terme du TTF n\u00e9erlandais, r\u00e9f\u00e9rence du march\u00e9 europ\u00e9en du gaz naturel, s\u2019\u00e9changeait \u00e0 300,165\u00a0euros, le MWh, en hausse de plus de 11\u00a0%, pouss\u00e9 depuis plusieurs s\u00e9ances par l\u2019annonce d\u2019une suspension compl\u00e8te de l\u2019approvisionnement en gaz russe, via Nord Stream\u00a01 pour une p\u00e9riode de trois\u00a0jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gaz naturel europ\u00e9en d\u00e9passe 300\u00a0euros le m\u00e9gawattheure","dateModified":"2022-08-24T16:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:58:30+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 500 attaques ont vis\u00e9 des centres de sant\u00e9 en Ukraine au cours des six premiers mois de l\u2019invasion russe, co\u00fbtant la vie \u00e0 au moins 98 personnes, a annonc\u00e9 mercredi l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS). Le chef de la branche Europe de l\u2019OMS, Hans Kluge, a qualifi\u00e9 ces attaques d\u2019\u00ab\u00a0inadmissibles\u00a0\u00bb. Outre les personnes tu\u00e9es lors de ces attaques, au moins 134\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le tableau de bord de l\u2019OMS.          Le chef de l\u2019OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, a d\u00e9clar\u00e9 que le syst\u00e8me de sant\u00e9 ukrainien avait \u00e9t\u00e9 atteint, mais qu\u2019il ne s\u2019\u00e9tait pas effondr\u00e9. \u00ab\u00a0Six\u00a0mois de guerre ont eu un impact d\u00e9vastateur sur la sant\u00e9 et la vie de la population ukrainienne, mais, malgr\u00e9 de nombreux d\u00e9fis, le syst\u00e8me de sant\u00e9 a r\u00e9ussi \u00e0 survivre et \u00e0 soigner l\u00e0 et au moment o\u00f9 cela \u00e9tait le plus n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Mais aucun syst\u00e8me ne peut fournir une sant\u00e9 optimale \u00e0 sa population en subissant le stress caus\u00e9 par la guerre, c\u2019est pourquoi nous continuons \u00e0 demander \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de mettre fin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de cent\u00a0morts lors d\u2019attaques contre des centres de sant\u00e9 en Ukraine, selon l\u2019OMS","dateModified":"2022-08-24T16:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:35:59+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen (au centre), participe \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie sur la Grand-Place de Bruxelles pour c\u00e9l\u00e9brer le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP                 Des manifestants participent \u00e0 une marche sur la promenade des Anglais \u00e0 Nice, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. VALERY HACHE \/ AFP                 Une manifestation \u00e0 Berlin, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ODD ANDERSEN \/ AFP                 Une marche est organis\u00e9e du monument d\u00e9di\u00e9 \u00e0 saint Volodymyr jusqu\u2019\u00e0 la plaque Holodomor \u00e0 Calton Hill, \u00e0 Edimbourg, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. JANE BARLOW \/ AP                 A Ath\u00e8nes, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. THANASSIS STAVRAKIS \/ AP                 Lors de l\u2019audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire du pape Fran\u00e7ois dans la salle Paul\u00a0VI du Vatican, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GREGORIO BORGIA \/ AP                 Lors d\u2019un rassemblement devant Downing Street, \u00e0 Londres, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. HANNAH MCKAY \/ REUTERS                 Une sculpture g\u00e9ante repr\u00e9sentant une main avec des ongles peints aux couleurs de l\u2019Ukraine cr\u00e9\u00e9e par l\u2019artiste Jan \u00ab\u00a0Slove\u00a0\u00bb Slovencik, devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Prague, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 A La Haye, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. KOEN VAN WEEL \/ AFP                 Sur la place principale de Skopje, le 24 ao\u00fbt 2022. ROBERT ATANASOVSKI \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/e218026_5002569-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements en Europe \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-24T16:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:35:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 mercredi l\u2019arrestation de deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. La garde nationale russe, cit\u00e9e par les agences de presse locales, accuse ces derniers d\u2019avoir \u00ab\u00a0transmis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des informations sur l\u2019emplacement du personnel et des \u00e9quipements\u00a0\u00bb.          Une troisi\u00e8me personne, accus\u00e9e d\u2019avoir fourni \u00e0 Kiev des informations concernant les d\u00e9placements des troupes russes autour de la centrale, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, a ajout\u00e9 la m\u00eame source, sans donner de d\u00e9tails. Si la centrale de Zaporijia est contr\u00f4l\u00e9e par les militaires russes, c\u2019est toujours le personnel technique ukrainien qui la fait fonctionner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des employ\u00e9s de Zaporijia arr\u00eat\u00e9s par les autorit\u00e9s russes","dateModified":"2022-08-24T15:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:25:04+00:00","articleBody":"     Bombardements de civils, ex\u00e9cutions sommaires, viols\u2026, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 29\u00a0000 crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s aux services du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, Andriy Kostin, et enregistr\u00e9es sur le site Warcrimes.gov.ua. La Cour p\u00e9nale internationale (CPI), qui a qualifi\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, a ouvert, au d\u00e9but de mars, une enqu\u00eate sur de possibles crimes de guerre, apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019aval de quarante-trois Etats. Quelque quatorze pays europ\u00e9ens enqu\u00eatent \u00e9galement sur le terrain par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate qui travaille en coop\u00e9ration avec la CPI. Des ONG, comme Amnesty International et Human Rights Watch (HRW), mais aussi le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des associations d\u2019avocats et des volontaires travaillent \u00e0 la collecte de preuves qui deviendront un jour l\u2019or noir des proc\u00e8s p\u00e9naux internationaux. Comment d\u00e9finit-on un crime de guerre\u00a0? Pourquoi est-ce si difficile \u00e0 prouver\u00a0? Explications en podcast avec la journaliste St\u00e9phanie Maupas, qui couvre la CPI pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: la chasse aux preuves","dateModified":"2022-08-24T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:20:02+00:00","articleBody":"     Les signalements de violences sexuelles commises par des soldats russes contre des civils ukrainiens ne cessent d\u2019augmenter. Selon la d\u00e9fenseure des droits humains en Ukraine, le viol est utilis\u00e9 \u00ab\u00a0de mani\u00e8re syst\u00e9matique\u00a0\u00bb comme une \u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb. Ghazal Golshiri, journaliste au Monde, avait recueilli des t\u00e9moignages de victimes dans un village situ\u00e9 au nord-est de Kiev. Dans ce podcast, elle nous raconte son enqu\u00eate.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: le traumatisme durable des viols","dateModified":"2022-08-24T15:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:16:31+00:00","articleBody":"     Dans les rues, les all\u00e9es, au fond d\u2019une cour, d\u2019un jardin\u2026, l\u2019Ukraine est devenue un cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert, jonch\u00e9 de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes. Des d\u00e9pouilles qu\u2019il faut recenser et identifier pour les rapatrier vers le pays ennemi et documenter les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.                    Lire aussi :  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boutcha et Kharkiv d\u00e9bordent de cadavres","dateModified":"2022-08-24T15:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:16:03+00:00","articleBody":"     La Russie doit cesser son \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb et se retirer de la centrale de Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 mercredi lors du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie doit stopper son \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-08-24T15:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T14:42:39+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mercredi, les cons\u00e9quences de cette \u00ab\u00a0guerre absurde bien au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, six mois jour pour jour apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six mois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il a notamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sa profonde inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb concernant les activit\u00e9s militaires autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Toute nouvelle escalade de la situation pourrait conduire \u00e0 l\u2019autodestruction\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          De retour d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine et en Turquie centr\u00e9 en particulier sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir de l\u2019Ukraine, qui ont repris gr\u00e2ce \u00e0 un accord international sign\u00e9 en juillet, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a aussi \u00e9voqu\u00e9 la menace qui persiste malgr\u00e9 tout pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0En\u00a02022, il y a assez de nourriture dans le monde \u2013\u00a0le probl\u00e8me est sa distribution irr\u00e9guli\u00e8re. Mais si nous ne stabilisons pas le march\u00e9 des engrais en\u00a02022, il n\u2019y aura tout simplement pas assez de nourriture en\u00a02023\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les six mois de guerre en Ukraine marquent un \u00ab\u00a0jalon triste et tragique\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9r...","dateModified":"2022-08-24T14:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T14:25:08+00:00","articleBody":"            ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE           Retrouvez les \u00e9pisodes de notre s\u00e9rie \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb\u00a0:         \u00ab\u00a0A 2\u00a0000 kilom\u00e8tres d\u2019ici, je sais qu\u2019il y a un autre \u201cchez nous\u201d, le vrai\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous sommes partis \u00e0 pied avec les enfants, ce que nous avons vu \u00e9tait terrifiant\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019avenir est brouillon et injuste\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On retombe toujours sur cet obstacle\u00a0: la barri\u00e8re de la langue\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de ne plus du tout parler \u00e0 mon cousin russe\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cet \u00e9t\u00e9, nous logerons chez une autre famille. Pour septembre, je pense \u00e0 un pr\u00eat d\u2019appartement par Airbnb\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un peu d\u2019\u00eatre partie\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons notre d\u00e9part pour Boston. J\u2019aimerais rester en France, mais nous n\u2019en parlons pas la langue\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019avais \u00e9conomis\u00e9, mais maintenant je dois travailler. Sinon je devrais retourner \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La nostalgie me p\u00e8se tellement qu\u2019il faut rentrer \u00e0 Odessa\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de mon choix de rester ici\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais parlent de choses ordinaires si passionn\u00e9ment\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai enfin dit \u00e0 mon p\u00e8re que je comptais rester \u00e0 Paris\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/dcf2e8f_216075-3286264.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze familles ukrainiennes et russes qui se sont exil\u00e9es en France racontent leur quotidien au \u00ab\u00a0Monde...","dateModified":"2022-08-24T14:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:50:47+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est arriv\u00e9 mercredi en Ukraine, qui c\u00e9l\u00e8bre son Jour de l\u2019ind\u00e9pendance. \u00ab\u00a0C\u2019est la troisi\u00e8me fois que Boris Johnson est en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Tous les pays ne sont pas aussi chanceux d\u2019avoir un tel ami\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en le recevant. Il a remis \u00e0 M. Johnson l\u2019Ordre de la Libert\u00e9, la plus haute d\u00e9coration ukrainienne pouvant \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 un \u00e9tranger.          \u00ab\u00a0Ce qui se passe en Ukraine nous concerne tous. C\u2019est pourquoi je suis \u00e0 Kiev aujourd\u2019hui. C\u2019est pourquoi le Royaume-Uni continuera de se tenir aux c\u00f4t\u00e9s de nos amis Ukrainiens. Je crois que l\u2019Ukraine peut et va gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Boris Johnson sur Twitter.                    Il a \u00e9galement promis une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, de 54\u00a0millions de livres (64\u00a0millions d\u2019euros). Donn\u00e9e favorite pour remplacer Boris Johnson, Liz Truss, actuellement cheffe de la diplomatie britannique, a \u00e9galement affich\u00e9 son soutien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est le jour o\u00f9 le peuple ukrainien c\u00e9l\u00e8bre son ind\u00e9pendance, mais il doit se battre pour l\u2019avenir de son pays, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de campagne.\u00a0Si je deviens premi\u00e8re ministre, je ferai tout mon possible pour que la flamme de la libert\u00e9 en Ukraine continue de briller.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/c1d2aec_ppp-gar40-ukraine-crisis-britain-johnson-0824-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson en visite \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-08-24T17:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:44:00+00:00","articleBody":"     Les importations russes au Royaume-Uni se sont effondr\u00e9es depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les importations de biens de Russie ont baiss\u00e9 de 33\u00a0millions de livres [39\u00a0millions d\u2019euros] en juin\u00a0\u00bb \u2013 en chute de 97\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne mensuelle avant f\u00e9vrier \u2013 \u00ab\u00a0et sont au plus bas depuis\u00a0\u00bb 1997 et le d\u00e9but des statistiques d\u2019import-export actuelles, affirme le Bureau national des statistiques (ONS) britannique, mercredi.          Il n\u2019y a notamment eu aucune importation de combustible ni de carburant en provenance de Russie en juin, une premi\u00e8re depuis que ces statistiques existent, et les importations de toutes les mati\u00e8res premi\u00e8res ont baiss\u00e9 depuis f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Cela repr\u00e9sente une diminution de 499\u00a0millions de livres\u00a0[591\u00a0millions d\u2019euros]\u00a0\u00bb d\u2019importations de carburant russe, rel\u00e8ve l\u2019ONS. Avant la guerre, le p\u00e9trole russe comptait pour 8\u00a0% du total de la demande britannique, 4\u00a0% pour le gaz naturel, selon le gouvernement.          Si les exportations ont pour leur part l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 en juin compar\u00e9 \u00e0 mai, leur niveau a chut\u00e9 de 67\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne mensuelle avant la guerre. Les ventes de produits chimiques ont en particulier progress\u00e9 vers la Russie en juin, notamment les produits m\u00e9dicaux et pharmaceutiques, exempts de sanctions. Si l\u2019ONS rel\u00e8ve le r\u00f4le des sanctions dans la baisse des \u00e9changes, l\u2019organisme ajoute cependant que beaucoup d\u2019entreprises se sont probablement autocensur\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni n\u2019importe presque plus rien de Russie depuis juin","dateModified":"2022-08-24T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:40:03+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb en Ukraine, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, d\u00e9non\u00e7ant une nouvelle fois la \u00ab\u00a0folie de la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 cette malheureuse jeune femme qui est morte \u00e0 cause d\u2019une bombe sous le si\u00e8ge de sa voiture \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daria Douguina, journaliste et politologue de 29\u00a0ans, fille d\u2019un philosophe et \u00e9crivain ultranationaliste, tu\u00e9e samedi dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait.          Ce passage n\u2019est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u. Andrii Yurash, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine au Vatican, a r\u00e9pliqu\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Le discours du pape aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevant, et m\u2019a fait penser \u00e0 bien des choses\u00a0: je ne peux pas mettre sur le m\u00eame plan agresseur et victime, violeur et victime de viol. Comment est-il possible de consid\u00e9rer une des id\u00e9ologues de l\u2019imp\u00e9rialisme comme une victime innocente\u00a0?\u00a0\u00bb                    Dans son discours, le pape a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je porte les prisonniers dans mon c\u0153ur, en particulier ceux qui sont dans un \u00e9tat fragile, et je demande aux autorit\u00e9s responsables de prendre des mesures pour leur lib\u00e9ration.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je pense aux enfants. Tant de morts, et tant de r\u00e9fugi\u00e9s. Tant de bless\u00e9s. Tant d\u2019enfants ukrainiens et russes sont devenus orphelins. Les orphelins n\u2019ont pas de nationalit\u00e9\u00a0: ils ont perdu un p\u00e8re ou une m\u00e8re, qu\u2019ils soient Russes ou Ukrainiens.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ceux qui tirent profit de la guerre (\u2026) sont des d\u00e9linquants qui assassinent l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a conclu le pape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois critiqu\u00e9 pour ses propos sur Daria Douguina","dateModified":"2022-08-24T13:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:36:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de la Russie, a adress\u00e9 mercredi un message de f\u00e9licitations au peuple ukrainien \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance. La d\u00e9claration a provoqu\u00e9 l\u2019ire de Kiev.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a qualifi\u00e9 ces f\u00e9licitations de \u00ab\u00a0bouffonnerie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il semble que Loukachenko croit vraiment que le monde ne remarque pas sa participation active aux crimes contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Podoliak sur Twitter, d\u00e9non\u00e7ant un message \u00ab\u00a0cynique\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0aura des cons\u00e9quences\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Bi\u00e9lorussie de \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-24T13:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:32:01+00:00","articleBody":"     Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et celui de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie atomique russe (Rosatom) se sont rencontr\u00e9s, mercredi, pour discuter d\u2019une inspection de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus puissante centrale d\u2019Europe.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi, celui de Rosatom, Alexe\u00ef Likhatchev, ainsi que l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s des organisations internationales \u00e0 Vienne, Mikha\u00efl Oulianov, se sont vus \u00e0 Istanbul, en Turquie.          MM. Grossi et Likhatchev \u00ab\u00a0ont discut\u00e9 en d\u00e9tail de l\u2019ensemble des sujets relatifs \u00e0 l\u2019inspection pr\u00e9vue par l\u2019AIEA de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence russe. \u00ab\u00a0La partie russe partage l\u2019intention (\u2026) d\u2019organiser une telle mission dans un avenir proche, d\u00e8s que la situation militaire sur le terrain le permettra, et est pr\u00eate \u00e0 apporter toute sorte de soutien, y compris logistique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Dans un tweet, M.\u00a0Grossi a dit avoir eu des \u00ab\u00a0discussions techniques importantes \u00e0 Istanbul sur la mission imminente de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia. Une inspection de Zaporijia par l\u2019AIEA fait l\u2019objet de discussions depuis plusieurs semaines, mais ses modalit\u00e9s pratiques restent sujettes \u00e0 d\u00e9bat, l\u2019Ukraine et la Russie ayant chacune leurs conditions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA et l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie atomique russe discutent d\u2019une inspection \u00e0 la centra...","dateModified":"2022-08-24T13:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:24:52+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-24T13:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:17:51+00:00","articleBody":"    Tchat.\r\nUne d\u00e9faillance tel que le sc\u00e9nario observ\u00e9 a Fukushima conduirait vraisemblablement donc au d\u00e9versement de mat\u00e9riel irradi\u00e9 dans la Dniepr, \u00e0 un risque de pollution majeure en Mer noire et la d\u00e9pose d'a\u00e9rosols sur les terres agricoles. Quels sont les risques notamment alimentaires que nous pouvons craindre ?    Ben         Bonjour,          En cas de v\u00e9ritable \u00ab\u00a0catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia (de type Fukushima), il y aurait des retomb\u00e9es radioactives par voie atmosph\u00e9rique et par voie liquide. Pour le volet atmosph\u00e9rique, il faudra examiner la direction des vents durant les phases de rejet et d\u00e9terminer quelles sont les zones soumises \u00e0 des retomb\u00e9es radioactives significatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:12:34+00:00","articleBody":"    Est-ce que les 2 parties ne jouent pas \u00e0 la strat\u00e9gie du fou pour mobiliser leurs soutiens au m\u00e9pris de toute l'Europe, ce qui expliquerait la \"demande de retenue\" s'appliquant aussi aux Ukrainiens ?    Rick         Bonjour,          Oui, la Russie joue depuis le d\u00e9but \u00e0 la strat\u00e9gie du fou \u00e0 travers les menaces nucl\u00e9aires \u00e9nonc\u00e9es par Vladimir Poutine, l\u2019assaut extr\u00eamement risqu\u00e9 contre la centrale de Zaporijia le 4\u00a0mars, etc. Est-ce que l\u2019Ukraine fait de m\u00eame\u00a0? Celle-ci cherche \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de son territoire, elle n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 laisser un Etat hostile en possession d\u2019une centrale nucl\u00e9aire. Les options de l\u2019Ukraine pour r\u00e9cup\u00e9rer cette centrale sont tr\u00e8s limit\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:08:51+00:00","articleBody":"    Est-ce que la centrale de Zaporijia est active actuellement \u00e0 100% de sa capacit\u00e9 et quelle part de l'\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne fournit-elle?\nQuel est l int\u00e9r\u00eat actuel pour les russes de la contr\u00f4ler hormis une prise de guerre?    Xavier         Bonjour,Pardon d\u2019\u00eatre impr\u00e9cis, mais, d\u2019apr\u00e8s mes informations, seul un r\u00e9acteur produit encore de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas. Les autres r\u00e9acteurs sont en pause en raison du danger, mais aussi du fait que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne est quasi \u00e0 l\u2019arr\u00eat.          Les Russes ont besoin de la centrale pour alimenter la zone occup\u00e9e. Mais l\u2019objectif de d\u00e9part, en f\u00e9vrier, \u00e9tait de s\u2019emparer imm\u00e9diatement de trois centrales nucl\u00e9aires\u00a0: Tchernobyl, Zaporijia et Ioujnooukra\u00efnsk (au nord d\u2019Odessa). La derni\u00e8re op\u00e9ration a rat\u00e9 et la Russie a subi de lourdes pertes parmi ses unit\u00e9s de parachutistes dans l\u2019objectif de capturer Ioujnooukra\u00efnsk. L\u2019id\u00e9e de l\u2019\u00e9tat-major russe \u00e9tait de faire de ces centrales des bases militaires d\u2019o\u00f9 ils \u00e9taient ind\u00e9logeables (\u00e0 cause du danger de catastrophe nucl\u00e9aire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T14:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:03:22+00:00","articleBody":"    Qui profite de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par la centrale ? Qu'adviendrait-il si les lignes de transmission \u00e9taient compl\u00e8tement coup\u00e9es ?    jibiji         Bonjour,          La centrale alimente le r\u00e9seau ukrainien. L\u2019un des enjeux des combats qui ont lieu autour de la centrale est pour les Russes de couper l\u2019approvisionnement vers l\u2019Ukraine en bombardant les lignes \u00e0 haute tension. Ce qui peut aussi d\u00e9clencher des probl\u00e8mes graves au niveau de la centrale. La Russie souhaite confisquer l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la centrale pour alimenter la zone qu\u2019elle occupe en Ukraine et jusqu\u2019\u00e0 la Crim\u00e9e (qui souffre d\u2019un grave d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9). Pour ce faire, la Russie tente de raccorder le r\u00e9seau sud \u00e0 la centrale. J\u2019ignore dans quels d\u00e9lais c\u2019est faisable, mais il est probable que l\u2019Ukraine d\u00e9truise ces infrastructures. C\u2019est aussi probablement une des raisons pour lesquelles des explosions retentissent autour de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:00:01+00:00","articleBody":"    Tchat : Bonjour, existe-t-il des options techniques pour minimiser le risque de rejets radioactifs \/ s\u00e9curiser davantage la centrale en tenant compte du contexte actuel ? Son arr\u00eat contribuerait-il \u00e0 accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 ?      KB        Une mise en arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire serait-elle de nature \u00e0 limiter le risque de catastrophe li\u00e9 \u00e0 une atteinte aux r\u00e9acteurs ? Est-ce possible dans les faits ?    Art         La priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9militariser la zone dans un vaste p\u00e9rim\u00e8tre, mais les atteintes \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 li\u00e9es aux d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les tirs et \u00e0 la d\u00e9sorganisation du travail pour les \u00e9quipes de maintenance et de conduite des r\u00e9acteurs ne vont pas se r\u00e9soudre facilement. Dans la mesure du possible, arr\u00eater les r\u00e9acteurs (actuellement deux sur six sont en production) est une fa\u00e7on de r\u00e9duire les risques (diminution de la quantit\u00e9 de mati\u00e8re radioactive pr\u00e9sente sur le site par d\u00e9croissance des radionucl\u00e9ides \u00e0 tr\u00e8s courte p\u00e9riode, moindre difficult\u00e9 \u00e0 refroidir les installations\u2026), mais il faut dans tous les cas maintenir les fonctions de refroidissement des piscines de d\u00e9sactivation des combustibles irradi\u00e9s, donc avoir des sources d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fiable, des moyens de pompage d\u2019eau de refroidissement op\u00e9rationnels et des hommes capables de prendre rapidement les bonnes d\u00e9cisions et de les mettre en \u0153uvre. Rappelons que la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire n\u2019est pas une op\u00e9ration simple et qu\u2019elle pr\u00e9sente des risques sp\u00e9cifiques si elle n\u2019est pas effectu\u00e9e correctement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:56:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nZaporijia \u00e9tant sur le territoire ukrainien, pourquoi faut-il l'autorisation de Poutine pour diligenter une inspection de la centrale?    marco97110         Bonjour,La ville de Zaporijia reste sous contr\u00f4le ukrainien. La centrale nucl\u00e9aire se trouve \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest, \u00e0 Enerhodar, en zone occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars. La centrale porte simplement le nom de la pr\u00e9fecture, tout comme l\u2019oblast, d\u2019o\u00f9 la confusion qui est parfois faite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:01:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:51:37+00:00","articleBody":"    comment peut on renvoyer dos \u00e0 dos la russie et l 'ukraine  pour le bombardement de la centrale? il est \u00e9vident que c'est l ukraine qui envoie les obus, les russes sont ils assez fous pour subir leur propre bombardement?????    morlar         Bonjour,          Souvenez-vous que l\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 des obus sur la centrale lors de l\u2019assaut du 4\u00a0mars. Le monde entier a vu les images du bombardement effectu\u00e9 par les chars et les obusiers russes pour neutraliser la petite unit\u00e9 ukrainienne qui assurait sa s\u00e9curit\u00e9 (c\u2019est-\u00e0-dire une protection contre une \u00e9ventuelle attaque terroriste). D\u2019autre part, il existe de nombreuses vid\u00e9os prouvant que la Russie concentre des moyens militaires au sein de la centrale, notamment dans un immense hangar abritant la turbine d\u2019un r\u00e9acteur. Il est probable que l\u2019arm\u00e9e russe stocke des munitions dans l\u2019enceinte de la centrale (je n\u2019ai pas dit dans les b\u00e2timents abritant les r\u00e9acteurs) afin de tirer depuis la centrale vers Nikopol et Marhanets. Des villes qui sont bombard\u00e9es depuis plusieurs mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:45:02+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Chareyron \r\nOn parle beaucoup de Zaporijia, mais existe-t-il d\u2019autres risques nucl\u00e9aires r\u00e9els ailleurs en Ukraine en raison de l\u2019invasion russe ?    Amstradeus        Tchat\r\nBonjour,\r\nEn plus de Tchernobyl et de Zaporijia, l'Ukraine poss\u00e8de deux autres centrales nucl\u00e9aires : quelle est la situation de celles-ci ? Quelle est leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 respective ?\r\nMerci    -PHI         Bonjour,          La situation de guerre entra\u00eene des risques sp\u00e9cifiques sur pratiquement toutes les installations nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine. D\u2019autres centrales que celle de Zaporijia auraient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0survol\u00e9es\u00a0\u00bb par des missiles, et des tirs auraient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s \u00e0 moins de 20 \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale d\u2019Ukraine du Sud. A noter que deux r\u00e9acteurs 400\u00a0MWe de la centrale de Rivne ne pr\u00e9sentent pas de garanties de confinement \u00e9quivalentes \u00e0 celles des autres r\u00e9acteurs. Il ne faut pas oublier non plus les nombreuses installations de traitement et entreposage de d\u00e9chets radioactifs (un site de ce type a, par exemple, subi des dommages du fait de bombardements \u00e0 Kiev au d\u00e9but du conflit), ni les installations de recherche (la source de neutrons de l\u2019institut de physique de Kharkiv a subi de tr\u00e8s nombreux dommages depuis pratiquement le d\u00e9but du conflit). A priori, \u00e0 notre connaissance, ces d\u00e9g\u00e2ts n\u2019auraient pas conduit pour l\u2019instant \u00e0 des rejets radioactifs notables, d\u2019apr\u00e8s le suivi de la situation radiologique de la Criirad.          Sur le plan radiologique, il faut penser aussi aux sources radioactives qui ne sont plus g\u00e9r\u00e9es correctement et peuvent \u00eatre dispers\u00e9es\u00a0; aux installations contenant des mati\u00e8res \u00e0 radioactivit\u00e9 naturelle \u00e9lev\u00e9e atteintes par des tirs (par exemple cendres de centrales thermiques)\u00a0; au mat\u00e9riel militaire qui peut contenir des substances radioactives (p\u00e9n\u00e9trateurs \u00e0 l\u2019uranium appauvri, thorium)\u00a0; etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:38:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA t-on des informations compl\u00e9mentaires sur l'origine des bombardements de cette centrale     Cocobul         Bonjour,          Malheureusement, nous sommes en plein brouillard \u00e0 ce sujet. La centrale se trouve dans une zone de combat \u00e0 laquelle les observateurs ind\u00e9pendants n\u2019ont pas acc\u00e8s. M\u00eame chose pour la ville toute proche d\u2019Enerhodar, sous contr\u00f4le russe. Il n\u2019existe, \u00e0 ma connaissance, qu\u2019un seul exemple clair de bombardement ukrainien sur la centrale. Dans une vid\u00e9o post\u00e9e par des militaires ukrainiens, on voit un drone-suicide frapper une concentration de soldats russes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre de la centrale. Si l\u2019Ukraine utilise des munitions guid\u00e9es pour frapper l\u2019arm\u00e9e russe sur cette zone, elle ne s\u2019en vante pas, pour des raisons \u00e9videntes. Il n\u2019est pas exclu non plus que l\u2019arm\u00e9e russe tire depuis la centrale, o\u00f9 elle est relativement prot\u00e9g\u00e9e et ne craint pas de riposte massive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:33:03+00:00","articleBody":"    Tchat \r\nBonjour, \r\nCette prise d\u2019otage r\u00e9v\u00e8le la faiblesse de l\u2019autorit\u00e9 de L\u2019AIEA, comment l\u2019expliquer ? Comment la r\u00e9former ?     Paluel          Bonjour,          l\u2019AIEA n\u2019assure pas la s\u00e9curit\u00e9 des centrales, c\u2019est la responsabilit\u00e9 des Etats. L\u2019assaut russe au moyen de blind\u00e9s et d\u2019artillerie lourde sur la centrale au tout d\u00e9but de la guerre r\u00e9v\u00e8le qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un objectif militaire pour Moscou. L\u2019Ukraine ne disposait sur place que d\u2019une petite unit\u00e9 l\u00e9g\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 contrer une attaque terroriste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour votre travail sur ce conflit. Concernant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporija, qui fait actuellement l'objet d'un chantage de la part de la Russie \u00e0 destination des Ukrainiens mais \u00e9galement des Europ\u00e9ens, quelles seraient les cons\u00e9quences d'un incident pour la Russie? Peut-on envisager qu'elle soit d\u00e9truite si les troupes russes ne peuvent plus la tenir?    Luckyjack         Bonjour, Les risques d\u2019accident grave \u00e0 la centrale de Zaporijia sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s pour de multiples raisons. Les bombardements causent des d\u00e9g\u00e2ts qui portent atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9, par exemple l\u2019endommagement de lignes \u00e0 haute tension (actuellement il n\u2019y aurait plus qu\u2019une ligne 750\u00a0kilovolt (kV) sur quatre et la ligne de 330\u00a0kV a encore \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e puis r\u00e9tablie). La situation d\u2019occupation militaire et de guerre sur le site entra\u00eene \u00e9galement un \u00e9tat de stress et de d\u00e9sorganisation du travail inacceptable. De nombreux salari\u00e9s ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion, ceux qui restent travaillent sous la menace,\u00a0etc. Rappelons que l\u2019accident nucl\u00e9aire de Three Mile Island, en\u00a01979 aux Etats-Unis, et la catastrophe de Tchernobyl, en\u00a01986 en Ukraine (qui faisait partie \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019URSS) sont en partie dues \u00e0 des erreurs humaines.          Par ailleurs, la maintenance ne peut plus \u00eatre effectu\u00e9e correctement depuis des semaines \u00e0 Zaporijia. En cas d\u2019accident grave concernant l\u2019un des six r\u00e9acteurs de Zaporijia (ou l\u2019entreposage de plus de quatre mille assemblages de combustible irradi\u00e9s sur une aire non bunk\u00e9ris\u00e9e), les rejets radioactifs pourraient bien s\u00fbr entra\u00eener des retomb\u00e9es sur le territoire russe. Cela d\u00e9pend de la nature de l\u2019accident, de l\u2019intensit\u00e9 et de la dur\u00e9e des rejets et de la direction des vents (ainsi que des pr\u00e9cipitations) pendant les rejets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:29:45+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'Ukraine s'oppose t elle depuis le d\u00e9but \u00e0 la visite des membres de l'IAEA ?     Jean         Bonjour,Ce n\u2019est pas exact. L\u2019Ukraine s\u2019oppose \u00e0 ce que la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) passe par la Russie, puis par le territoire occup\u00e9 par les militaires russes, ce qui donnerait une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 l\u2019invasion. L\u2019Ukraine exige, et non sans raison, que son int\u00e9grit\u00e9 territoriale soit respect\u00e9e par les organisations internationales. Emmanuel Macron a rapport\u00e9, apr\u00e8s son entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine la semaine derni\u00e8re, que la Russie acceptait que la d\u00e9l\u00e9gation passe par l\u2019Ukraine puis traverse la ligne de front. Mais M.\u00a0Poutine n\u2019a pas clairement confirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9. La mission peut achopper \u00e0 cause de d\u00e9tails de ce genre. Traverser la ligne de front implique des risques \u00e9lev\u00e9s d\u2019incident militaire. Une civile ukrainienne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e il y a deux jours en traversant la ligne de front au sein d\u2019un convoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:26:01+00:00","articleBody":"    TCHAT. Pourquoi, \u00e0 l'ONU, les pays occidentaux n'exigent pas le retrait des troupes russes comme unique solution \u00e0 la pr\u00e9servation de la centrale nucl\u00e9aire, tout simplement ? \u00c7a para\u00eet tellement \u00e9vident comme argument ! On n'entend ces pays que demander des demi-mesures j'ai l'impression\u2026    Nico de Toulon         Bonjour,          C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019a demand\u00e9 Emmanuel Macron ce matin, tout comme d\u2019autres responsables politiques occidentaux, le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU). Tous demandent une d\u00e9militarisation de la centrale, mais la Russie consid\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment la centrale comme une prise de guerre et ne donnera probablement pas suite si elle n\u2019est pas contrainte par des moyens diplomatiques ou militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:29:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:23:51+00:00","articleBody":"    \"Tchat\" Si les Russes refusent de d\u00e9militariser la centrale et que l'arm\u00e9e russe encadre strictement la visite, quel est l'int\u00e9r\u00eat d'une telle visite dans ces conditions ? Si les Russes veulent cacher certains de leurs actes ils pourront le faire sans trop de difficult\u00e9s, non ?     Rad-Yo Actif         La Russie peut effectivement tenter d\u2019utiliser la visite de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) pour favoriser son r\u00e9cit de pays responsable laissant travailler les inspecteurs internationaux. Mais les conclusions de ces derniers peuvent aussi \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9favorables \u00e0 la Russie. La visite s\u2019accompagne de risques pour tout le monde, mais on ne peut pas dire \u00e0 l\u2019avance qu\u2019elle ne servira \u00e0 rien. Les inspecteurs de l\u2019AIEA sont des professionnels certainement capables de voir beaucoup de d\u00e9tails cach\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe. Un aspect important r\u00e9side dans la possibilit\u00e9 d\u2019entretiens avec les employ\u00e9s de la centrale hors de la surveillance russe. Cela d\u00e9pend beaucoup de d\u00e9tails techniques qui sont actuellement n\u00e9goci\u00e9s par les trois parties.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:22:00+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, ne peut-on pas imaginer une mission internationale (ou casque bleus) qui s\u00e9curiserait la centrale de Zaporijia en fournissant de mani\u00e8re \u00e9gale chaque camps en \u00e9lectricit\u00e9 ?     Willym18         Bonjour,          C\u2019est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par la partie ukrainienne il y a quelque temps d\u00e9j\u00e0. Elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019effet, car le d\u00e9ploiement d\u2019une mission internationale de l\u2019ONU est une op\u00e9ration tr\u00e8s complexe diplomatiquement et logistiquement. Cela peut prendre des mois, alors que le probl\u00e8me est urgent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:19:09+00:00","articleBody":"    Tchat - Bonjour, bien qu'il soit \u00e9videmment impossible de d\u00e9loger l'arm\u00e9e russe de la centrale de Zaporijia sans provoquer de catastrophe nucl\u00e9aire, les ukrainiens ne pourraient-ils pas faire un si\u00e8ge ou du moins bloquer les voies d'aprovisionnement de l'arm\u00e9e russe install\u00e9e dans la centrale jusqu'\u00e0 ce qu' elle se rende? Merci.    Amandine         Bonjour,          le si\u00e8ge de la centrale augmenterait aussi le risque d\u2019une catastrophe, car il aurait un impact grave sur le travail du personnel de la centrale. D\u2019autre part, l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure depuis le d\u00e9but du conflit de mener une contre-offensive de large envergure. Il n\u2019est pas exclu que l\u2019Ukraine finisse par trouver les moyens militaires de chasser l\u2019envahisseur russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:19:09+00:00","articleBody":"    tchat - Bonjour et merci pour votre disponibilit\u00e9 pour ce live. Une question sur le risque de bombardement. J'ai cru comprendre que les centrales nucl\u00e9aires de l'\u00e8re sovi\u00e9tique ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2ties pour r\u00e9sister justemment \u00e0 ce type d'attaques. Quand est-il vraiment?     Romain         Bonjour,          Dans les centrales sovi\u00e9tiques, les r\u00e9acteurs sont prot\u00e9g\u00e9s par des murs en b\u00e9ton arm\u00e9 tr\u00e8s \u00e9pais, pouvant probablement r\u00e9sister \u00e0 des obus ou roquettes de petits calibres. Mais la centrale est un organisme complexe, o\u00f9 la destruction d\u2019\u00e9l\u00e9ments sensibles peut provoquer une cha\u00eene d\u2019incidents d\u00e9bouchant sur une catastrophe. par ailleurs, si le personnel subit des pertes, cela peut aussi conduire \u00e0 une catastrophe. Enfin, il existe le risque que des projectiles touchent des mati\u00e8res radioactives us\u00e9es, stock\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des r\u00e9acteurs en attendant leur retraitement. Ces d\u00e9chets, qui sont beaucoup moins prot\u00e9g\u00e9s que le r\u00e9acteur, peuvent provoquer une contamination massive autour de la centrale s\u2019ils sont lib\u00e9r\u00e9s dans l\u2019atmosph\u00e8re par un incendie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T17:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:13:08+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, pourriez-vous expliquer les diff\u00e9rences de type de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire ?    Bibi         Bonjour,          Les six r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia, en ce qui concerne la \u00ab\u00a0s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, se rapprochent des r\u00e9acteurs exploit\u00e9s en France. Ils disposent en particulier d\u2019une enceinte de confinement relativement robuste. Une catastrophe nucl\u00e9aire sur ce type de r\u00e9acteurs ne conduirait pas \u00e0 des m\u00e9canismes de rejets radioactifs identiques \u00e0 ceux du r\u00e9acteur no\u00a04 de Tchernobyl en\u00a01986 (feu de graphite, par exemple, absence d\u2019enceinte de confinement,\u00a0etc.). Cependant, on peut envisager s\u00e9rieusement des sc\u00e9narios \u00e0 Zaporijia conduisant \u00e0 des rejets de type Fukushima (la perte des capacit\u00e9s de refroidissement avait conduit \u00e0 la fusion de trois c\u0153urs avec explosion hydrog\u00e8ne et rejets massifs dans l\u2019atmosph\u00e8re et l\u2019oc\u00e9an). Pour Fukushima, la contamination avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s significative, bien au-del\u00e0 de 20\u00a0kilom\u00e8tres. On peut envisager pour Zaporijia des sc\u00e9narios conduisant \u00e0 des rejets bien plus importants encore (sabotages, tir de projectile avec p\u00e9n\u00e9trateur sp\u00e9cifique sur les r\u00e9acteurs, explosion de mat\u00e9riaux sur le site, perte totale des capacit\u00e9s de refroidissement nominales et de secours sur les six r\u00e9acteurs).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:08:33+00:00","articleBody":"    \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb Comment pourrait se d\u00e9rouler une visite sereine de l\u2019AIEA avec les armements de la Russie pr\u00e9sents sur site? Vont-ils les retirer avant cette visite? Sous quel d\u00e9lai la visite pourrait avoir lieu?    AlainR69         Bonjour, les Russes refusent de d\u00e9militariser la centrale. Ils vont sans doute dissimuler leurs armes ou les \u00e9loigner des points les plus sensibles de la centrale pour que les inspecteurs ne les voient pas. La visite sera strictement encadr\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Les d\u00e9lais ne sont pas connus pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:59:10+00:00","articleBody":"     Ivan Souchko, le chef de l\u2019administration temporaire de Mikha\u00eflivka, une ville situ\u00e9e dans une zone se trouvant sous contr\u00f4le russe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un attentat \u00e0 la bombe, rapporte l\u2019agence de presse russe Interfax, qui cite le message d\u2019un responsable local sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire d\u2019une ville sous contr\u00f4le russe tu\u00e9 dans un attentat","dateModified":"2022-08-24T12:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:53:03+00:00","articleBody":"     Bruno Chareyron, directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d\u2019information ind\u00e9pendantes sur la radioactivit\u00e9 (Criirad), et Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, vont bient\u00f4t r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t commencer","dateModified":"2022-08-24T12:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:49:28+00:00","articleBody":"     Dans un texte mis en ligne \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance ukrainienne, le pr\u00e9sident des Etats-Unis annonce une nouvelle tranche d\u2019aide d\u2019\u00ab\u00a0environ 2,98\u00a0milliards de dollars d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements qui seront fournis dans le cadre de l\u2019initiative d\u2019aide \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine. Cela permettra \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019acqu\u00e9rir des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et de munitions, des syst\u00e8mes antidrones et des radars pour s\u2019assurer qu\u2019elle peut continuer \u00e0 se d\u00e9fendre sur le long terme\u00a0\u00bb.          Cette aide, la plus importante accord\u00e9e \u00e0 Kiev par Washington depuis six mois, provient d\u2019un fonds du Pentagone qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour des op\u00e9rations imm\u00e9diates ou pour l\u2019acquisition d\u2019armements. L\u2019enveloppe est diff\u00e9rente d\u2019un autre fonds qui permet au pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u2019ordonner le transfert imm\u00e9diat \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019armes, de mat\u00e9riel et d\u2019\u00e9quipements \u00e0 partir des stocks existants.          Vendredi, le Pentagone avait annonc\u00e9 y puiser 775\u00a0millions de dollars, pour une nouvelle aide comprenant notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, qui ont \u00ab\u00a0chang\u00e9 la donne sur le champ de bataille\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de presque 3\u00a0milliards de dollars","dateModified":"2022-08-24T12:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:49:02+00:00","articleBody":"     La crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine se renforce tandis que la centrale de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, est redevenue, depuis vendredi 5\u00a0ao\u00fbt, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements quotidiens. Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de tirs qui n\u2019avaient cependant pas provoqu\u00e9, mardi 9\u00a0ao\u00fbt, de fuite radioactive. Des images diffus\u00e9es par les m\u00e9dias russes montrent des impacts de projectiles ind\u00e9termin\u00e9s sur le p\u00e9rim\u00e8tre de la centrale nucl\u00e9aire, et la partie arri\u00e8re d\u2019une roquette de gros calibre (notoirement impr\u00e9cise) plant\u00e9e dans le sol.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-24T12:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:40:00+00:00","articleBody":"     La plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements entre la Russie et l\u2019Ukraine. Plusieurs pays ont exprim\u00e9 leurs craintes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/2b585ae_1661270560064-web-inter-3422-centrale-zaporijia-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avanc\u00e9es des troupes russes autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia","dateModified":"2022-08-24T12:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:35:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pris ses quartiers dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus puissante d\u2019Europe. Et bien malin qui saura l\u2019en d\u00e9loger sans provoquer une catastrophe environnementale. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019avoir prise d\u2019assaut le 4\u00a0mars, ils ont imm\u00e9diatement install\u00e9 des tanks et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale, de mani\u00e8re \u00e0 s\u2019assurer que personne n\u2019osera tirer. Ils s\u2019y sentent \u00e0 l\u2019aise et prennent la population en otage\u00a0\u00bb, peste Dmitry Orlov, 37\u00a0ans, maire d\u2019Enerhodar, ville mitoyenne de la centrale.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise en otage par l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise en otage","dateModified":"2022-08-24T12:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:29:59+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de constater, semaine apr\u00e8s semaine, l\u2019\u00e9volution des territoires contr\u00f4l\u00e9s par les Russes en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais aussi ceux repris par les forces ukrainiennes.          Elle est \u00e9tablie \u00e0 partir des observations de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, celles de l\u2019Institut australien de politique strat\u00e9gique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI), ainsi que celles de War Mapper. Enfin, elle est mise \u00e0 jour en d\u00e9but de semaine, avec les donn\u00e9es de la semaine \u00e9coul\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine","dateModified":"2022-08-24T12:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:18:08+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine a commenc\u00e9 il y a six mois, les Etats-Unis devraient annoncer, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, une aide militaire d\u2019environ 3\u00a0milliards de dollars destin\u00e9e \u00e0 investir dans l\u2019achat de mat\u00e9riel et dans la formation. Un montant qui s\u2019ajoute aux nombreuses contributions de pays occidentaux, qui pr\u00e9sentent depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier un front uni contre l\u2019offensive men\u00e9e par Vladimir Poutine. Les pays qui soutiennent Kiev ont vers\u00e9 au moins 84,2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire, financi\u00e8re ou humanitaire, selon les derni\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es le 3\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 par l\u2019Institut Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles nations ont le plus aid\u00e9 Kiev financi\u00e8rement\u00a0?","dateModified":"2022-08-24T12:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T10:44:46+00:00","articleBody":"     Difficile de trouver un produit plus strat\u00e9gique que le carburant dans une guerre. Moins que quiconque, les dirigeants du g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais TotalEnergies ne peuvent l\u2019ignorer. Or, en d\u00e9tenant une part du gisement de Termokarstovo\u00efe, d\u2019o\u00f9 est extrait un hydrocarbure liquide qui, transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler des avions de combat russes engag\u00e9s dans la guerre contre l\u2019Ukraine, ils s\u2019exposent \u00e0 une terrible accusation\u00a0: aider Moscou dans l\u2019agression arm\u00e9e qui, depuis six mois, transforme une partie de l\u2019Europe en zone de mort et de d\u00e9solation et menace l\u2019int\u00e9grit\u00e9 d\u2019un Etat souverain.                    Lire aussi :  TotalEnergies en Russie\u00a0: il faut cesser de fermer les yeux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial","dateModified":"2022-08-24T10:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T10:35:19+00:00","articleBody":"               \u00ab\u00a0Ukrainiennes, Ukrainiens, au nom de la France, en ce jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, je tenais \u00e0 vous adresser ce message d\u2019amiti\u00e9, ce message d\u2019esp\u00e9rance, au nom de toutes les Fran\u00e7aises et de tous les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a dit en pr\u00e9ambule le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991, par les urnes, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de b\u00e2tir une Ukraine ind\u00e9pendante. Ce choix, nous l\u2019avons toujours soutenu, et nous continuerons de le soutenir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Parce que c\u2019est ainsi que nous voyons les relations internationales, l\u2019ordre de notre monde, par cette libert\u00e9 et ce droit reconnu \u00e0 chaque peuple de d\u00e9cider pour lui-m\u00eame. En trente-et-un ans, votre nation s\u2019est transform\u00e9e, elle s\u2019est renforc\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.           De votre unit\u00e9, vous avez puis\u00e9 votre force. Voil\u00e0 pourquoi ce 24\u00a0ao\u00fbt devait \u00eatre un jour de festivit\u00e9s, de joie, de fiert\u00e9. C\u2019est un jour de fiert\u00e9. Mais au lieu de toutes les festivit\u00e9s l\u00e9gitimes, c\u2019est aux morts et aux combattants que nous pensons aujourd\u2019hui, au courage, \u00e0 la r\u00e9silience de votre peuple. Car il y a six mois, jour pour jour, la Russie a fait un choix funeste, celui de mener une guerre \u00e0 votre pays, \u00e0 votre peuple, en semant la mort et la destruction. Elle pensait mener un guerre \u00e9clair et \u00e9crasante et n\u2019avait mesur\u00e9 ni votre unit\u00e9, ni votre courage. Ce 24\u00a0ao\u00fbt doit \u00eatre un jour d\u2019esp\u00e9rance, un jour d\u2019unit\u00e9 de votre peuple. [\u2026] Vous tenez, et vous savez pouvoir compter sur notre soutien \u00e0 tous, aujourd\u2019hui comme demain.           Le chef de l\u2019Etat est ensuite revenu sur la mobilisation de la France \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier jour, d\u2019abord pour pr\u00e9venir la guerre et essayer de prot\u00e9ger la paix\u00a0\u00bb, avant de se mobiliser sur les plans \u00ab\u00a0\u00e9conomique, humanitaire, militaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous continuons et nous continuerons\u00a0\u00bb, a promis Emmanuel Macron avant de pr\u00e9ciser que dans quelques jours, un navire quittera Marseille \u00ab\u00a0pour acheminer des vivres et du mat\u00e9riel m\u00e9dical, du mat\u00e9riel de r\u00e9habilitation d\u2019urgence\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous nous mobilisons aujourd\u2019hui et l\u00e0 aussi nous nous mobiliserons demain pour aider \u00e0 la r\u00e9sistance militaire de l\u2019Ukraine et des Ukrainiens et aussi pour aider demain \u00e0 reconstruire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sans donner plus de d\u00e9tails.           D\u00e9fendre la souverainet\u00e9 et l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, c\u2019est d\u00e9fendre la stabilit\u00e9 de notre monde. C\u2019est refuser que les relations internationales ne soient r\u00e9gies par la violence et par le chaos. C\u2019est pourquoi aujourd\u2019hui, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de cette guerre, de l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine, vous pouvez en ce trente-et-uni\u00e8me anniversaire de votre ind\u00e9pendance \u00eatre fiers de ces trente-et-un ans de la vie contemporaine de votre pays dans ses fronti\u00e8res et de sa r\u00e9sistance exceptionnelle depuis six mois.           \u00ab\u00a0Nous soutenons l\u2019Ukraine. Nous sommes de votre c\u00f4t\u00e9, et il continuera d\u2019en \u00eatre ainsi\u00a0\u00bb, a ensuite conclu Emmanuel Macron en ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019adresse \u00e0 son tour \u00e0 la nation ukrainienne, qu\u2019il promet de \u00ab\u00a0continuer de soute...","dateModified":"2022-08-24T10:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T10:11:14+00:00","articleBody":"     En Russie, TotalEnergies n\u2019exporte pas seulement du gaz vers l\u2019Europe, comme il l\u2019explique souvent pour justifier sa pr\u00e9sence sur place. Le g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais exploite, avec son partenaire local Novatek, un gisement d\u2019o\u00f9 sont extraits des condensats de gaz, un hydrocarbure liquide qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler des avions de combat russes engag\u00e9s dans la guerre en Ukraine. L\u2019entreprise Terneftegaz, qui exploite ce gisement, est d\u00e9tenue \u00e0 49\u00a0% par TotalEnergies et \u00e0 51\u00a0% par Novatek.          Gr\u00e2ce aux informations compil\u00e9es par l\u2019ONG Global Witness et obtenues aupr\u00e8s de la base de donn\u00e9es financi\u00e8res Refinitiv, d\u00e9tenue par la Bourse de Londres, Le Monde a pu retracer la cha\u00eene d\u2019approvisionnement qui m\u00e8ne du gisement de gaz de Termokarstovo\u00efe, en Sib\u00e9rie, jusqu\u2019\u00e0 deux bases a\u00e9riennes militaires (Morozovska\u00efa et Malchevo) abritant chacune un escadron d\u2019avions de combat multir\u00f4le. Ces escadrons sont accus\u00e9s par Amnesty International et Human Rights Watch d\u2019avoir frapp\u00e9 la population civile ukrainienne, notamment lors du bombardement du Th\u00e9\u00e2tre d\u2019art dramatique r\u00e9gional de Donetskt, \u00e0 Marioupol, qui aurait caus\u00e9 la mort d\u2019environ 600 personnes, le 16\u00a0mars\u00a02022. Un \u00ab\u00a0crime de guerre av\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon Amnesty International.                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate\u00a0: comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine","dateModified":"2022-08-24T11:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:59:10+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb en Ukraine, d\u00e9non\u00e7ant une nouvelle fois la \u00ab\u00a0folie de la guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis six mois aujourd\u2019hui, le peuple ukrainien souffre de l\u2019horreur de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape, demandant \u00ab\u00a0que des mesures concr\u00e8tes soient prises pour mettre fin \u00e0 la guerre et \u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb.          Plusieurs pays ont exprim\u00e9 leurs craintes d\u2019une catastrophe dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, dans le sud du pays, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par l\u2019arm\u00e9e russe et cible de bombardements r\u00e9currents.          \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 toute cette cruaut\u00e9, \u00e0 tous ces innocents qui paient la folie de toutes les parties, car la guerre est une folie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife argentin \u00e0 l\u2019issue de son audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire au Vatican. \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 cette malheureuse jeune femme qui est morte \u00e0 cause d\u2019une bombe sous le si\u00e8ge de sa voiture \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daria Douguina, journaliste et politologue de 29\u00a0ans et fille d\u2019un philosophe et \u00e9crivain ultranationaliste, tu\u00e9e samedi dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait.          \u00ab\u00a0Je porte les prisonniers dans mon c\u0153ur, en particulier ceux qui sont dans un \u00e9tat fragile, et je demande aux autorit\u00e9s responsables de prendre des mesures pour leur lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.           Je pense aux enfants. Tant de morts, et tant de r\u00e9fugi\u00e9s. Tant de bless\u00e9s. Tant d\u2019enfants ukrainiens et russes sont devenus orphelins. Les orphelins n\u2019ont pas de nationalit\u00e9\u00a0: ils ont perdu un p\u00e8re ou une m\u00e8re, qu\u2019ils soient russes ou ukrainiens.           \u00ab\u00a0Ceux qui tirent profit de la guerre (\u2026) sont des d\u00e9linquants qui assassinent l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a conclu le souverain pontife.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois appelle \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-24T10:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:50:03+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a rappel\u00e9 mercredi, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Twitter, que, en Ukraine, \u00ab\u00a0la libert\u00e9 \u00e0 un prix\u00a0\u00bb, qu\u2019ont pay\u00e9e de leur vie les soldats ukrainiens.           Aujourd\u2019hui, nous devrions c\u00e9l\u00e9brer [le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance]. Au lieu de \u00e7a, nous devons nous battre. Parce que depuis six mois, une puissance imp\u00e9rialiste \u00e0 d\u00e9cider de nous attaquer pour nous prendre notre libert\u00e9 et nos vies, de nier notre droit d\u2019exister. Aujourd\u2019hui, je veux rendre hommage aux h\u00e9ros qui ont donn\u00e9 leur vie. Leur immense sacrifice nous rappelle que notre libert\u00e9 \u00e0 un prix. Aujourd\u2019hui, je veux aussi rendre hommage au monde libre qui nous soutient. Il n\u2019y a pas de r\u00e9sistance sans vous\u00a0! Merci\u00a0! Saluons aussi le courage et l\u2019incroyable volont\u00e9 de tous les Ukrainiens. Femmes et hommes, jeunes et plus \u00e2g\u00e9s, tous les Ukrainiens sont des soldats de la d\u00e9mocratie. Tous les Ukrainiens sont des combattants de la libert\u00e9. Ne vous m\u00e9prenez pas, nous nous battons pour notre ind\u00e9pendance et pour l\u2019ind\u00e9pendance du monde libre. Alors aujourd\u2019hui, comme un \u00e9cho, en Europe et dans l\u2019ensemble du monde libre, disons le haut et fort\u00a0: nous sommes tous ukrainiens. Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vitali Klitschko rappelle qu\u2019en Ukraine \u00ab\u00a0la libert\u00e9 \u00e0 un prix\u00a0\u00bb,\u00a0qu\u2019ont pay\u00e9e de leur vie les...","dateModified":"2022-08-24T10:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:47:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, je rends hommage aux braves femmes et hommes ukrainiens qui se battent pour leur libert\u00e9 et leur pays. L\u2019OTAN soutient l\u2019Ukraine depuis son ind\u00e9pendance et vous pouvez continuer \u00e0 compter sur l\u2019OTAN aussi longtemps qu\u2019il le faudra. L\u2019Ukraine l\u2019emportera\u00a0! \u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur Twitter le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine l\u2019emportera\u00a0\u00bb, affirme Jens Stoltenberg","dateModified":"2022-08-24T09:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:45:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a assur\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine le soutien du Royaume-Uni, \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0ukrainien.           Au peuple ukrainien, \u00e0 l\u2019occasion de votre f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, je veux que vous sachiez ceci\u00a0: aussi longtemps qu\u2019il le faudra, le Royaume-Uni sera \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, je veux que son peuple sache\u00a0: la Grande-Bretagne se tiendra \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aussi longtemps qu\u2019il le faudra.                     En soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, la c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9sidence du premier ministre, le 10 Downing Street, a par ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9e de tournesols et d\u2019hortensias bleus.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni sera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Boris J...","dateModified":"2022-08-24T09:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:43:11+00:00","articleBody":"     L\u2019hyperm\u00e9diatisation de l\u2019offensive russe en Ukraine sur les r\u00e9seaux sociaux, en particulier sur Twitter, et l\u2019importance des livraisons occidentales ont donn\u00e9 une tr\u00e8s forte visibilit\u00e9 aux armements utilis\u00e9s sur le th\u00e9\u00e2tre ukrainien. En dehors du domaine cyber, quelles armes ont \u00e9t\u00e9 les plus utilis\u00e9es\u00a0? Lesquelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes dans la premi\u00e8re phase du conflit d\u00e9marr\u00e9 le 24 f\u00e9vrier\u00a0? De nombreux experts scrutent les sources disponibles pour tenter d\u2019y voir clair dans la masse d\u2019informations qui circulent. Et, pour l\u2019instant, les armes antichars, antia\u00e9riennes et les drones figurent parmi les \u00e9quipements qui apparaissent les plus efficaces, c\u00f4t\u00e9 ukrainien, sur le plan op\u00e9rationnel.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles ont \u00e9t\u00e9 les armes les plus utilis\u00e9es\u00a0pendant le conflit ?","dateModified":"2022-08-24T09:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:41:48+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-24T09:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:41:00+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Ourdan, \r\n\r\nHabitu\u00e9 des contextes de conflits arm\u00e9s, il me semble que l'acc\u00e8s aux zones contr\u00f4l\u00e9s par les forces russes et pro-russes ne vous est pas possible (comme pour une grande majorit\u00e9 de journalistes), est-ce ici une diff\u00e9rence majeure dans votre fa\u00e7on de couvrir cette guerre en comparaison avec d'autres conflits que vous avez couverts par le pass\u00e9?     Thom         Bonjour Thom,          Je suis pr\u00e9sent en Ukraine depuis f\u00e9vrier et n\u2019ai effectivement pas acc\u00e8s au c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement le cas dans un conflit, on couvre un camp et on ne traverse pas les lignes de front \u2013 et on laisse ses coll\u00e8gues, quand c\u2019est possible, couvrir l\u2019autre camp. Les guerres o\u00f9 le m\u00eame reporter peut couvrir tous les camps sont extr\u00eamement rares.          Dans le cas du conflit ukrainien, la disproportion est, cela dit, flagrante. Alors que l\u2019Ukraine accueille volontiers des centaines, voire des milliers de journalistes \u00e9trangers, avec des restrictions d\u2019ordre militaire mais avec une v\u00e9ritable libert\u00e9 de circulation, la Russie restreint \u00e9norm\u00e9ment le travail de la presse \u00e9trang\u00e8re. Il existe donc un r\u00e9el d\u00e9ficit d\u2019information sur la Russie, particuli\u00e8rement sur l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:36:59+00:00","articleBody":"    Bonjour ! La Russie semble ne faire que de faibles \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb dans l\u2019Est et le Sud, alors m\u00eame qu\u2019elle concentre ses forces sur ces r\u00e9gions. 1) comment expliquer cela, eu \u00e9gard notamment \u00e0 la manifeste disproportion des forces en pr\u00e9sence ? 2) quels sont les leviers ou r\u00e9serves de force de la Russie pour la prochains mois (nucl\u00e9aire mis \u00e0 part)?     Arne Naess\u2019 secret daughter          Bonjour Arne Naess\u2019 secret daughter,          Pour les m\u00eames raisons \u00e9voqu\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0: la modernisation russe a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s incompl\u00e8te, concentrant ses investissements sur quelques unit\u00e9s au d\u00e9triment de sa coh\u00e9rence d\u2019ensemble\u00a0; ce d\u00e9s\u00e9quilibre a ensuite \u00e9t\u00e9 amplifi\u00e9 par l\u2019invasion et sa planification catastrophique qui a conduit \u00e0 la destruction des meilleures unit\u00e9s russes, \u00e0 la perte de ses soldats les mieux form\u00e9s et au gaspillage de ses meilleurs armements (son arsenal de missiles longue-port\u00e9e Iskander et Kalibr, plus pr\u00e9cis\u00e9ment). Les forces russes n\u2019ont donc jamais rattrap\u00e9 cette erreur initiale et semblent \u00e0 court de solution pour remonter en comp\u00e9tences. La coordination interarm\u00e9es (forces a\u00e9riennes, navales, parachutistes et forces terrestres) est balbutiante \u2013 pour ne pas dire inexistante \u2013 et la man\u0153uvre interarmes (blind\u00e9s avec l\u2019infanterie, utilisation des drones pour l\u2019artillerie, le tout orchestr\u00e9 ensemble) est, quant \u00e0 elle, tr\u00e8s m\u00e9diocre bien qu\u2019elle se soit am\u00e9lior\u00e9e en phase 2 sur le Donbass (d\u2019o\u00f9 les progr\u00e8s, faibles, mais progr\u00e8s, des forces russes sur le terrain). Inversement, les Ukrainiens, bien plus faibles en moyens, les ont bien mieux coordonn\u00e9s, d\u2019o\u00f9 une efficacit\u00e9 tactique sup\u00e9rieure en premi\u00e8re phase et qui a permis de compenser, en seconde phase, la sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique russe en artillerie et aviation.          C\u2019est l\u2019un des facteurs (avec la logistique) qui est souvent trop vite oubli\u00e9e dans l\u2019analyse des combats et des forces\u00a0: l\u2019int\u00e9gration, la synergie des unit\u00e9s, cette capacit\u00e9 \u00e0 combiner efficacement des armes diff\u00e9rentes pour compenser leurs faiblesses et maximiser leurs puissances. Les Ukrainiens ont, depuis 2014, mis l\u2019accent sur cet aspect en r\u00e9formant leurs \u00ab\u00a0pions tactiques\u00a0\u00bb sur un mod\u00e8le proche des doctrines des Etats baltes\u00a0: celui de la d\u00e9fense totale. Ce mod\u00e8le cherche \u00e0 capitaliser sur l\u2019initiative des bas \u00e9chelons pour d\u00e9centraliser au maximum ses forces et ainsi mailler le territoire de fa\u00e7on efficace. C\u2019est un des mod\u00e8les dit de \u00ab\u00a0techno-gu\u00e9rilla\u00a0\u00bb, o\u00f9 des petites unit\u00e9s motiv\u00e9es et \u00e9quip\u00e9es en armement antichar et antia\u00e9rien montent une d\u00e9fense flexible et agile pour contrer des forces sup\u00e9rieures. Je conseille, \u00e0 cet \u00e9gard, de lire les travaux de Joseph Henrotin. Dans ce mod\u00e8le, les forces \u00ab\u00a0lourdes\u00a0\u00bb (blind\u00e9es, m\u00e9canis\u00e9es) sont maintenues en r\u00e9serve, le temps que les forces adverses, us\u00e9es par l\u2019action des petites unit\u00e9s, soient vuln\u00e9rables. L\u2019Ukraine a donc r\u00e9ussi sa modernisation et ma\u00eetrise de fa\u00e7on efficace ce mod\u00e8le d\u00e9fensif.          La question qui se pose d\u00e9sormais, est sa capacit\u00e9 \u00e0 monter de v\u00e9ritables offensives, ce que ce mod\u00e8le ne permet pas en soi. Le mod\u00e8le des \u00e9tats baltes est pertinent dans le contexte OTAN\u00a0: son postulat de d\u00e9part est qu\u2019il faut gagner du temps, user les forces ennemies pour permettre ensuite au reste de l\u2019Alliance d\u2019arriver avec ses moyens lourds pour monter l\u2019offensive. L\u2019Ukraine ne dispose pas de tels alli\u00e9s. Il lui faut donc du temps aujourd\u2019hui, pour constituer et faire monter en puissance ses unit\u00e9s lourdes. Cette guerre, de toute fa\u00e7on, est appel\u00e9e \u00e0 durer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:29:07+00:00","articleBody":"    Tchat.\r\n\r\nComment l'arm\u00e9e russe s'adapte-t-elle aux lourdes pertes parmi ses officiers ? Les russes ont-ils une meilleure organisation logistique qu'au d\u00e9but du conflit ? Qu'en est-il de la discipline aujourd'hui, elle qui \u00e9tait d\u00e9cri\u00e9e comme catastrophique au d\u00e9but de la guerre ?    A         Bonjou A,          Les lourdes pertes chez les officiers p\u00e9nalisent d\u2019autant plus les Russes que leur culture d\u2019arm\u00e9e ne conna\u00eet pas de sous-officiers. M\u00eame si les officiers russes sont g\u00e9n\u00e9ralement plus jeunes (lieutenant \u00e0 20, 21\u00a0ans), ils ne disposent pas de recette miracle pour reconstituer ces cadres. La qualit\u00e9 du commandement va donc continuer de se d\u00e9grader s\u00e9v\u00e8rement. La discipline va d\u2019autant plus baisser que, avec la formation de bataillons de \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb sur une base \u00ab\u00a0confraternelle\u00a0\u00bb (un m\u00eame village, un m\u00eame territoire), les soldats ne vont plus \u00eatre \u00ab\u00a0mix\u00e9s\u00a0\u00bb entre diff\u00e9rentes unit\u00e9s mais vont constituer des blocs homog\u00e8nes face \u00e0 leurs officiers, qui auront du mal \u00e0 imposer leurs ordres.          La logistique russe s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e avec la concentration de l\u2019offensive sur le Donbass\u00a0: les lignes de ravitaillement \u00e9taient plus courtes et mieux s\u00e9curis\u00e9es. Cependant, avec les frappes en profondeur ukrainiennes, cet effort logistique est \u00e0 nouveau fragilis\u00e9, for\u00e7ant \u00e0 nouveau les Russes \u00e0 \u00e9loigner leurs d\u00e9p\u00f4ts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:22:05+00:00","articleBody":"    tchat Que sait-on de l'\u00e9tat des forces arm\u00e9es russes engag\u00e9es en Ukraine ? (Dans ZOV 56, le parachustiste Pavel Filatev d\u00e9crit des conditions mat\u00e9rielles d\u00e9plorables d\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive et que de nombreux soldats se mutilent pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre.)     Fran\u00e7ois         Bonjour, Fran\u00e7ois,          La question est int\u00e9ressante parce qu\u2019elle met en valeur toutes les contradictions et les erreurs russes, dans leur campagne ukrainienne mais \u00e9galement vis-\u00e0-vis de la modernisation qu\u2019ils avaient engag\u00e9e pendant ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.          Il faut ainsi faire attention\u00a0: la premi\u00e8re phase de l\u2019invasion, qui a dur\u00e9 jusqu\u2019au 25\u00a0mars et qui s\u2019est conclue par la retraite des forces russes du nord et du nord-est du pays, est une \u00ab\u00a0anomalie\u00a0\u00bb. La Russie, pour de multiples raisons (auto-intoxication, m\u00e9pris envers l\u2019Ukraine\u2026), n\u2019a pas consid\u00e9r\u00e9 l\u2019Ukraine comme un Etat v\u00e9ritable avec une arm\u00e9e r\u00e9elle. Cette erreur d\u2019\u00e9valuation magistrale a conduit les forces russes \u00e0 n\u00e9gliger leur pr\u00e9paration pour l\u2019offensive et \u00ab\u00a0l\u2019enveloppe\u00a0\u00bb humaine et mat\u00e9rielle dont ils avaient besoin pour r\u00e9ussir leur invasion. Mis \u00e0 part le raid des parachutistes sur Hostomel (avec les meilleures unit\u00e9s russes, cette fois, notamment la 31e\u00a0brigade d\u2019assaut parachutiste et la 45e\u00a0brigade spetsnaz), qui, lui, \u00e9tait s\u00e9rieusement pens\u00e9 comme une op\u00e9ration de combat, le reste des forces d\u2019invasion n\u2019ont tout simplement pas pris la mesure de la t\u00e2che qu\u2019elles entreprenaient. Entrant en Ukraine sans pr\u00e9caution, sans \u00eatre organis\u00e9es en BTG (l\u2019organisation tactique de base pour les combats), les troupes russes sont donc directement tomb\u00e9es dans les embuscades tendues par les Ukrainiens. La d\u00e9sorganisation et les tr\u00e8s fortes pertes en hommes et en mat\u00e9riels dont la Russie a souffert ont donc compl\u00e8tement d\u00e9grad\u00e9 ses forces, qui n\u2019ont jamais pu s\u2019en remettre depuis.          Il faut, en effet, comprendre que les Russes, pour moderniser leur arm\u00e9e, avaient fait le pari de moderniser \u00ab\u00a0en largeur\u00a0\u00bb et non \u00ab\u00a0en profondeur\u00a0\u00bb\u00a0: le syst\u00e8me de r\u00e9serve h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 pour concentrer les investissements sur les troupes disponibles\u00a0: c\u2019\u00e9tait le pari d\u2019une force plus r\u00e9duite mais professionnelle, donc directement d\u00e9ployable et, surtout, mieux \u00e9quip\u00e9e en armements lourds et en moyens de communication. Les Russes \u00e9taient tr\u00e8s impressionn\u00e9s par les succ\u00e8s am\u00e9ricains depuis l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Temp\u00eate du d\u00e9sert\u00a0\u00bb et essayaient, dans une certaine mesure, de r\u00e9pliquer ce mod\u00e8le\u00a0: fort investissement dans les moyens de frappe \u00e0 longue port\u00e9e (missiles Iskander, revalorisation des VKS (forces a\u00e9riennes russes) et dans les capacit\u00e9s d\u2019interfa\u00e7age entre syst\u00e8mes (le syst\u00e8me KRUS, par exemple, devait permettre \u00e0 un fantassin de demander une frappe en communiquant directement avec un appareil).          Ce qui nous a tromp\u00e9s, dans l\u2019analyse faite lors des derni\u00e8res ann\u00e9es, est que les Russes avaient d\u00e9montr\u00e9 de v\u00e9ritables progr\u00e8s dans leurs exercices et dans leur op\u00e9ration ext\u00e9rieure en Syrie. Or on se rend compte aujourd\u2019hui que la Russie avait surtout r\u00e9ussi \u00e0 moderniser \u00ab\u00a0en pointe\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire que les innovations \u00e9taient concentr\u00e9es sur quelques unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite, telles que les parachutistes, par exemple \u2013 du moins ceux qui \u00e9taient employ\u00e9s \u2013, mais n\u2019\u00e9taient pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es au reste de la force. La crainte, d\u00e8s 2014 avec les combats en Ukraine que cette arm\u00e9e \u00ab\u00a0new look\u00a0\u00bb de 2010 soit devenue trop petite vis-\u00e0-vis du retour de la haute intensit\u00e9 en Europe, a en effet forc\u00e9 la Russie \u00e0 r\u00e9introduire de la masse dans son syst\u00e8me militaire. Le format r\u00e9duit qui permettait la modernisation a donc \u00e9clat\u00e9 avec la r\u00e9introduction des divisions \u00e0 partir de cette p\u00e9riode. Ce rehaussement des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e de terre russe a alors accru le d\u00e9s\u00e9quilibre pr\u00e9existant entre les budgets allou\u00e9s\u00a0: l\u2019arm\u00e9e de terre russe, grande perdante des investissements a alors augment\u00e9 le nombre \u00ab\u00a0d\u2019unit\u00e9s\u00a0\u00bb sans v\u00e9ritablement r\u00e9ussir \u00e0 faire monter le nombre de ses effectifs. En Ukraine, alors que des BTG devaient contenir entre 800 et 1\u00a0000 hommes, on a alors plut\u00f4t constat\u00e9 des formations autour des 300, voire moins\u2026 d\u2019o\u00f9 une efficacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale m\u00e9diocre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T17:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:14:03+00:00","articleBody":"    Tchat. \r\nBonjour, \r\nQu'en est-il de la vie quotidienne des Ukrainiens? Les \u00e9coles sont-elles ouvertes ? Les commerces? Les transports en communs?     Rose         Bonjour Rose,          La vie quotidienne en Ukraine varie beaucoup selon les r\u00e9gions et les villes. La vie a, par exemple, extraordinairement repris \u00e0 Kiev depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de la r\u00e9gion, \u00e0 la suite de son \u00e9chec, en f\u00e9vrier-mars, \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale. La situation est en revanche dramatique dans des villes de l\u2019est du pays\u00a0: Kramatorsk et Sloviansk, les principales villes encore sous contr\u00f4le ukrainien du Donbass, sont ainsi quasi vid\u00e9es de leur population, et l\u2019activit\u00e9 y est proche du n\u00e9ant.          A Kiev, comme dans d\u2019autres villes, presque plus personne ne r\u00e9agit aux sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne \u2013 les bombardements y \u00e9tant tr\u00e8s rares \u2013, chacun vaque \u00e0 ses occupations, la vie y est presque normale en d\u00e9pit du d\u00e9sastre qui s\u2019abat sur l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9riennes\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:08:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il de la situation pour la capitale Kiev? Reste-t-elle un objectif pour les troupes russes?     Ariane         Bonjour Ariane,          Si nous ignorons bien \u00e9videmment les intentions du Kremlin et de l\u2019\u00e9tat-major russe, d\u2019un point de vue militaire, concernant la capitale ukrainienne, l\u2019ordre donn\u00e9 par Vladimir Poutine \u00e0 ses forces arm\u00e9es de conqu\u00e9rir l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 depuis le 24 f\u00e9vrier. En tout cas, pas publiquement. Il n\u2019y a donc aucune raison de penser, \u00e0 ce stade, que la ville de Kiev et le gouvernement ukrainien ne soient plus des cibles de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:01:00+00:00","articleBody":"    Bonjour M Ourdan\r\nVous qui avez couvert le si\u00e8ge de Sarajevo, n\u2019est vous pas frapp\u00e9 par la diff\u00e9rence de puissance de feu entre l\u2019arm\u00e9e serbe de l\u2019\u00e9poque et l\u2019arm\u00e9e russe actuelle ? Il semble que la russie parvienne \u00e0 d\u00e9truire une ville de la taille de Sarajevo, Marioupol, en trois mois, triste record, l\u00e0 o\u00f9 la serbie n\u2019a pas r\u00e9ussi en trois ans.    Kuttner.strad         Bonjour Kuttner.strad,          Aucun conflit n\u2019est comparable, et la guerre en Ukraine est effectivement tr\u00e8s diff\u00e9rente de la guerre en Bosnie. On peut d\u00e9j\u00e0 noter, d\u2019un point de vue militaire, deux diff\u00e9rences majeures\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e serbe s\u2019\u00e9tait vu imposer, par la communaut\u00e9 internationale, une \u00ab\u00a0no-fly zone\u00a0\u00bb, ce qui lui interdisait les bombardements a\u00e9riens\u00a0; de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e bosnienne fut la principale victime d\u2019un embargo sur les armes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019encontre des pays de l\u2019ex-Yougoslavie. Ensuite, votre remarque est tout \u00e0 fait juste\u00a0: la puissance de feu russe, comme la Tch\u00e9tch\u00e9nie et d\u2019autres zones de guerre l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cue, est colossale. Cela dit, la puissance militaire russe ne garantit en rien la victoire, comme on l\u2019a vu lors de la bataille de Kiev en f\u00e9vrier-mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:57:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, vu de l'ext\u00e9rieur, l'approvisionnement de l'Ukraine en armes semble parfois lent. Par exemple les syst\u00e8mes de d\u00e9fense allemands promis depuis quelques mois ne sont toujours pas arriv\u00e9s apparemment. Cette \"lenteur\" est elle normale (temps logistique n\u00e9cessaire)? ou y a-t-il d'autres freins?    Nico         Bonjour Nico,          Un mat\u00e9riel livr\u00e9 doit pouvoir \u00eatre mani\u00e9 par un personnel entra\u00een\u00e9 \u00e0 son emploi. Il faut ensuite pouvoir accompagner sa logistique, notamment ses pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et ses munitions. Cela cr\u00e9e n\u00e9cessairement des d\u00e9lais. Il y a enfin, effectivement, des difficult\u00e9s politiques, mais celles-ci sont compr\u00e9hensibles\u00a0: l\u2019Ukraine repr\u00e9sente une rupture pour l\u2019Europe et son rapport \u00e0 la guerre. Des armements qui auraient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme trop sensibles et porteurs de risques d\u2019escalade sont aujourd\u2019hui livr\u00e9s (v\u00e9hicules blind\u00e9s, syst\u00e8mes anti-air, artillerie longue port\u00e9e,\u00a0etc.). Si, bien entendu, on pourrait esp\u00e9rer des d\u00e9lais plus courts, l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe et de l\u2019OTAN est cependant exemplaire et repr\u00e9sente certainement une surprise et un \u00e9chec strat\u00e9gique pour Moscou, qui comptait justement sur notre d\u00e9sunion et l\u2019affaiblissement du lien transatlantique.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:49:15+00:00","articleBody":"    Cette ann\u00e9e, le printemps est arriv\u00e9 assez t\u00f4t, en Mars, peu de jours apr\u00e8s la guerre. Comment l'Ukraine et la Russie se pr\u00e9parent-elles \u00e0 l'hiver? Cela peut-il changer la donne et l'\u00e9volution de la guerre?    Arnf        L'\u00e9t\u00e9 va se terminer. Est ce que le changement de saison va avoir des cons\u00e9quences op\u00e9rationneles sur le terrain? lesquelles? On se souvient de la raspoutitza, j'imagine q'il doit exister uneversion automnale. Et le manque d'\u00e9quipements et de ravitaillement ds russes en hiver devrait logiquement poser d'autres probl\u00e8mes...    Triste pour l'Ukraine         La p\u00e9riode hivernale devrait effectivement contraindre les op\u00e9rations militaires tant elle complique la logistique, en accroissant les fournitures n\u00e9cessaires pour chauffer, v\u00eatir le personnel et en d\u00e9gradant les routes et autres axes de communication. Les deux forces, qui sont pour l\u2019instant dans une situation de blocage, pourraient ainsi maintenir une veille arm\u00e9e pendant toute la saison hivernale (ce qui n\u2019emp\u00eachera pas les coups de main [petites attaques brusqu\u00e9es et furtives] et des raids d\u2019ampleur variable).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:45:06+00:00","articleBody":"    [Tchat] Tr\u00e8s heureux de vous lire, M.Ourdan ! D'apr\u00e8s ce qu'on peut lire dans la presse, l'arm\u00e9e ukrainienne ne dispose pas du pouvoir de feu suffisant pour repousser les forces russes, et l'on se dirigerait donc vers un enlisement du conflit jusqu'au printemps 2023...    MarcF         Bonjour MarcF,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne semble \u00e0 l\u2019\u00e9vidence se pr\u00e9parer, ces derniers mois, \u00e0 lancer des contre-offensives. Pour le moment, ses deux principaux faits d\u2019armes ont \u00e9t\u00e9 de r\u00e9sister vaillamment autour de Kiev et de repousser partiellement l\u2019arm\u00e9e russe autour de Kharkiv \u2013 cependant toujours bombard\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement.          Concernant l\u2019avenir, je me garderais bien d\u2019\u00e9mettre le moindre pronostic\u00a0: cette guerre a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 beaucoup de surprises depuis son d\u00e9clenchement, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et 99\u00a0% des \u00ab\u00a0experts\u00a0\u00bb se sont tromp\u00e9s \u00e0 la fois sur les intentions de Moscou et sur la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T16:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:40:04+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, \r\nLes troupes ukrainiennes ne peuvent-elles pas d\u00e9barquer de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr de petites unit\u00e9s afin d'harceler les voies de ravitaillement Russes ?    Willym18         Bonjour Willym018,          Si, totalement, et plusieurs indices montrent d\u2019ailleurs qu\u2019elles le font. L\u2019infiltration des arri\u00e8res adverses pour neutraliser des cibles de haute valeur ajout\u00e9e (PC, entrep\u00f4ts,\u00a0etc.), mais aussi pour encadrer la population et faire monter en puissance une insurrection contre l\u2019occupant, repr\u00e9sente l\u2019un des atouts majeurs de l\u2019Ukraine dans ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:35:03+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nL'Ukraine a t elle les capacit\u00e9s (au niveau humain) pour effectuer des contre offensives efficaces ou est ce de la \"propagande\" ?\r\nEn effet, elle a annonc\u00e9 il y a quasiment un mois une contre offensive mais n'avance nul part et ne fait que reculer (m\u00eame si elle effectue beaucoup de tirs\/attaques derri\u00e8re les lignes russes).\r\nDe plus, a t on une id\u00e9e des stocks de munitions russes restant sachant que ceux ci (en ukraine) sont constamment d\u00e9truits ?\r\nMerci     Lolxd         Bonjour Lolxd,          Pour faire suite \u00e0 ma pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9ponse sur les exigences d\u2019une offensive ukrainienne sur Kherson ou Zaporijia, le probl\u00e8me de l\u2019Ukraine n\u2019est pas son potentiel humain. Contrairement \u00e0 la Russie, qui conna\u00eet un manque critique d\u2019infanterie, l\u2019Ukraine est en \u00e9tat de guerre et a pu mobiliser sa population. Cependant, on ne \u00ab\u00a0militarise\u00a0\u00bb pas en quelques mois des centaines de milliers d\u2019hommes, m\u00eame avec une exp\u00e9rience pass\u00e9e gr\u00e2ce au service militaire. Il faut pouvoir les entra\u00eener, les armer et in fine \u2013 et c\u2019est peut-\u00eatre le plus compliqu\u00e9 \u2013 les diriger, les associer et les faire man\u0153uvrer correctement.          Les avantages russes et ukrainiens sont pour ainsi dire \u00ab\u00a0invers\u00e9s\u00a0\u00bb ou asym\u00e9triques\u00a0: l\u2019Ukraine a les hommes mais pas le mat\u00e9riel, la Russie dispose du mat\u00e9riel (m\u00eame si sa qualit\u00e9 baisse drastiquement) mais pas des hommes. L\u2019Ukraine a donc besoin de temps pour monter en puissance gr\u00e2ce au soutien occidental en \u00e9quipement. Notre aide est vitale \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine et conditionne ses chances de victoire.          La question des stocks de munitions russes, malheureusement, ne peut pas recevoir de r\u00e9ponses pr\u00e9cises, parce que nous ne disposons pas du stock dont la Russie a h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Par contre, quelques indications existent et montrent que ces stocks sont loin d\u2019\u00eatre infinis, sont plut\u00f4t \u00ab\u00a0\u00e0 flux tendu\u00a0\u00bb. Avec les deux guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie, la Russie a, par exemple, connu une p\u00e9riode de crise des munitions aux alentours de 2002. Or, depuis la fin de l\u2019URSS, son secteur \u00ab\u00a0des industries des munitions et de chimie sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb a connu une longue p\u00e9riode de d\u00e9sinvestissement, de faillites et, franchement, d\u2019effondrement industriel. L\u2019Etat russe a vraiment relanc\u00e9 ses efforts de production \u00e0 partir de la d\u00e9cennie 2010. L\u00e0 encore, les taux de production annuelle ne sont pas connus, mais certains chiffres mentionn\u00e9s par les industriels annon\u00e7aient 400\u00a0000\u00a0types de projectiles produits par an (hors munitions l\u00e9g\u00e8res). De la m\u00eame mani\u00e8re, Moscou avait lanc\u00e9 un programme de reconversion de ses vieilles munitions, avec un objectif de 4,2\u00a0millions de munitions restaur\u00e9es pour 2020. C\u2019est l\u00e0 s\u00fbrement que le b\u00e2t blesse\u00a0: les stocks de munitions ont \u00e9t\u00e9 majoritairement gard\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre. Or une munition d\u2019artillerie (estimation russe) dure sept\u00a0ans \u00e0 l\u2019air libre, et environ de vingt-cinq \u00e0 trente\u00a0ans lorsqu\u2019elle est entrepos\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLe Pr\u00e9sident Ukrainien s\u2019adressant \u00e0 son peuple dit souhaiter la victoire. \r\nEst-que cela est r\u00e9ellement envisageable ?\r\n    Tiguimax         \u00ab\u00a0Jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ?\u2026 d\u00e9truire l\u2019Ukraine ? D\u00e9truire la Russie ? Ou pire d\u00e9truire l\u2019Europe ?\u2026 que veut Zelinski  et les Am\u00e9ricains ?    Modeste 85         Bonjour Modeste 85,          Le gouvernement ukrainien a toujours affirm\u00e9 que son unique objectif dans cette guerre, d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier par la Russie, \u00e9tait l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine. L\u2019objectif assign\u00e9 par le pouvoir politique aux forces arm\u00e9es est donc la reconqu\u00eate des territoires conquis par l\u2019arm\u00e9e de Moscou depuis 2014, soit environ un cinqui\u00e8me du territoire du pays. Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 mardi que cet objectif comprenait la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:25:00+00:00","articleBody":"    Tchat\r\n\r\nBonjour et merci pour ce tchat.\r\nEn cas de contre-offensive ukrainienne en Crim\u00e9e (si tant est qu\u2019une telle contre-offensive est possible), est-il raisonnable de penser que le m\u00e9canisme de s\u00e9curit\u00e9 collective de l\u2019OTSC sera mis en \u0153uvre, entra\u00eenant, notamment, une intervention de la Bi\u00e9lorussie (voire d\u2019autres \u00c9tats membres de l\u2019OTSC) ?    douglas fir         Bonjour douglas fir,          Pour pouvoir envisager une progression ukrainienne jusqu\u2019en Crim\u00e9e, il faudrait d\u2019abord que les Ukrainiens r\u00e9ussissent \u00e0 percer les d\u00e9fenses russes autour de Kherson ou, alternativement, dans la r\u00e9gion de Zaporijia. Ce n\u2019est pas une mince affaire tant les Russes ont r\u00e9ussi \u00e0 fortifier leurs positions depuis le d\u00e9but de la guerre et ont renforc\u00e9 leur dispositif avec des troupes r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es dans le Donbass. L\u2019\u00e9quilibre des forces n\u2019est plus aussi favorable \u00e0 une offensive pour les Ukrainiens, bien que leurs frappes dans la profondeur russe (raids de forces sp\u00e9ciales, frappes par drones et missiles Totchka ou par Himars) neutralisent les PC de commandement et les stocks logistiques russes. Cette pression ukrainienne (que certains appellent \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de la corrosion\u00a0\u00bb et qui est une guerre d\u2019usure) pourrait, par effet cumulatif, entra\u00eener la d\u00e9sorganisation des forces russes. Mais, \u00e0 mon avis, elle demeure insuffisante pour vraiment repousser leurs forces d\u2019occupation. Cela \u00e9tant dit, la question que vous posez devient de plus en plus pressante, notamment avec les frappes ukrainiennes en Crim\u00e9e, et met la position russe en porte-\u00e0-faux. La Crim\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 \u2013 selon la Russie \u2013 partie int\u00e9grante de son territoire. L\u2019Ukraine porte donc d\u00e9j\u00e0 atteinte \u00e0 la dissuasion russe, qui manque de moyens pour arr\u00eater ces attaques. Je ne pense pas que l\u2019OTSC sera activ\u00e9 (pour quels avantages\u00a0?), d\u2019autant que ses membres sont plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 appuyer l\u2019invasion russe (le Kazakhstan, par exemple, dont le r\u00e9gime avait pourtant \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par Moscou). La situation bi\u00e9lorusse appara\u00eet de m\u00eame intenable. Le pays a objectivement particip\u00e9 \u00e0 la guerre en permettant aux forces russes d\u2019envahir directement depuis son territoire l\u2019Ukraine. Mais ses forces militaires et sa stabilit\u00e9 int\u00e9rieure sont trop faibles pour pouvoir compter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:22:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, J'ai vu r\u00e9cemment que l'arm\u00e9e russe gagne tr\u00e8s partiellement du terrain sur le front de Kherson. Est-ce que l'offensive Ukrainienne a d\u00e9but\u00e9 ? n'est pas assez efficace ?     Willym18         Bonjour Willym18,          Il n\u2019y a pour le moment ni offensive russe ni contre-offensive ukrainienne majeures dans la r\u00e9gion de Kherson. Il y a, depuis des mois, des combats qui ne r\u00e9sultent pas en de v\u00e9ritables avanc\u00e9es. Kiev a annonc\u00e9 \u00e0 diverses reprises pr\u00e9parer une contre-offensive pour tenter de reconqu\u00e9rir Kherson, cette ville qui fut la premi\u00e8re perdue au d\u00e9but de la guerre, et les combats actuels semblent \u00eatre destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer le terrain. C\u2019est une strat\u00e9gie de grignotage, village par village.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village             Le g\u00e9n\u00e9ral Dmytro Martchenko, qui coordonne les op\u00e9rations dans cette r\u00e9gion, a r\u00e9cemment expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0ces petites batailles sont faites pour organiser une vraie contre-offensive\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, le retour en gr\u00e2ce du g\u00e9n\u00e9ral Marchenko, h\u00e9ros de Mykola\u00efv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:15:08+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles r\u00e9seaux sociaux, la presse, les organes de propagande en g\u00e9n\u00e9ral peuvent ils \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme une force militaire (partiellement pris en main par l'arm\u00e9e et l'ex\u00e9cutif), dans tous les camps?    4e pouvoir         Bonjour 4e pouvoir,          Oui, bien entendu, on parle de \u00ab\u00a0champ informationnel\u00a0\u00bb\u00a0: la propagande, les r\u00e9seaux sociaux sont des outils d\u2019influence qui vont permettre d\u2019agir sur les perceptions des opinions publiques et des combattants. Ils agissent \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019un multiplicateur de forces pouvant renforcer la coh\u00e9sion d\u2019un camp, son moral\u00a0; mal employ\u00e9s, ils peuvent aggraver les probl\u00e8mes existants. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la guerre reste un choc des volont\u00e9s, et la fa\u00e7on dont un acteur est capable de dominer son r\u00e9cit est cruciale. Dans cette guerre, Kiev a par exemple constamment r\u00e9ussi \u00e0 asseoir son narratif sur celui de Moscou, lui permettant d\u2019unir sa population dans l\u2019effort de guerre et surtout de s\u00e9curiser l\u2019aide occidentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:10:06+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, Apr\u00e8s six mois de guerre nous nous approchons du tragique nombre de 10000 morts c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Aux vues de l'ampleur du conflit, pouvez-vous nous dire si cela est un nombre important ou relativement faible en comparaison \u00e0 d'autres guerres ? Merci d'avance !    Victor         Bonjour Victor,          Les organisateurs des hommages \u00e0 Ma\u00efdan \u00e9voquaient mardi \u00ab\u00a010\u00a0789\u00a0Ukrainiens tu\u00e9s par Poutine\u00a0\u00bb. Le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, a \u00e9voqu\u00e9 lundi \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 9\u00a0000\u00a0\u00bb combattants ukrainiens tu\u00e9s. L\u2019ONU confirme de son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a05\u00a0587\u00a0civils tu\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Nous ignorons donc le nombre exact de morts mais le bilan semble d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 de 10\u00a0000. Et il ne comprend que les d\u00e9c\u00e8s confirm\u00e9s, or beaucoup de personnes tu\u00e9es l\u2019ont \u00e9t\u00e9 dans des villes ou villages d\u00e9sormais occup\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, o\u00f9 aucune enqu\u00eate n\u2019est possible. Rien que pour la ville de Marioupol, la municipalit\u00e9 d\u00e9sormais en exil estime qu\u2019il y a peut-\u00eatre eu plus de 20\u00a0000\u00a0morts.          Quel que soit le bilan exact, on peut d\u00e9j\u00e0 affirmer que la guerre en Ukraine est un conflit tr\u00e8s meurtrier. Et distinguer une tendance majeure\u00a0: les combattants meurent nettement plus que les civils, ce qui est rare, ces trois derni\u00e8res d\u00e9cennies, dans les conflits de l\u2019apr\u00e8s-guerre froide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:05:05+00:00","articleBody":"    L'article de R\u00e9my Ourdan accompagn\u00e9  des photos de Laurent van der Stockt est bouleversant ce matin.    Gabrielle          Merci Gabrielle,          Le contraste \u00e9tait fort hier dans le centre-ville de Kiev\u00a0: tandis que des centaines d\u2019Ukrainiens d\u00e9ambulaient nonchalamment, parfois tout sourire, le long de la rue Khechtchatyk (l\u2019art\u00e8re centrale de la capitale), o\u00f9 \u00e9taient expos\u00e9s des tanks russes d\u00e9truits ou captur\u00e9s, d\u2019autres, parfois submerg\u00e9s par l\u2019\u00e9motion, venaient \u00e9crire quelques mots dans le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb ouvert \u00e0 Ma\u00efdan (la place de l\u2019Ind\u00e9pendance). Chacun \u00e9tait convi\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9crire l\u2019histoire d\u2019un \u00eatre aim\u00e9 perdu\u00a0\u00bb. Les initiateurs du \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb estiment que \u00ab\u00a010\u00a0789 Ukrainiens [ont \u00e9t\u00e9] tu\u00e9s par Poutine\u00a0\u00bb, six mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier, m\u00eame si le nombre exact est difficile \u00e0 d\u00e9terminer, sachant qu\u2019il y a un nombre inconnu de disparus, de prisonniers et de personnes d\u00e9port\u00e9es en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:55:13+00:00","articleBody":"     Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au Monde, vont r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires apr\u00e8s six mois de guerre dans quelques minutes. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va d\u00e9buter","dateModified":"2022-08-24T07:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:55:02+00:00","articleBody":"          D\u00e8s les premi\u00e8res semaines, les troupes russes peinent \u00e0 avancer dans le nord et dans l\u2019est du pays. Apr\u00e8s cinq semaines de conflit, elles se retirent finalement de toute la r\u00e9gion de Kiev pour se concentrer sur le Donbass, o\u00f9 leur progression reste tr\u00e8s limit\u00e9e. Les forces ukrainiennes r\u00e9cup\u00e8rent, elles, du territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Position des forces ukrainiennes et russes","dateModified":"2022-08-24T08:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:39:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de la Russie, a adress\u00e9 mercredi un message de f\u00e9licitations au peuple ukrainien \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance, a annonc\u00e9 son service de presse.          \u00ab\u00a0Je suis convaincu que les divergences actuelles ne pourront pas d\u00e9truire la base multis\u00e9culaire des relations sinc\u00e8res de bon voisinage entre les peuples des deux pays\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans ce message M. Loukachenko.          La Bi\u00e9lorussie va continuer de se prononcer pour \u00ab\u00a0le renforcement des contacts amicaux fond\u00e9s sur le respect mutuel \u00e0 tous les niveaux [avec Kiev]\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a souhait\u00e9 aux Ukrainiens un ciel pacifique, de la tol\u00e9rance, du courage et de la force pour r\u00e9tablir une bonne vie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le service de presse de la pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Loukachenko f\u00e9licite le peuple ukrainien pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance","dateModified":"2022-08-24T07:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:38:27+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a assur\u00e9 mercredi Kiev du soutien de son pays \u00ab\u00a0aussi longtemps\u00a0\u00bb que n\u00e9cessaire face \u00e0 l\u2019invasion russe, dans un message \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne se tient fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, aujourd\u2019hui et aussi longtemps que l\u2019Ukraine aura besoin de notre soutien\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur son compte Twitter.                    \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 livrer des armes (\u2026) et former les soldats ukrainiens au mat\u00e9riel europ\u00e9en de pointe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux nouvelles livraisons d\u2019armes annonc\u00e9es mardi par Berlin.          Le gouvernement allemand va livrer \u00e0 l\u2019Ukraine pour 500\u00a0millions d\u2019euros d\u2019armements suppl\u00e9mentaires, dont une partie sera remise en\u00a02023. Parmi les livraisons figureront trois syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Iris-T, des chars de d\u00e9pannage, des lance-roquettes, ainsi que des munitions et appareils antidrones.          \u00ab\u00a0Nous poursuivrons nos sanctions, nous apporterons un soutien financier \u00e0 l\u2019Ukraine et nous aiderons \u00e0 reconstruire les villes et les villages d\u00e9truits\u00a0\u00bb, a \u00e9galement assur\u00e9 M.\u00a0Scholz. Le chancelier a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son intention, exprim\u00e9e mardi, d\u2019organiser \u00ab\u00a0fin octobre, \u00e0 Berlin, une conf\u00e9rence internationale sur la reconstruction\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le bleu et le jaune [du drapeau ukrainien] et le bandeau \u00e9toil\u00e9 de l\u2019Europe sont li\u00e9s\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le chancelier. \u00ab\u00a0Chers Ukrainiens, votre pays chassera l\u2019ombre noire de la guerre parce qu\u2019il est fort et courageux et parce qu\u2019il a des amis en Europe et dans le monde entier\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 concluant son message par le slogan \u00ab\u00a0Slava Ukra\u00efni\u00a0!\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne promet de soutenir \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps\u00a0\u00bb que n\u00e9cessaire","dateModified":"2022-08-24T08:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:36:31+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe Evgueni Ro\u00efzman, maire d\u2019Ekaterinbourg de 2013 \u00e0 2018, dans l\u2019Oural, et l\u2019une des derni\u00e8res figures de l\u2019opposition encore en libert\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e, ont rapport\u00e9 les agences de presse russes.          L\u2019homme, \u00e2g\u00e9 de 59\u00a0ans, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 t\u00f4t le matin\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile, \u00e0 Ekaterinbourg, a annonc\u00e9 l\u2019agence officielle TASS en citant un responsable des forces de l\u2019ordre locales. \u00ab\u00a0Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 son encontre pour discr\u00e9ditation de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, un d\u00e9lit passible de peines allant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison, selon la m\u00eame source.          Une dizaine de policiers arm\u00e9s en tenues de camouflage ont investi le domicile de l\u2019opposant dans la matin\u00e9e, selon une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la cha\u00eene Mash sur Telegram.          L\u2019avocat de M. Ro\u00efzman, Vladislav Idamjapov, s\u2019est vu refuser par la police l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019appartement de son client o\u00f9 une perquisition \u00e9tait en cours, a affirm\u00e9 l\u2019agence TASS. \u00ab\u00a0C\u2019est une violation du droit \u00e0 la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Me\u00a0Idamjapov, cit\u00e9 par TASS.          En ouvrant la fen\u00eatre de son appartement, M.\u00a0Ro\u00efzman a cri\u00e9 en direction des journalistes r\u00e9unis pr\u00e8s de son domicile qu\u2019il \u00e9tait en effet poursuivi pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e, en assurant que l\u2019enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Moscou. Evgueni Ro\u00efzman pourrait donc \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans la capitale russe.          Selon une source polici\u00e8re cit\u00e9e par TASS, l\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte en raison d\u2019une vid\u00e9o d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive russe en Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par l\u2019opposant sur sa cha\u00eene sur YouTube.          M.\u00a0Ro\u00efzman a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois amendes pour avoir condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je comprends qu\u2019ils puissent m\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 fin juillet Evgueni Ro\u00efzman \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Je ne me fais pas d\u2019illusions, je n\u2019ai pas peur.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ro\u00efzman arr\u00eat\u00e9 pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-24T07:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:36:09+00:00","articleBody":"     Le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, la Russie envahit l\u2019Ukraine. Sur le papier, l\u2019arm\u00e9e russe compte quatre fois plus de soldats, trois fois plus de chars et dix fois plus de budget que celle de son voisin. Rien ne semble donc pouvoir emp\u00eacher Vladimir Poutine de s\u2019imposer en quelques jours. Pourtant, d\u00e8s les premi\u00e8res semaines, les troupes russes peinent \u00e0 avancer dans le nord et dans l\u2019est du pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019arm\u00e9e russe a-t-elle tant de mal \u00e0 progresser en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-08-24T07:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:35:04+00:00","articleBody":"     Sur son compte Instagram, le pr\u00e9sident ukrainien, avec sa femme, Olena Zelenska, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale de l\u2019Ukraine, qui intervient mercredi six mois jour pour jour apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion russe.           Dans notre capitale, il y a un \u201cd\u00e9fil\u00e9\u201d des \u00e9quipements d\u00e9truits de l\u2019ennemi. Des enfants naissent dans nos villes meurtries. Notre peuple croit en nos forces arm\u00e9es. Nos forces arm\u00e9es croient en notre peuple. Et nous croyons tous en nous-m\u00eames. Notre drapeau est hiss\u00e9 partout dans le monde entier, et dans le monde entier r\u00e9sonnent des [messages de] f\u00e9licitations en ukrainien. Nos larmes ne sont pas encore s\u00e8ches mais nous voulons sourire, et nous sourirons. C\u2019est le jour de l\u2019ind\u00e9pendance pendant la guerre pour l\u2019ind\u00e9pendance. La lutte pour chacun de nous, pour chaque foyer, pour chaque famille, parce que l\u2019Ukraine, c\u2019est nous tous. Joyeux jour de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0! Joyeuse f\u00eate d\u2019une ind\u00e9pendance durement gagn\u00e9e, conquise, d\u00e9fendue et m\u00e9rit\u00e9e. Et que nous puissions bient\u00f4t nous souhaiter un \u201cjoyeux jour de la victoire\u00a0!\u201d                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a souhait\u00e9 une \u00ab\u00a0bonne f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e0 tout le peuple ukrainien","dateModified":"2022-08-24T07:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:30:06+00:00","articleBody":"     Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au Monde, vont r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires apr\u00e8s six mois de guerre dans quelques minutes. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9buter","dateModified":"2022-08-24T07:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:04:41+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine se battra \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky dans son adresse \u00e0 la nation pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de son pays, mercredi, qui marque aussi le sixi\u00e8me mois de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Nous allons nous battre pour [notre arm\u00e9e] jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en s\u2019engageant \u00e0 ne faire \u00ab\u00a0aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb avec la Russie.           Nous tenons bon depuis six mois. C\u2019est dur, mais nous avons serr\u00e9 les poings et nous nous battons pour notre destin. Pour nous, l\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019Ukraine tout enti\u00e8re, tous les vingt-cinq oblasts, sans aucune concession ni compromis. Qu\u2019est-ce qui est pour nous la fin de la guerre\u00a0? Avant, on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant, on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les \u201cterroristes\u00a0russes\u201d.                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, avant son entretien avec son homologue polonais, Andrzej Duda, mardi 23\u00a0ao\u00fbt 2022. Photo fournie par le service de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien. STR \/ AFP           \u00ab\u00a0Pour nous l\u2019Ukraine c\u2019est l\u2019Ukraine toute enti\u00e8re. Toutes les 25 r\u00e9gions, sans aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi promettant notamment de reprendre le bassin du Donbass (est), aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou depuis 2014, et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Le Donbass c\u2019est l\u2019Ukraine. Et nous allons le r\u00e9cup\u00e9rer quelle que soit cette voie. La Crim\u00e9e c\u2019est l\u2019Ukraine. Et nous allons la r\u00e9cup\u00e9rer quelle que soit cette voie\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Zelensky. Kiev ne pr\u00f4nait depuis des ann\u00e9es que la voie diplomatique pour la restauration de son contr\u00f4le sur territoires.          \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui est pour nous la fin de la guerre\u00a0? Avant on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les terroristes\u00a0\u00bb russes, a encore lanc\u00e9 M. Zelensky v\u00eatu de son traditionnel t-shirt kaki de style militaire. Il a de nouveau enjoint \u00e0 la Russie de retirer ses troupes du territoire ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0Vous ne voulez pas que vos soldats meurent\u00a0? Lib\u00e9rez nos terres\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi croyait que nous allions l\u2019accueillir avec des fleurs et du champagne. Il a re\u00e7u des couronnes mortuaires et des cocktails Molotov. Il attendait des ovations mais il entend des explosions\u00a0\u00bb, a poursuivi le chef de l\u2019\u00c9tat.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/171bf78_5997210-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se battra \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, lance Volodymyr Zelensky pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance","dateModified":"2022-08-24T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T06:35:13+00:00","articleBody":"           Kiev, Ukraine, le 23 ao\u00fbt 2022.\n\nDes centaines de drapeaux, repr\u00e9sentant chacun une personne tu\u00e9e lors de l\u2019invasion russe, sont plant\u00e9s sur une pelouse de la place de l\u2019Ind\u00e9pendance.\n\nUn livre, dont la copie mise \u00e0 jour est pr\u00e9sente en ligne sur un site Internet qui lui est consacr\u00e9, est disponible pour ceux qui veulent \u00e9crire l\u2019histoire d\u2019un \u00eatre cher, civil ou militaire, tu\u00e9 lors de la guerre. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/75e5cb1_1661302300530-v4a2611.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T06:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T05:38:11+00:00","articleBody":"     Ce ne sont parfois que quelques mots \u00e9crits \u00e0 la h\u00e2te, un nom, une date, un lieu. Ou alors ce sont des r\u00e9cits de dix ou vingt lignes qui tentent de r\u00e9sumer une vie, un engagement, un combat ou, au contraire, un hasard. Ce sont des histoires de rencontres entre une personne et une guerre. Des \u00ab\u00a0gouttes de m\u00e9moire\u00a0\u00bb, murmure Oksana, les yeux embu\u00e9s d\u2019\u00e9motion, qui vient d\u2019\u00e9crire un bref hommage \u00e0 son fils Oleksander, mort au combat \u00e0 Boutcha.          Le pays comm\u00e9more, mercredi, l\u2019ind\u00e9pendance de 1991, six mois jour pour jour apr\u00e8s l\u2019invasion russe. Si les rassemblements publics sont interdits par le gouvernement, qui craint des tirs de missiles, les Ki\u00e9viens ont tenu \u00e0 rendre hommage \u00e0 ceux \u2013 soldats, engag\u00e9s volontaires, civils \u2013 que le conflit a emport\u00e9s.          Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kiev R\u00e9my Ourdan est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-24T06:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T05:26:07+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le bilan apr\u00e8s six mois de guerre en Ukraine.          Dans un premier temps, il note que depuis 2014, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, tente, \u00ab\u00a0par la force mais aussi en s\u2019engageant dans une diplomatie coercitive, d\u2019accro\u00eetre et de consolider l\u2019influence de la Russie en Ukrane et d\u2019interf\u00e9rer dans ses affaires internes\u00a0\u00bb.          Mais, alors que l\u2019objectif de l\u2019offensive en Ukraine \u00e9tait de \u00ab\u00a0renverser le gouvernement et d\u2019occuper une majeure partie du pays\u00a0\u00bb, les dirigeants russes ont compris, d\u00e8s le mois d\u2019avril, que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration [\u00e9tait] un \u00e9chec et sont revenus \u00e0 des objectifs plus modestes en ce concentrant dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re.          Il note, par ailleurs, que l\u2019offensive dans le Donbass ne r\u00e9alise que de maigres progr\u00e8s et que la Russie s\u2019attend \u00e0 une importante contre-offensive ukrainienne. Sur le plan op\u00e9rationnel, la Russie souffre d\u2019un manque de munitions, de v\u00e9hicules et d\u2019hommes, fait savoir l\u2019organe de renseignement britannique. Ce dernier affirme que le moral des troupes russes est bas, que la Russie a vu son pouvoir diplomatique amoindri et qu\u2019elle fait face \u00e0 des perspectives \u00e9conomiques sombres \u00e0 long terme. \u00ab\u00a0La guerre de la Russie s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la fois co\u00fbteuse et strat\u00e9giquement nuisible\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre men\u00e9e par la Russie s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la fois co\u00fbteuse et strat\u00e9giquement nuisible, affir...","dateModified":"2022-08-24T05:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:56:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine f\u00eate ce mercredi 24\u00a0ao\u00fbt son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS, acquise en\u00a01991, une date marquant aussi un semestre d\u2019une guerre qui a fait des dizaines de milliers de morts et caus\u00e9 d\u2019immenses destructions dans ce pays.          \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que [mercredi], des provocations russes r\u00e9pugnantes et des frappes brutales sont possibles\u00a0\u00bb, a mis en garde, mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Et nous r\u00e9pondrons bien s\u00fbr \u00e0 toute manifestation du terrorisme russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans les premi\u00e8res heures de la journ\u00e9e, des explosions ont retenti dans plusieurs villes ukrainiennes.          Le maire par int\u00e9rim de Zaporijia, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram une frappe russe\u00a0: \u00ab\u00a0Vers 4\u00a0heures du matin, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 une infrastructure dans l\u2019un des quartiers de la ville\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. Les services de secours sont sur place, mais aucun bilan n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, l\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 sur le ra\u00efon Novobavarsky dans la nuit, sans que l\u2019on sache, pour l\u2019instant, s\u2019il y a des victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes nocturnes sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-24T05:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:40:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une dizaine de jours ensemble \u00e0 Kiev, Olga et Sasha se s\u00e9parent.          La premi\u00e8re rentre \u00e0 Paris, avant de partir pour l\u2019Islande. La deuxi\u00e8me s\u2019inqui\u00e8te \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui a lieu le 24\u00a0ao\u00fbt.          Pour la vingt-cinqui\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 M Le magazine du Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la f\u00eate nationale, j\u2019ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s\u2019intensifier\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journal de deux s\u0153urs ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la f\u00eate nationale, j\u2019ai vraiment peur. Tout le monde pa...","dateModified":"2022-08-24T05:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:30:05+00:00","articleBody":"           Une femme brandit le drapeau de l\u2019Ukraine en regardant une rang\u00e9e de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits et expos\u00e9s sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Kiev, le 23 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/ac350b9_5c2f81ebfa994fc4a48af34e5ea8fb66-5c2f81ebfa994fc4a48af34e5ea8fb66-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T05:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:26:04+00:00","articleBody":"     Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Cour p\u00e9nale internationale continue d\u2019enqu\u00eater sur de potentiels crimes de guerre en Ukraine, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019une \u00e9quipe europ\u00e9enne, mais aussi d\u2019Amnesty International et de Human Rights Watch.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: six mois de conflit \u00e9maill\u00e9s de crimes de guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 29\u00a0000 crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s signal\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-08-24T05:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:20:02+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion des six mois de ce conflit, Le Monde organise aujourd\u2019hui deux tchats auxquels vous pourrez participer\u00a0:         A 10 heures avec Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au Monde, sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires apr\u00e8s six mois de guerre.          A 14 heures avec Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, et Bruno Chareyron, ing\u00e9nieur en physique nucl\u00e9aire et directeur du laboratoire de la Criirad (la Commission de recherche et d\u2019information ind\u00e9pendantes sur la radioactivit\u00e9), sur le cas de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journ\u00e9e sp\u00e9ciale autour des six mois de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-24T10:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:16:06+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre, sous les bombes, la f\u00eate nationale de l\u2019ind\u00e9pendance, mercredi, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde contre des \u00ab\u00a0provocations russes r\u00e9pugnantes et des frappes brutales\u00a0\u00bb.          Les dirigeants occidentaux ont continu\u00e9, mardi, \u00e0 fermement condamner l\u2019offensive russe et rejet\u00e9 par avance les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion que Moscou veut organiser dans les territoires occup\u00e9s. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a exhort\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne faire montre d\u2019\u00ab\u00a0aucune faiblesse, d\u2019aucun esprit de compromission\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie.          Volodymyr Zelensky s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 restaurer la souverainet\u00e9 ukrainienne en Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en 2014, afin de r\u00e9tablir \u00ab\u00a0l\u2019ordre public mondial\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis vont annoncer, mercredi, une nouvelle aide militaire d\u2019environ 3 milliards de dollars (3 milliards d\u2019euros selon le cours du 24 ao\u00fbt) \u00e0 l\u2019Ukraine. Il s\u2019agira de la plus grosse enveloppe d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine depuis le d\u00e9but de la guerre, qui permettra \u00e0 Kiev d\u2019acqu\u00e9rir de nouvelles armes ou de financer des formations ou op\u00e9rations.          Moscou et Kiev se sont \u00e0 nouveau mutuellement accus\u00e9es mardi, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, de mettre en p\u00e9ril la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, tandis que le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU les appelait \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour du site.          Sur le terrain, depuis le retrait des forces russes des environs de Kiev, \u00e0 la fin de mars, l\u2019essentiel des combats s\u2019est concentr\u00e9 dans l\u2019Est \u2013 o\u00f9 Moscou a lentement gagn\u00e9 du terrain avant que le front se fige \u2013 et dans le Sud \u2013 o\u00f9 les troupes ukrainiennes disent mener une contre-offensive, elle aussi tr\u00e8s lente.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi matin","dateModified":"2022-08-24T07:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:15:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 182e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-24T04:15:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/3792/2528/1342/894/3/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/24/19-4">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cet effacement partiel, compris entre 10 000 et 20 000 dollars selon les situations, s’applique aux personnes gagnant moins de 125 000 dollars par an.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Le président des Etats-Unis, Joe Biden, annonce une annulation partielle de la dette des étudiants      Cet effacement partiel, compris entre 10 000 et 20 000 dollars selon les situations, s’applique aux personnes gagnant moins de 125 000 dollars par an.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’était une de ses promesses de campagne : le président des Etats-Unis, Joe Biden, a annoncé, mercredi 24 août, un effacement partiel des emprunts étudiants, une décision très attendue dans un pays où une année à l’université peut coûter plusieurs dizaines de milliers de dollars.            « Conformément à ma promesse de campagne, mon administration annonce un plan visant à accorder un répit aux familles de la classe ouvrière et de la classe moyenne au moment où elles se préparent à reprendre le remboursement des prêts étudiants fédéraux en janvier 2023 », a tweeté M. Biden.            La mesure concerne les personnes gagnant moins de 125 000 dollars par an, selon une illustration accompagnant le tweet du président. Il s’agira d’effacer 10 000 dollars pour les personnes n’ayant pas bénéficié d’une bourse fédérale pour payer les frais liés à leurs études universitaires ; 20 000 dollars pour celles, aux moyens plus modestes, en ayant reçu une.            In keeping with my campaign promise, my Administration is announcing a plan to give working and middle class famili… https://t.co/dH6UYlnKej— POTUS (@President Biden)              Le président a également prolongé le moratoire portant sur le remboursement des prêts étudiants fédéraux pour « une dernière fois » jusqu’à la fin de 2022.            20 millions de personnes concernées            Les sénateurs démocrates Chuck Schumer et Elizabeth Warren ont salué, dans un communiqué commun, « un pas de géant vers la résolution de la crise de la dette étudiante ». Au contraire, la président du comité national républicain, Ronna McDaniel, a jugé que cette mesure « punissait injustement les Américains qui ont économisé pour l’université ou fait un choix de carrière différent ».                 En 2019, quelque 45 millions d’Américains cumulaient une dette de 1 600 milliards de dollars contractée pour payer leurs études supérieures. Ce montant, multiplié par presque trois en l’espace de douze ans, est largement plus élevé que la dette liée aux cartes de crédit (environ 1 000 milliards). Une fois diplômé, chaque emprunteur doit en moyenne 32 000 dollars.            Près d’un tiers des emprunteurs doivent moins de 10 000 dollars et environ la moitié doivent moins de 20 000 dollars. La Maison Blanche estime que la mesure annoncée par M. Biden effacerait la dette étudiante fédérale d’environ 20 millions de personnes.                              Lire aussi   La dette étudiante, boulet d’une économie américaine en crise                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Foisonnant Art nouveau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/le-president-des-etats-unis-joe-biden-annonce-une-annulation-partielle-de-la-dette-des-etudiants_6138921_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, annonce une annulation partielle de la dette des \u00e9tudiants","dateCreated":"2022-08-24T18:03:31+02:00","datePublished":"2022-08-24T18:03:31+02:00","dateModified":"2022-08-24T18:52:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Cet effacement partiel, compris entre 10\u00a0000 et 20\u00a0000\u00a0dollars selon les situations, s\u2019applique aux personnes gagnant moins de 125\u00a0000\u00a0dollars par an.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/240/0/2878/1439/1342/671/60/0/7e4897e_f7aa3e64acc84d45a2b632710704bec1-f7aa3e64acc84d45a2b632710704bec1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-5">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Dans un rapport consacré aux programmes mis en œuvre par la place Beauvau en 2021, le ministère de l’économie note quelques réussites, mais souligne des écueils.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police et justice             Délais d’intervention, pré-plainte en ligne : Bercy dresse un bilan mitigé des objectifs affichés par la police      Dans un rapport consacré aux programmes mis en œuvre par la place Beauvau en 2021, le ministère de l’économie note quelques réussites, mais souligne des écueils.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 18h56, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Alors que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, prévoit de présenter sa loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi) à la « rentrée d’octobre », le « rapport annuel de performance », réalisé par le ministère de l’économie, des finances, de la souveraineté économique et industrielle, laisse apparaître une situation contrastée entre les objectifs affichés par l’administration policière pour 2021 et leur taux de réalisation.          Première leçon, alors que M. Darmanin martèle son intention de doubler les effectifs sur le terrain d’ici à 2030, le « taux d’engagement » des policiers, c’est-à-dire leur présence sur la voie publique, reste stable par rapport aux années précédentes (36,85 %) mais largement en deçà des 41 % espérés. Toutefois, observe le rapport, « l’obligation pour les policiers de rédiger un volume important d’actes de procédure » pèserait sur l’activité à l’extérieur des locaux. Aussi, selon Bercy, « pour donner aux policiers les moyens d’être plus présents sur le terrain, il est important de réduire le temps consacré aux actes de procédure, et donc d’alléger une procédure pénale marquée par une forte complexité et d’importantes lourdeurs, au point de conduire à une perte d’attractivité de la filière investigation ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gérald Darmanin : « Nous devons parler aux tripes des Français »                 Loin d’être nouveau, ce constat avait déjà suscité les interrogations du président de la République à Marseille, le 14 septembre 2021 : « Qui peut encore comprendre (…) la multiplication des formalismes et parfois des répétitions ? », avait alors questionné Emmanuel Macron en évoquant une simplification de la procédure pénale que l’état du droit et de la jurisprudence communautaires, notamment, rend toutefois illusoire. Pour répondre plus sûrement à ce défi, la création d’un corps d’« assistants d’enquête » a été actée mais des questions demeurent sur la formation et le statut de ces « greffiers de police ». Seule certitude à ce stade, ils devraient être recrutés parmi le personnel administratif, technique et scientifique de la police, sur la base du volontariat, pour soulager le travail des officiers de police judiciaire en effectuant de menus actes de procédure, comme les réquisitions adressées aux opérateurs de téléphonie ou les avis à avocats.          Des missions périphériques « démotivantes »          De telles mesures contribueront-elles à un « recentrage sur le cœur de métier » des policiers ? Cette problématique, liée aux « tâches indues », est régulièrement soulevée par les syndicats de police, qui dénoncent la part grandissante de missions « entrant dans la sphère élargie de la sécurité » selon le rapport, sans relever pour autant des « missions prioritaires de la police nationale », comme les gardes statiques de bâtiments. Or, ce type de missions périphériques, « coûteuses et démotivantes », demeure à un niveau encore élevé, de l’ordre de 8 % de l’ensemble de celles qui sont confiées aux policiers, détournés « de leurs véritables missions opérationnelles ».             Il vous reste 33.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/24/delais-d-intervention-pre-plainte-en-ligne-bercy-dresse-un-bilan-mitige-des-objectifs-affiches-par-la-police_6138928_3224.html"},"headline":"D\u00e9lais d\u2019intervention, pr\u00e9-plainte en ligne\u00a0: Bercy dresse un bilan mitig\u00e9 des objectifs affich\u00e9s par la police","dateCreated":"2022-08-24T18:56:42+02:00","datePublished":"2022-08-24T18:56:42+02:00","dateModified":"2022-08-24T19:09:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["\u00c9conomie","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Dans un rapport consacr\u00e9 aux programmes mis en \u0153uvre par la place Beauvau en\u00a02021, le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie note quelques r\u00e9ussites, mais souligne des \u00e9cueils.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/535/0/6417/3208/1342/671/60/0/ab18252_1661360927722-000-32ac6vp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-6">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Peiter « Mudge » Zatko, ancien responsable de la sécurité du réseau social, a transmis 200 pages révélant divers manquements de son ex-entreprise aux autorités américaines. Son avocat, John Tye, a répondu aux questions du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Twitter             Accusation de fraudes chez Twitter : le lanceur d’alerte « maintient toutes les informations », selon son avocat      Peiter « Mudge » Zatko, ancien responsable de la sécurité du réseau social, a transmis 200 pages révélant divers manquements de son ex-entreprise aux autorités américaines. Son avocat, John Tye, a répondu aux questions du « Monde ».          Propos recueillis par Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 18h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Peiter « Mudge » Zatko a travaillé quinze mois au sein de Twitter.  OLIVIER DOULIERY / AFP                 Le Washington Post et CNN ont révélé, mardi 23 août, le contenu d’un document transmis par l’ancien responsable de la sécurité de Twitter, Peiter Zatko – surnommé « Mudge » dans le milieu de la sécurité informatique –, à plusieurs régulateurs et commissions parlementaires américaines. Ces 200 pages affirment notamment que l’entreprise souffre de graves problèmes de sécurité, que la direction a minorés auprès de son conseil d’administration, et révèlent plusieurs cas particulièrement problématiques s’ils étaient confirmés, dont l’embauche d’un agent du renseignement indien par Twitter. M. Zatko avait été licencié par Twitter début 2022 pour « mauvaises performances ».                             Lire aussi :  Un lanceur d’alerte accuse Twitter de défaillances « extrêmes et choquantes » en matière de sécurité                   John Tye, l’avocat de M. Zatko et le fondateur de l’organisation d’aide aux lanceurs d’alerte Whistleblower Aid, a répondu aux questions du Monde.            Depuis deux jours, Twitter se défend en présentant les révélations de M. Zatko comme des exagérations publiées par un ancien employé mécontent. Est-ce votre avis ?            Absolument pas. C’est la défense classique des organisations qui cherchent à attaquer l’auteur des révélations, sa personne ou sa crédibilité, plutôt que de répondre sur le contenu des révélations. C’est ridicule : Peiter Zatko a fait un excellent travail chez Twitter, et il a précisément été recruté par Jack Dorsey [fondateur et ancien PDG] parce qu’il avait la crédibilité nécessaire pour sortir Twitter des problèmes de sécurité que l’entreprise avait elle-même créés au cours des dix dernières années.                 Son CV est impeccable : il y a trente ans, il faisait partie de ceux qui ont créé la communauté du hacking éthique. Il poussait Microsoft à répondre, de manière éthique et légale, aux problèmes de sécurité, et il a témoigné devant le Congrès américain dès 1998 sur ces sujets. Il jouit en outre d’une crédibilité très forte, non seulement dans la communauté de la cybersécurité, mais aussi dans celle du renseignement. Avant Twitter, il a travaillé pour la Darpa [l’Agence de recherche de l’armée américaine] sur des projets qui sont à la pointe des capacités offensives et défensives des Etats-Unis. Il a depuis toujours la réputation d’un homme éthique et honnête ; si c’est la meilleure défense que Twitter a pu trouver, alors ils n’ont pas grand-chose.                             Lire son portrait :  « Mudge », célèbre hackeur et nouveau responsable de la sécurité de Twitter                   Il a toutefois la réputation d’avoir été proche de Jack Dorsey, qui a quitté la direction de l’entreprise à la fin de 2021, mais d’avoir eu des rapports plus difficiles avec son successeur, Parag Agrawal.            Quand M. Agrawal a été nommé PDG, M. Zatko a eu un entretien avec lui. Il lui a dit très clairement que, s’il souhaitait qu’il parte pour pouvoir choisir son propre chef de la sécurité, il partirait. M. Agrawal a dit : « Non, je souhaite que tu restes. » Mais M. Zatko a été licencié moins de deux mois plus tard, après avoir fait part de ses inquiétudes au conseil d’administration. En tout état de cause, il maintient toutes les informations qui figurent dans les documents transmis aux régulateurs.            Vous avez dit à la presse américaine que M. Zatko n’avait eu aucun contact avec Elon Musk, dont le procès contre Twitter doit s’ouvrir en octobre. L’un des enjeux de ce procès sera la question des comptes automatisés, qui sont un aspect important des révélations faites par M. Zatko. Craint-il que ces révélations soient instrumentalisées dans la procédure ?                Cela ne fait pas partie de ses préoccupations. Il avait commencé à sonner l’alarme en interne en décembre 2021. Quand il a été licencié, en janvier, il a immédiatement commencé à travailler sur la manière dont il pouvait alerter légalement les forces de l’ordre et les régulateurs. Tout cela s’est passé des mois avant qu’Elon Musk s’intéresse à un rachat de Twitter. Ces révélations auront peut-être un impact sur la procédure, mais ce n’était en aucune manière sa motivation.                             Lire aussi :  Elon Musk somme l’ex-patron de Twitter de lui fournir des documents                   Il est rare que des personnes aussi haut placées dans la hiérarchie d’une entreprise ou d’une administration dénoncent des manquements de cette manière…            M. Zatko est quelqu’un de particulièrement courageux, qui a travaillé pendant des décennies pour devenir quelqu’un qui serait en position de faire la différence. Si l’on regarde en arrière, ces dix dernières années, la plupart des lanceurs et lanceuses d’alerte étaient célibataires, sans enfants, sans crédit… Une fois que vous avez une famille et une carrière, c’est très difficile de se dresser contre les structures de pouvoir. Cela reste effrayant pour M. Zatko : il a deux jeunes enfants et il s’inquiète bien sûr pour sa carrière, sa sécurité financière…            Mais je suis convaincu que notre modèle de révélations par le biais des canaux légaux fonctionne et permet aux personnes témoins de graves violations de la loi d’agir plus facilement. M.  Zatko a transmis tous les documents pertinents en sa possession aux régulateurs et aux forces de l’ordre. Désormais, nous espérons simplement qu’ils feront leur travail et enquêteront sur ces révélations.                 Damien Leloup           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/24/accusation-de-fraudes-chez-twitter-le-lanceur-d-alerte-maintient-toutes-les-informations-selon-son-avocat_6138923_4408996.html"},"headline":"Accusation de fraudes chez Twitter\u00a0: le lanceur d\u2019alerte \u00ab\u00a0maintient toutes les informations\u00a0\u00bb, selon son avocat","dateCreated":"2022-08-24T18:18:45+02:00","datePublished":"2022-08-24T18:18:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter"],"description":"Peiter \u00ab\u00a0Mudge\u00a0\u00bb Zatko, ancien responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau social, a transmis 200 pages r\u00e9v\u00e9lant divers manquements de son ex-entreprise aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. Son avocat, John Tye, a r\u00e9pondu aux questions du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/492/0/4000/2000/1342/671/60/0/cc0b5be_5997463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-7">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Pour le premier conseil des ministres suivant les vacances, le président a demandé à son gouvernement du « sérieux », de « la crédibilité » et de ne pas céder à la tentation de la « démagogie »
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Gouvernement Borne             Emmanuel Macron appelle à « l’unité » face à « la fin de l’abondance » et « de l’insouciance »      Pour le premier conseil des ministres suivant les vacances, le président a demandé à son gouvernement du « sérieux », de « la crédibilité » et de ne pas céder à la tentation de la « démagogie »       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de l’Etat et l’exécutif ont fait leur rentrée, mercredi 24 août. A cette occasion, Emmanuel Macron a appelé le gouvernement à « l’unité » face à « la grande bascule » qui marque cette reprise avec « la fin de l’abondance », « des évidences » et « de l’insouciance ».            Après trois semaines de vacances, le président a pris longuement la parole en préambule du conseil des ministres, une allocution exceptionnellement diffusée en direct.            « C’est une grande bascule que nous vivons », a averti le chef de l’Etat, revenant sur la récente « série de crises graves », de l’Ukraine à la sécheresse. « Le moment que nous vivons peut sembler être structuré par une série de crises graves (…) et il se pourrait que d’aucuns voient notre destin comme étant perpétuellement de gérer les crises ou des urgences. Je crois pour ma part que ce que nous sommes en train de vivre est plutôt de l’ordre d’une grande bascule ou d’un grand bouleversement », a déclaré M. Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Urgence climatique : les mesures annoncées par le gouvernement après un été marqué par les catastrophes                   Appel à « l’unité »            Alors que le chef de l’Etat a estimé que les Français « [pouvaient] réagir avec beaucoup d’anxiété », il a appelé les membres du gouvernement à « dire les choses », à les « nommer avec beaucoup de clarté et sans catastrophisme ». « J’attends du gouvernement le respect de la parole donnée et des engagements que nous avons pris à l’égard de la nation », a-t-il ajouté.                 « Ce que je souhaite que nous puissions faire dans les prochaines semaines et les prochains mois, c’est de réaffirmer une unité très forte du gouvernement, des forces de la majorité » autour « d’un cap qui nous permettra de consolider notre souveraineté, notre indépendance française et européenne », a-t-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rentrée politique : derrière le « président des crises » Macron, les interrogations grandissantes sur l’absence de cap                   Devant « la montée des régimes illibéraux » et du « renforcement des régimes autoritaires », le président a appelé les ministres au « sérieux », à « la crédibilité » et à ne pas céder à la tentation de la « démagogie ». « Il est facile de promettre tout et n’importe quoi, parfois de dire tout et n’importe quoi. Ne cédons pas à ces tentations, c’est celle de la démagogie. Elles fleurissent dans toutes les démocraties aujourd’hui, dans un monde complexe qui fait peur. Ça peut toujours sembler séduisant de dire ce que les gens veulent entendre (…), mais il faut d’abord raisonner en se demandant si c’est efficace et utile », a-t-il ajouté, sans citer d’exemples concrets.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les quatre défis de la rentrée d’Emmanuel Macron : pouvoir d’achat, vote du budget, réforme de l’allocation-chômage et des retraites                   La CGT veut « s’opposer aux sacrifices »            Sur BFM-TV, le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, a aussitôt réagi : « C’est un message décalé. Quand on parle de fin de l’abondance, je pense aux millions de chômeurs, aux millions de précaires, notamment les femmes, aux smicards. Pour de nombreux Français, les temps sont durs, les sacrifices sont déjà là », a-t-il estimé. « Il n’y a pas de message depuis [qu’Emmanuel Macron] a été réélu qui montre qu’il a compris, en tout cas qu’il a entendu le message des urnes et la souffrance », a-t-il assuré.                « Les sacrifices, on va s’y opposer », a ajouté M. Martinez. La CGT a appelé à une journée d’action pour le secteur de la santé le 22 septembre et à une autre journée interprofessionnelle – avec Solidaires – sur les salaires le 29 septembre. A la mi-juillet, tous les syndicats s’étaient mis d’accord sur un texte pour considérer que l’augmentation des salaires restait « le sujet prioritaire ». Un texte commun, « cela n’était pas arrivé depuis dix ans. Quand tous les syndicats écrivent, je pense que ça vaut le coup de se déboucher les oreilles », a-t-il jugé.            « Non mais on rêve ! Comme si les Français avaient manqué de soucis et s’étaient trop gavés. Dix millions de Français pauvres à cause de l’insouciance du président Macron et de la prédation des riches », s’est indigné le secrétaire général du Parti communiste (PCF), Fabien Roussel, sur Twitter.            « L’unité nécessite la contribution à juste proportion des ressources de chacun. Pourquoi dès lors refuser d’augmenter les salaires, de mettre fin à la gabegie financière et écologique des ultra-riches et de taxer enfin les superprofits des multinationales ? », a critiqué de son côté le député de La France insoumise (LFI) Manuel Bompard.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/24/emmanuel-macron-appelle-a-l-unite-face-a-la-fin-de-l-abondance-et-de-l-insouciance_6138865_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron appelle \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 \u00ab\u00a0la fin de l\u2019abondance\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0de l\u2019insouciance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-24T11:50:06+02:00","datePublished":"2022-08-24T11:50:06+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:33:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Pour le premier conseil des ministres suivant les vacances, le pr\u00e9sident a demand\u00e9 \u00e0 son gouvernement du \u00ab\u00a0s\u00e9rieux\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0la cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb et de ne pas c\u00e9der \u00e0 la tentation de la \u00ab\u00a0d\u00e9magogie\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/342/0/4662/2331/1342/671/60/0/d96a957_5002187-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-8">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’Etat hébreu a aussi accueilli plus de 12 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Face à la « folie » dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Israël      L’Etat hébreu a aussi accueilli plus de 12 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.          Par Clothilde Mraffko(Tel Aviv, envoyée spéciale)         Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le rabbin Yosef Hersonski à Tel-Aviv, en Israël, le 18 août 2022.  TANYA HABJOUQA/NOOR POUR « LE MONDE »               Il y a quelques mois encore, le rabbin Yosef Hersonski hésitait à ouvrir un jardin d’enfants dans son centre communautaire juif russophone de Tel-Aviv : il manquait de candidats. Aujourd’hui, le religieux ultraorthodoxe ne prend plus de nouvelles inscriptions, faute de place dans la petite maison au milieu des gratte-ciel en construction. « Merci, Poutine ! Ma communauté a doublé, peut-être même davantage, depuis février [début de la guerre en Ukraine], s’exclame cet Israélien né en Union soviétique et qui a longtemps officié en Russie, avant d’y être interdit de séjour en 2017. Les gens qui émigrent aujourd’hui sont issus des grandes villes, ils viennent de milieux privilégiés. La communauté est bien plus forte grâce à eux. »          Dans son centre, baptisé Jewish Point, Ukrainiens et Russes se mélangent, des enfants circulent joyeusement entre les tables et, dans la pièce voisine, trois adultes télétravaillent en russe, malgré le brouhaha. Le samedi, la salle principale devient une synagogue, le soir, on y tient des lectures et des conférences. Casquette vissée sur la kippa et trottinette électrique à portée de main, le rabbin accueille tout le monde, croyant ou pas. La plupart des Russes juifs en Israël ne sont pas religieux et cette nouvelle vague ne fait pas exception : « 30 % de ma communauté se dit athée », confirme-t-il.          Pas besoin de visa          Dans la foulée de la guerre lancée par Vladimir Poutine, le 24 février, Israël se préparait à un afflux de réfugiés ukrainiens ; les émigrés russes sont finalement les plus nombreux. Selon les autorités, ces six derniers mois, un peu plus de 20 700 juifs de Russie ont fait leur alya – terme hébreu qui désigne « la montée », l’émigration des juifs en Israël, un mouvement fortement encouragé par les autorités pour des raisons démographiques face aux Palestiniens - contre 12 500 Ukrainiens.               S’y ajoutent ceux qui possédaient déjà la nationalité israélienne « et gardaient leur passeport dans un tiroir, au cas où », note Larissa Remennick, sociologue à l’université israélienne de Bar-Ilan, elle-même arrivée de Moscou lors de la grande vague d’émigration des juifs soviétiques, au début des années 1990. « D’autres vivaient entre les deux pays, faisaient déjà des allers-retours. » En plus des subventions accordées à tout candidat à l’alya, Russes, Ukrainiens et Biélorusses ont droit à une allocation supplémentaire. Pour les juifs russes, Israël est une destination idéale : contrairement aux pays européens, l’Etat hébreu n’exige pas de visa.        Il vous reste 66.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/face-a-la-folie-dans-leur-pays-des-milliers-de-juifs-russes-ont-fui-en-israel_6138787_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 la \u00ab\u00a0folie\u00a0\u00bb dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Isra\u00ebl","dateCreated":"2022-08-23T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-23T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-23T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"L\u2019Etat h\u00e9breu a aussi accueilli plus de 12 000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"Tel Aviv, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/344/0/4134/2067/1342/671/60/0/66f0f76_1661180174585-monde-dsc-6485.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-9">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d’Italia, favorite dans les sondages, a diffusé la vidéo d’un viol pour exploiter le thème de la sécurité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, la candidate d’extrême droite Giorgia Meloni lance sa campagne des législatives sur un fait divers sordide      La cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d’Italia, favorite dans les sondages, a diffusé la vidéo d’un viol pour exploiter le thème de la sécurité.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La candidate de Fratelli d’Italia pour les élections legislatives italiennes, Giorgia Meloni, à Ancône, en Italie, mardi 23 août.  VINCENZO PINTO / AFP               Dimanche 21 août, une femme ukrainienne de 55 ans a été violée par un demandeur d’asile en plein centre-ville de Plaisance, en Emilie-Romagne (Nord). Cet horrible fait divers aurait pu en rester là et faire l’objet de quelques lignes dans la presse. Mais la scène, insoutenable, a été filmée par un témoin et publiée sur les réseaux sociaux. Une vidéo sitôt reprise par plusieurs quotidiens de la Péninsule, mais aussi, et surtout, par l’équipe de campagne de Giorgia Meloni, la candidate d’extrême droite aux élections législatives anticipées du 25 septembre, cheffe de file de Fratelli d’Italia (FDI, postfasciste), qui y a vu un moyen d’exploiter son thème favori, « rétablir la sécurité dans nos villes ».          Cette utilisation de la vidéo à des fins électoralistes a rapidement enflammé les réseaux sociaux, tout comme le débat politique. Le Parti démocrate (PD, centre gauche) a dénoncé une instrumentalisation du viol et un manquement à la dignité de la victime évoquant une séquence « indécente et sans pudeur ». Quelques heures plus tard, Giorgia Meloni a répliqué en dénonçant les « délirantes mystifications de la gauche », toujours prête, selon elle, à l’attaquer personnellement, sans évoquer les problèmes de sécurité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni, la cheffe de file de l’extrême droite italienne, en quête de normalisation                 La candidate assure aussi avoir masqué le visage de la victime avant de publier la vidéo du viol. Mais le malaise a pris une nouvelle dimension, mardi 23 août, quand la victime, qui réside en Italie depuis plusieurs années, s’est dite « terrorisée », car elle a été reconnue par des proches sur les images. « Elle est victime une deuxième fois », s’est indignée l’élue (PD) Valeria Valente, qui préside la commission d’enquête sur les féminicides au Sénat, exigeant « des excuses » de Giorgia Meloni. Une enquête a été ouverte par le parquet de Plaisance pour diffusion illicite de vidéo. L’agresseur, un ressortissant guinéen de 27 ans, a, lui, été arrêté par la police.          « Polarisation grandissante »          Pour Massimiliano Panarari, politologue à l’université Mercatorum de Rome, cette campagne, particulièrement brève, conduit « les forces politiques à beaucoup travailler sur les symboles, au risque d’alimenter une escalade dans le débat », comme l’atteste cette polémique virale. « Il faut s’attendre à d’autres séquences violentes de ce type dans le débat public, dans un contexte de polarisation grandissante », analyse-t-il.               Jusqu’ici, Giorgia Meloni avait travaillé son image avec soin. Déterminée, encouragée par des sondages flatteurs qui, avec plus de 24 % des intentions de vote en moyenne, la placent en tête – la coalition des droites, dans laquelle le FDI est le principal parti aux côtés de la Ligue, de Matteo Salvini, et de Forza Italia, de Silvio Berlusconi, obtient même 46 %, devant le PD (30 %) –, elle a tenu son premier meeting de campagne, mardi, à Ancône, dans les Marches (Est), une région dirigée, depuis 2020, par son parti. Fidèle à son style, appuyant ses mots et n’hésitant pas à crier dans son micro, elle est revenue sur l’épisode de la vidéo du viol, misant sur la contre-attaque, en affirmant « ne pas avoir à s’excuser ». On ne demande pas des comptes à la presse qui a partagé la vidéo, a-t-elle accusé.        Il vous reste 44.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/en-italie-la-candidate-d-extreme-droite-giorgia-meloni-lance-sa-campagne-des-legislatives-sur-un-fait-divers-sordide_6138860_3210.html"},"headline":"En Italie, la candidate d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni lance sa campagne des l\u00e9gislatives sur un fait divers sordide","dateCreated":"2022-08-24T11:00:59+02:00","datePublished":"2022-08-24T11:00:59+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:11:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Elections","Politique","International","Europe","Italie"],"description":"La cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d\u2019Italia, favorite dans les sondages, a diffus\u00e9 la vid\u00e9o d\u2019un viol pour exploiter le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/400/0/4837/2418/1342/671/60/0/e76bd5f_5998785-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-10">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le préquel de la saga « Game of Thrones » sur HBO et la première série adaptée de l’univers créé par Tolkien sur Amazon marquent l’entrée dans une nouvelle ère industrielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             « House of the Dragon » contre « The Rings of Power » : choc de titans dans la vidéo à la demande      Le préquel de la saga « Game of Thrones » sur HBO et la première série adaptée de l’univers créé par Tolkien sur Amazon marquent l’entrée dans une nouvelle ère industrielle.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 01h35, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Paddy Considine (le roi Viserys) et Milly Alcock (la princesse Rhaenyra Targaryen), dans la série « House of the Dragon ».  OLLIE UPTON / HBO               House of the Dragon contre The Rings of Power (« Les Anneaux de pouvoir »). Les plates-formes de vidéo à la demande (VOD) n’avaient jamais connu un tel affrontement. Diffusée depuis le dimanche 21 août sur HBO Max, la plate-forme du groupe américain Warner Discovery, le préquel de la saga Game of Thrones voit s’élever un redoutable concurrent surgi du monde du Seigneur des anneaux : la première série adaptée de l’univers créé par J. R. R. Tolkien sortira sur Amazon Prime Video, le 2 septembre. Elle sera accessible dans 240 pays et doublée dans trente-trois langues.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 Ce choc de titans confirme l’entrée de la VOD dans une nouvelle ère, où les dollars, empilés à coups de centaines de millions, deviennent le nerf de la guerre entre Disney, Netflix, Amazon, Apple ou Warner Discovery, les propriétaires des plus grandes plates-formes mondiales. Les Anneaux de pouvoir s’annoncent comme la série la plus chère de l’histoire, avec un budget total estimé à 1 milliard de dollars (1 milliard d’euros), dont 462 millions de dollars pour la première saison. Quatre autres suivront, chacune d’une durée de dix heures.               Jeff Bezos, le fondateur d’Amazon, fan de l’univers de Tolkien, a eu beau assurer au magazine Time que la finalité de cette série allait « au-delà de la réalisation d’un spectacle à succès commercial », difficile de ne pas voir dans son engagement personnel la preuve de ce nouvel enjeu financier. Au premier rang lors de l’avant-première mondiale de la série à Los Angeles, le 15 août, il s’était impliqué en 2017 pour empocher au nez et à la barbe de Netflix les droits des appendices de Tolkien, les annexes de la trilogie du Seigneur des anneaux, qui décrivent le second âge de la Terre du Milieu, période à laquelle se jouent Les Anneaux de pouvoir. Les studios d’Amazon avaient alors déboursé plus de 250 millions de dollars.           

<article-nb="2022/08/24/19-11">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Sur les champs de bataille » (3/6). En 1410, les redoutés chevaliers Teutoniques sont mis en déroute par l’alliance entre le roi de Pologne et le Grand-Duché de Lituanie à la bataille de Tannenberg/Grunwald. Un moment crucial pour la mémoire des nationalismes polonais et allemands.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           Baptiste Deyrail                        Séries d'été       Sur les champs de bataille         A Grunwald, la foudre s’abat sur les chevaliers Teutoniques   Par Marie-Béatrice Baudet (Malbork [Pologne], envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 15h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Sur les champs de bataille » (3/6). En 1410, les redoutés chevaliers Teutoniques sont mis en déroute par l’alliance entre le roi de Pologne et le Grand-Duché de Lituanie à la bataille de Tannenberg/Grunwald. Un moment crucial pour la mémoire des nationalismes polonais et allemands.                Les nationalistes allemands détestent entendre évoquer la bataille de Tannenberg, qui eut lieu le 15 juillet 1410. Ce jour-là, leurs héros, les puissants chevaliers Teutoniques, furent battus par la Pologne, alliée à la Lituanie. A l’époque, personne n’aurait parié sur un tel dénouement. Pour la première fois de leur histoire, les moines-soldats – redoutés dans l’Europe entière – perdirent la face. En Pologne, au contraire, la victoire est commémorée chaque année. Comme en Lituanie, elle nourrit la fierté nationale et anime l’esprit de résistance face aux agressions extérieures dont les deux nations furent souvent victimes. Aujourd’hui, l’invasion russe de l’Ukraine exacerbe encore ces ardeurs.          L’affrontement de 1410, l’un des plus retentissants du Moyen Age, s’est tenu à 150 kilomètres au sud-est de Gdansk. Les Allemands lui donnèrent le nom du village voisin de Tannenberg, mais Polonais et Lituaniens choisirent celui de Grunwald, un lieu-dit plus proche de l’interminable plaine où se déroula le combat. L’arrogance des chevaliers Teutoniques, sûrs de l’emporter, ne semble pas avoir échappé au sculpteur polonais Jerzy Bandura (1915-1987), l’un des artistes priés par Varsovie d’honorer le champ de bataille. En 1960, lors du 550e anniversaire de la mêlée cruciale, le public découvre son ouvrage, un obélisque en granit sur lequel deux épées sont gravées. Ces emblèmes renvoient aux deux lames offertes au roi polonais Ladislas Jagellon et au grand-duc lituanien Vitold, par des émissaires Teutoniques venus à leur rencontre juste avant la bataille. « Sachez, roi et Vitold, qu’en cet instant, nous allons combattre contre vous et que nous vous faisons le don de ces glaives pour vous aider », déclarèrent les messagers, d’après le récit qu’en fit plus tard le souverain de Pologne ainsi défié, pour ne pas dire moqué. Il est vrai que les guerriers allemands n’avaient eu, jusque-là, aucune raison de douter de leur suprématie.                           Lire aussi notre archive (1960) :  Article réservé à nos abonnés  Près de 200 000 Polonais ont fêté à Grünwal le 550e anniversaire de la victoire sur les chevaliers teutoniques                 La congrégation des Frères hospitaliers allemands de Sainte-Marie est fondée en 1190 à Jérusalem. Huit ans plus tard, les religieux, appelés par leurs supérieurs à prendre les armes, créent l’ordre des chevaliers Teutoniques. Une épée dans la main, une croix dans l’autre, les moines-soldats défendent les Lieux saints et les pèlerins face aux incursions sarrasines. Pour se différencier des Templiers, ils renoncent à la croix rouge arborée sur leur manteau blanc et optent pour une croix noire. Tous portent la barbe et, selon la légende, dorment habillés afin d’être toujours prêts à se battre.             Il vous reste 76.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/24/a-grunwald-la-foudre-s-abat-sur-les-chevaliers-teutoniques_6138893_3451060.html"},"headline":"A Grunwald, la foudre s\u2019abat sur les chevaliers Teutoniques","dateCreated":"2022-08-24T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-24T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille","Allemagne","International","Europe","Pologne","Histoire"],"description":"\u00ab\u00a0Sur les champs de bataille\u00a0\u00bb (3\/6). En\u00a01410, les redout\u00e9s chevaliers Teutoniques sont mis en d\u00e9route par l\u2019alliance entre le roi de Pologne et le Grand-Duch\u00e9 de Lituanie \u00e0 la bataille de Tannenberg\/Grunwald. Un moment crucial pour la m\u00e9moire des nationalismes polonais et allemands.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-B\u00e9atrice Baudet","description":"Malbork [Pologne], envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/337/175/5526/2763/1342/671/60/0/feaf9ec_1660899481059-grundwald-final-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sur les champs de bataille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sur-les-champs-de-bataille/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-12">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’homme de 31 ans a été reconnu coupable de « menace de crime contre les personnes, matérialisée par écrit, image ou autre objet ». Sa peine a été légèrement aggravée en appel, le prévenu n’ayant « pas remis en cause son comportement ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Procès             Cyberharcèlement de Nadia Daam : un homme condamné en appel à cinq mois de prison avec sursis probatoire      L’homme de 31 ans a été reconnu coupable de « menace de crime contre les personnes, matérialisée par écrit, image ou autre objet ». Sa peine a été légèrement aggravée en appel, le prévenu n’ayant « pas remis en cause son comportement ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La peine a été légèrement aggravée en appel. Un homme qui avait harcelé la journaliste Nadia Daam sur Internet après une chronique qui lui avait déplu a été condamné, mercredi 24 août, à cinq mois de prison avec sursis probatoire de trois ans, assortis d’une obligation de soins psychologiques. Il devra également payer 4 000 euros de dommages et intérêts à la journaliste pour préjudice moral.            En 2019, l’homme, alors étudiant en philosophie et assistant d’éducation, avait été condamné en première instance par le tribunal correctionnel de Rennes à cinq mois de prison avec sursis simple et 2 500 euros pour préjudice moral.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le cas de la journaliste Nadia Daam : décryptage d’un cyberharcèlement                   Jugé pour « menace de crime contre les personnes matérialisée par écrit, image ou autre objet », l’homme de 31 ans avait été relaxé pour menace de mort mais déclaré coupable de menace de crime (viol) envers la fille de la victime.            Personnalité « inquiétante »            Dans un message posté sur le forum Blabla 18/25 du site Jeuxvideo.com, l’homme avait écrit, entre autres, qu’il « aimerai[t] baiser son cadavre pendant que son mec regarde. » Le texte comportait également des menaces de viol de la fille de la journaliste.                 A l’origine de ces propos, une chronique de la journaliste Nadia Daam sur Europe 1 qui qualifiait le sulfureux forum de « poubelle à déchets non recyclables d’Internet ». Une virulente campagne menée sur le forum avait été lancée contre deux militant(e)s féministes, Clara Gonzales et Elliot Lepers, les obligeant à désactiver la ligne téléphonique « antirelou » qu’ils avaient créée pour décourager les auteurs de harcèlement.            Cette chronique « a déclenché une forte émotion. Je me suis senti attaqué et sujet à une haine de classe que j’ai trouvée inadmissible sur le coup », avait expliqué le coupable à la barre en première instance. Le prévenu n’a « pas remis en cause son comportement », qu’il assimile « à un droit de réponse », a estimé la cour d’appel mercredi ; sa personnalité « inquiétante », ajoutée à la gravité des faits, a motivé la peine.            « Je ne travaille plus pareil »            Cette décision a été attendue « évidemment trop longtemps », selon maître Eric Morain, l’avocat de la journaliste, qui a dit sa « satisfaction de voir le prévenu contraint de se soigner et d’indemniser » sa cliente.                Nadia Daam, qui travaille désormais sur Arte, avait dit à l’audience que « tout avait changé » après ces attaques en ligne. Elle avait été contrainte de déménager et de changer sa fille de collège. « J’ai reçu des centaines de messages, des menaces de mort, des photomontages en train de me faire égorger ou violer, avec le nom et l’identité de ma fille », avait-elle raconté.            « Je ne travaille plus pareil, ça m’a ôté une partie de ma liberté », avait-elle confié. L’avocat de M. Vidal, maître Frédéric Berrien, a affirmé « ne pas exclure fondamentalement un pourvoi en cassation ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/24/cyberharcelement-de-nadia-daam-un-homme-condamne-en-appel-a-cinq-mois-de-prison-avec-sursis-probatoire_6138916_4408996.html"},"headline":"Cyberharc\u00e8lement de Nadia Daam\u00a0: un homme condamn\u00e9 en appel \u00e0 cinq mois de prison avec sursis probatoire","dateCreated":"2022-08-24T17:36:27+02:00","datePublished":"2022-08-24T17:36:27+02:00","dateModified":"2022-08-24T17:55:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Proc\u00e8s"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Pixels","Vie en ligne","Police et justice","Proc\u00e8s","Cybercriminalit\u00e9"],"description":"L\u2019homme de 31\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de \u00ab\u00a0menace de crime contre les personnes, mat\u00e9rialis\u00e9e par \u00e9crit, image ou autre objet\u00a0\u00bb. Sa peine a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement aggrav\u00e9e en appel, le pr\u00e9venu n\u2019ayant \u00ab\u00a0pas remis en cause son comportement\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/03/04/194/0/1161/579/1342/671/60/0/3cf6855_mVGAN29zcfPeGRkRSHS7btHe.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-13">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Bâtir pour l’Afrique » (2/7). La jeune femme, qui a créé l’Atelier Nasomi à Niamey, ambitionne de construire un espace culturel reliant les deux rives du fleuve Niger et unifiant la ville divisée par son histoire coloniale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           COLIN DELFOSSE POUR « LE MONDE »                          Le Monde Afrique        Niger         La Nigérienne Mariam Kamara, étoile montante de l’architecture en Afrique   Par Christophe Châtelot (Niamey, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 08h52     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Rencontre« Bâtir pour l’Afrique » (2/7). La jeune femme, qui a créé l’Atelier Nasomi à Niamey, ambitionne de construire un espace culturel reliant les deux rives du fleuve Niger et unifiant la ville divisée par son histoire coloniale.                La maquette en bois représentant le centre-ville de Niamey, en 3D, sur une surface grande comme une table de ping-pong, revient tout juste de la biennale d’architecture de Venise, début juillet. Elle trône dorénavant en bonne place dans l’Atelier Masomi, l’agence créée en 2014 par Mariam Kamara dans la capitale nigérienne. Au centre de la maquette figure le dernier projet de la maîtresse des lieux : un centre culturel dans cette ville qui n’en compte guère.          L’emplacement du bâtiment n’a pas été choisi au hasard : logé au creux de la vallée du Gounti Yenna, il enjambe le cours d’eau qui coupe la ville en deux, du nord au sud, avant de se jeter dans les méandres langoureux du fleuve Niger. L’endroit est un marqueur sociologique et historique, une frontière naturelle au cœur de la capitale. A l’ouest, un plateau surplombe le cours d’eau et la ville basse qui se déploie vers l’est. Les colons français habitaient la partie haute, d’où ils surveillaient les zones indigènes en cas de soulèvement.                           Episode 1  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, l’étonnant « village opéra » de Francis Kéré                 Soixante ans après l’indépendance, la division perdure. « Les nantis et les ministères sont sur le plateau qui domine toujours la partie populaire et déshéritée de la ville », explique Mariam Kamara. En tant qu’architecte, elle se demande que faire de cet héritage, d’une ville construite en 1926 par les colons sur des inégalités ? Le centre culturel apporterait un début de réponse conçu « pour être une partie intégrante de la ville, accessible à tous, et un point de rassemblement naturel pour la population. » A la fois pont et point de rassemblement. « Niamey est un animal intéressant, tout reste à faire et je ne suis qu’au début de ma réflexion », ajoute-t-elle.                              Plan de la ville de Niamey, au Niger, réalisé par Mariam Issoufou Kamara. Le 27 juin 2022.  COLIN DELFOSSE POUR « LE MONDE »               Ce projet héberge une part de l’âme insufflée à l’Atelier Masomi par Mariam Kamara. « Là où d’autres cabinets expriment leur différence par l’utilisation de matériaux innovants, notre particularité tient à notre approche culturelle, c’est inhabituel », explique-t-elle. La conception de chaque projet commence bien avant de tirer le premier plan. Il y a en amont plusieurs mois de recherche historique, culturelle, économique et sociologique afin que la réalisation s’intègre parfaitement à son environnement.          Démarche politique          La démarche est aussi politique : « 80 % de la planète vit sous la dictature de la culture occidentale assimilée à tort au modernisme, dénonce l’architecte. Les mots sont forts, mais cette réalité présuppose une absence de culture hors du monde occidental. On aboutit à un monde homogène, à une seule esthétique qui n’a rien d’universel. C’est une dictature qui n’est pas voulue ni planifiée mais bien réelle. »             Il vous reste 63.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/24/mariam-kamara-l-etoile-montante-de-l-architecture-en-afrique_6138838_3212.html"},"headline":"La Nig\u00e9rienne Mariam Kamara, \u00e9toile montante de l\u2019architecture en Afrique","dateCreated":"2022-08-24T07:00:18+02:00","datePublished":"2022-08-24T07:00:18+02:00","dateModified":"2022-08-24T08:52:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Niger"],"keywords":["Culture","Culture & Style","B\u00e2tir pour l\u2019Afrique","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Architecture","Le Monde Afrique","Niger"],"description":"\u00ab\u00a0B\u00e2tir pour l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (2\/7). La jeune femme, qui a cr\u00e9\u00e9 l\u2019Atelier Nasomi \u00e0 Niamey, ambitionne de construire un espace culturel reliant les deux rives du fleuve Niger et unifiant la ville divis\u00e9e par son histoire coloniale.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot","description":"Niamey, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/3051/0/5098/2549/1342/671/60/0/bb092f5_1661175333964-mariam-kamara-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Niger","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/niger/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-14">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Quelques moments de l’histoire récente du 101e département français éclairent sur la difficulté actuelle de juguler l’immigration clandestine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Les Décodeurs               Mayotte : quatre dates-clés pour comprendre les tensions migratoires sur l’archipel      Quelques moments de l’histoire récente du 101e département français éclairent sur la difficulté actuelle de juguler l’immigration clandestine.          Par Iris Derœux         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, rencontre des élus de Mayotte à la préfecture, à Dzaoudzi, dimanche 21 août 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a achevé, mardi 23 août, une visite de trois jours à Mayotte afin d’y montrer la détermination de l’Etat à lutter contre l’immigration clandestine. Peuplé de près de 350 000 à 400 000 habitants, l’archipel a vu sa population quadrupler entre 1985 et 2017, selon l’Insee, sous l’effet conjugué d’une forte natalité et des phénomènes migratoires. Mayotte compte désormais 50 % d’étrangers, majoritairement en provenance des Comores voisines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Mayotte, Gérald Darmanin poursuit son offensive sur l’immigration                   Pour comprendre les tensions migratoires qui caractérisent aujourd’hui Mayotte, il est utile d’élargir la focale. Mayotte appartient historiquement à un archipel composé de trois autres îles : Anjouan (située à moins de 70 kilomètres), Mohéli à 130 kilomètres et Grande Comore à 190 kilomètres. La fragmentation progressive de cet espace situé à l’est de l’Afrique explique en grande partie les difficultés actuelles.            Décembre 1974 : Mayotte se sépare du reste des Comores            D’abord colonie française, les îles formant l’archipel des Comores constituent un seul et même territoire d’outre-mer rattaché à la France de 1946 à 1975. Leurs liens sont anciens : des familles sont dispersées sur les quatre îles, les unions à travers l’archipel sont fréquentes, les échanges culturels et commerciaux, multiples.                 L’année 1974 marque un moment de bascule : l’archipel souhaitant accéder à son indépendance, une consultation d’autodétermination y est organisée. Les habitants d’Anjouan, de Mohéli et de Grande Comore se prononcent pour l’indépendance ; seule Mayotte vote pour le maintien au sein de la République française. La France, qui souhaite maintenir sa présence stratégique dans l’océan Indien, décide de prendre en compte ces résultats séparément. Et ce, en dépit du droit international : quelques jours avant le scrutin, l’Organisation des Nations unies demandait à la France de respecter l’unité et l’intégrité territoriale de l’archipel. « Cet événement est un coup de force juridique », estime Claude-Valentin Marie, expert de l’outre-mer à l’Institut national d’études démographiques.            Tandis que Mayotte obtient un statut hybride et provisoire de « collectivité territoriale », en 1976, l’Etat comorien naissant, composé des trois autres îles, conteste cette souveraineté française et obtient à plusieurs reprises le soutien de l’assemblée générale des Nations unies et de l’Union africaine. A partir de là, les élites mahoraises s’inquiètent d’un éventuel retour dans l’ensemble comorien et revendiquent de plus en plus vivement un statut de département d’outre-mer pour Mayotte.            Janvier 1995 : fin de la libre circulation entre Mayotte et les Comores            Après le référendum sur l’indépendance, les relations et flux de populations entre les îles, à commencer par Mayotte et Anjouan, se complexifient. Mayotte gagne en attractivité, tandis que l’instabilité politique abîme le reste des Comores. Entre 1975 et 1997, la population de Mayotte passe, d’après l’Insee, de 45 000 à 131 000 personnes.                « Si l’on schématise, plus les cousins comoriens arrivent, plus les Mahorais demandent des protections institutionnelles aux autorités françaises », résume le démographe Claude-Valentin Marie. Dans ce contexte, en 1995, le gouvernement français met en place une procédure de visa, inexistante jusque-là, pour les Comoriens souhaitant se rendre sur l’île de Mayotte. L’obtention de ce « visa Balladur » étant ardue, les traversées, qui étaient jusqu’alors habituelles, commencent à se faire de manière clandestine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le « visa Balladur » a fragilisé l’équilibre comorien                   « Le durcissement des politiques migratoires engendre des conditions de traversée de plus en plus difficiles et provoque un nombre important de décès en mer qui restent très mal documentés, confirme la sociologue Nina Sahraoui, qui a mené une enquête de terrain sur les femmes enceintes à Mayotte. En outre, ces politiques produisent de l’immobilisation : des personnes qui feraient très probablement des allers-retours, notamment pour visiter des familles dispersées, se trouvent piégées du fait de leur irrégularité. »            Mars 2011 : Mayotte devient un département d’outre-mer            Après le vote des Mahorais en 2009, la revendication ancienne de la départementalisation est finalement satisfaite. Le 31 mars 2011, Mayotte devient le 101e département français, et le 5e français d’outre-mer. Mais ce nouveau statut fait entrer Mayotte dans une période de grandes tensions sociales : les attentes en matière de développement économique et d’amélioration des droits sociaux étant très fortes, la population est déçue. Quantité d’indicateurs continuent d’être au rouge dans ce nouveau département, du plus fort taux de chômage des jeunes au plus fort taux d’illettrisme en France.                              Lire aussi   Grève générale et émeutes urbaines : comprendre la situation à Mayotte                   Les conséquences sont doubles. Sur l’île, les flux migratoires en provenance des îles proches se poursuivent, et le ressentiment des Mahorais à l’égard de leurs voisins comoriens s’accentue. En parallèle, les départs de Mayotte augmentent. Comme le soulignent les recherches d’Antoine Math, économiste à l’Institut de recherches économiques et sociales, l’île devient une terre d’émigration. Ce sont avant tout les jeunes qui quittent l’île, en premier lieu vers La Réunion et, dans une moindre mesure, vers la métropole.            Septembre 2018 : le droit du sol est modifié à Mayotte            Au fil des ans, la réponse politique prend la forme d’un durcissement de l’accès à la nationalité française sur le sol mahorais. Si les dispositions s’accumulent progressivement, 2018 représente un changement de cap majeur : le code de la nationalité française est revu dans le cadre de la « loi pour une immigration maîtrisée », et le droit du sol y est spécifiquement restreint pour les enfants nés à Mayotte de parents étrangers. Pour qu’ils bénéficient du droit du sol et qu’ils accèdent à la nationalité française dans les mêmes conditions que sur le reste du territoire français, les parents doivent désormais prouver un séjour régulier de trois mois avant la naissance de l’enfant.                « Il s’agit d’une rupture majeure dans le code de la nationalité. Il est d’autant plus important de la comprendre qu’elle a une suite politique », insiste Claude-Valentin Marie. Dans un long entretien au Journal du dimanche, le 21 août, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’est en effet prononcé en faveur d’un nouveau durcissement du droit du sol et propose de conditionner la nationalité française d’un enfant à un séjour régulier d’au moins un an à Mayotte, et non plus trois mois, pour au moins un des deux parents.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Démographie, immigration, habitat : les défis de Mayotte                        Iris Derœux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/08/24/mayotte-quatre-dates-cles-pour-comprendre-les-tensions-migratoires-sur-l-archipel_6138836_4355770.html"},"headline":"Mayotte\u00a0: quatre dates-cl\u00e9s pour comprendre les tensions migratoires sur l\u2019archipel","dateCreated":"2022-08-24T07:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-24T07:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-24T14:59:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Outre-mer"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre","Politique","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"description":"Quelques moments de l\u2019histoire r\u00e9cente du 101e d\u00e9partement fran\u00e7ais \u00e9clairent sur la difficult\u00e9 actuelle de juguler l\u2019immigration clandestine.","author":[{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/0636df2_1661122766280-darmanin-mayotte-20220821-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-15">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Une ébauche de texte remise dimanche 21 août aux délégués de la conférence intergouvernementale chargée de préparer, à New York, le traité a été accueillie positivement par les négociateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Biodiversité             Protection de la biodiversité en haute mer : les contours d’un traité international se précisent      Une ébauche de texte remise dimanche 21 août aux délégués de la conférence intergouvernementale chargée de préparer, à New York, le traité a été accueillie positivement par les négociateurs.          Par Martine Valo         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un requin-marteau nage au large des îles Galapagos, un archipel volcanique de l’océan Pacifique, en février 2021.  BRANDI MUELLER/GETTY IMAGES               « Les océans se meurent et les gens en paient le prix. » A New York, les messages alarmants se succèdent dans la nuit du dimanche 21 août, projetés en lettres géantes par Greenpeace sur le bâtiment des Nations unies et la façade du Musée Guggenheim. Les visages en gros plan de militants et de célébrités comme Jane Fonda interpellent les délégués de la conférence intergouvernementale chargée de préparer le traité pour la protection de la biodiversité en haute mer, autrement dit l’immensité qui s’étend au-delà de 200 milles nautiques (370 kilomètres) des côtes. Un texte technique, mais qui va néanmoins « déterminer le sort de notre Planète bleue pour les siècles à venir », insiste le collectif d’ONG High Seas Alliance.          A grand renfort de happenings et de pétitions pour un traité ambitieux – dont une a récolté cinq millions de signatures –, ces organisations font redoubler leurs pressions sur les ambassadeurs et les juristes qui ont entamé leur deuxième semaine de négociations à New York. Cette cinquième session de travail, qui devrait prendre fin le 26 août, est prévue pour être la dernière. Elle marque l’aboutissement d’un processus entamé en décembre 2017, après des années de discussions informelles.               Le secrétaire d’Etat à la mer, Hervé Berville, s’est lui-même rendu à New York, les 15 et 16 août, avec sensiblement le même message que les ONG. « La France et l’Union européenne souhaitent qu’un accord de caractère universel soit conclu en 2022, affirme-t-il. J’espère qu’au moins quarante ou cinquante pays seront prêts à le ratifier. Il y a un momentum politique à ne pas rater : nous n’avons plus de temps à perdre, cela implique de lancer toutes nos forces dans la bataille. » Soulignant qu’il est sans doute le seul ministre à s’être déplacé, il assure qu’il n’a cessé depuis son retour d’appeler au téléphone ses homologues pour les convaincre. « On avance bien… mais les sujets ne sont pas faciles », admet-il.          Utilisation durable des ressources          Une ébauche de texte remise aux délégués dimanche 21 août a été accueillie positivement par les négociateurs, selon les ONG présentes. Elles se disent plutôt optimistes, même si les déclinaisons concrètes du traité restent pour une bonne part entre crochets, donnant lieu à des interprétations encore contradictoires de la part des Etats. Mais l’effet de la « coalition de haute ambition » en faveur de l’adoption d’un traité en 2022 est perceptible. Lancée à Brest (Finistère) en février, cette coalition s’est renforcée en juillet à Lisbonne à l’occasion de la deuxième conférence des Nations unies sur les océans, et rassemble à présent une cinquantaine d’Etats, dont l’Union européenne.        Il vous reste 61.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/24/protection-de-la-biodiversite-en-haute-mer-les-contours-d-un-traite-international-se-precisent_6138909_3244.html"},"headline":"Protection de la biodiversit\u00e9 en haute mer\u00a0: les contours d\u2019un trait\u00e9 international se pr\u00e9cisent","dateCreated":"2022-08-24T17:00:03+02:00","datePublished":"2022-08-24T17:00:03+02:00","dateModified":"2022-08-24T18:29:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Une \u00e9bauche de texte remise dimanche 21\u00a0ao\u00fbt aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la conf\u00e9rence intergouvernementale charg\u00e9e de pr\u00e9parer, \u00e0 New York, le trait\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accueillie positivement par les n\u00e9gociateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/325/0/3898/1949/1342/671/60/0/4250652_1661304185138-choix-gettyimages-1311023889.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-16">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le centre hospitalier Sud-Francilien de Corbeil-Essonnes est victime depuis dimanche d’un rançongiciel. Malgré ce qu’ils affirment publiquement, les cybercriminels continuent de cibler les établissements de santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Rançongiciels             Cybercriminalité : l’hôpital, une cible privilégiée et controversée pour les pirates      Le centre hospitalier Sud-Francilien de Corbeil-Essonnes est victime depuis dimanche d’un rançongiciel. Malgré ce qu’ils affirment publiquement, les cybercriminels continuent de cibler les établissements de santé.          Par Florian Reynaud         Publié aujourd’hui à 16h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Au centre hospitalier de Corbeil-Essonnes, « la prise en charge des patients n’est pas mise en danger », a tenu à rassurer le ministre de la santé, François Braun, mardi 23 août.  LAURENT BRAUNSHAUSEN/CIT'IMAGES / LAURENT BRAUNSHAUSEN/CIT'IMAGES                 L’attaque informatique survenue dans la nuit du samedi au dimanche 21 août contre le centre hospitalier Sud-Francilien (CHSF) de Corbeil-Essonnes, encore non revendiquée publiquement, est venue rappeler que les établissements de santé sont loin d’être épargnés par le milieu des rançongiciels, ces groupes qui paralysent des systèmes informatiques et demandent une rançon à leurs victimes.                             Lire aussi :  Dans l’Essonne, le centre hospitalier Sud-Francilien victime d’une cyberattaque, son activité fortement perturbée                   Les hôpitaux sont des cibles sensibles et controversées, en raison des risques potentiels amenés par la paralysie du système informatique d’un établissement de santé : report d’actes médicaux, perturbation du suivi des malades, arrêt ou dysfonctionnement de certains appareils… Les attaques visant les établissements médicaux sont d’autant plus dangereuses que les groupes pratiquant ces tentatives d’extorsion volent également des données et menacent de les publier pour faire pression sur leurs victimes. Données qui peuvent théoriquement contenir des informations personnelles hautement sensibles.                 Historiquement, une part importante des groupes de rançongiciels, qui présentent généralement leurs activités comme un business comme un autre, ont affirmé qu’ils ne ciblaient pas les hôpitaux ou le secteur de la santé en général. Plusieurs gangs en ont même publiquement fait la promesse au début de la pandémie due au SARS-CoV-2. « Nous arrêtons toutes les activités visant les organisations médicales de toute sorte jusqu’à ce que la situation liée au virus se stabilise », affirmait par exemple le groupe Maze au début de l’année 2020. En décembre 2021, l’ONG Cyberpeace Institute avait analysé les communications publiques des plus gros acteurs de ce secteur, et découvert que pas moins de douze groupes de rançongiciels avaient déclaré ne pas attaquer le secteur de la santé. Tous, pourtant, ont été responsables de piratages visant au moins un établissement de ce type.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rançongiciels : comment les autorités françaises remontent la trace des cybercriminels                   Un secteur très souvent ciblé            Les exemples ne manquent pas. En mai 2021, les groupes Revil et Avaddon ont par exemple annoncé de nouvelles consignes au sein de leurs organisations respectives, promettant de ne plus s’en prendre au secteur médical. Une décision vraisemblablement moins motivée par des facteurs moraux que par le besoin de faire profil bas après l’attaque très médiatisée contre l’opérateur Colonial Pipeline un peu plus tôt, qui a amené les autorités américaines à hausser le ton contre cette criminalité. Un mois plus tard, le nom d’une organisation médicale du Nevada faisait pourtant son apparition sur le Happy Blog, le site utilisé par Revil pour afficher ses victimes et les contraindre à payer la rançon.            Selon le Cyberpeace Institute, plus de 380 attaques par rançongiciel visant le secteur de la santé ont été recensées au cours des deux dernières années. Et certaines ont eu des effets très visibles. En mai 2021, le service de santé publique irlandais (Health Service Executive, HSE) a été attaqué par Conti, un des plus gros acteurs du secteur. « Les services de santé à travers le pays ont été sévèrement perturbés avec des conséquences réelles et immédiates sur les milliers de patients demandant des soins chaque jour », a expliqué plus tard l’organisation dans un long rapport d’analyse d’incident. La même année, en France, les hôpitaux de Dax puis de Villefranche-sur-Saône ont été frappés par des rançongiciels, dégradant à chaque fois l’activité de ces établissements. En 2019, le CHU de Rouen a lui aussi mis un certain temps à se remettre d’une attaque similaire. Plus récemment, en août, au Royaume-Uni, le système de santé du pays (NHS) a lui aussi été mis sous pression après une attaque par rançongiciel.                              Lire aussi   Après la cyberattaque au CHU de Rouen, l’enquête s’oriente vers la piste crapuleuse                   De façon plus générale, une enquête récemment menée au niveau mondial par l’entreprise spécialisée Sophos a révélé qu’environ 66 % des organisations de santé interrogées avaient déclaré avoir été ciblées par un rançongiciel au cours de l’année 2021. Dans l’enquête précédente, portant sur 2020, ce chiffre était de 33 %. Plus inquiétant, les deux tiers des victimes interrogées expliquaient avoir payé la rançon pour récupérer l’accès à leurs données.            Des conflits internes            Comment expliquer l’écart entre les promesses des groupes et la réalité des attaques ? Au-delà des doutes évidents qu’il convient d’émettre au sujet des affirmations d’organisations criminelles crapuleuses, il existe aussi des mécanismes structurels qui peuvent éclairer cette situation. La plupart des groupes de rançongiciels fonctionnent aujourd’hui sur un modèle de division des tâches : d’un côté, ceux que l’on appelle les opérateurs développent et maintiennent le logiciel malveillant ainsi que l’infrastructure qui l’entoure, et louent ces services à d’autres pirates, appelés affiliés. Ces derniers, spécialisés dans l’intrusion informatique, ne sont pas toujours membres à part entière du « vaisseau mère », mais peuvent être vus comme des contractuels qui travaillent avec différents groupes. Or ces différents acteurs ne sont pas forcément sur la même ligne.                Des échanges internes entre membres du groupe Conti, dévoilés par un spécialiste en sécurité informatique en février, montrent par exemple que dans certains cas, des membres du groupe ont protesté contre des attaques menées par certains affiliés contre des établissements de santé. « Est-ce que tu as donné le feu vert pour attaquer cet hôpital ? », demandait ainsi un pirate à son partenaire en octobre 2021. « Si tu ne l’as pas fait, je vais donner l’outil de déchiffrement à cette clinique puisque nous nous sommes mis d’accord pour ne pas attaquer le secteur médical. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vie de bureau, entretiens d’embauche et demandes de rançon : dans les arcanes de Conti, PME cybercriminelle                   De même, alors que le HSE irlandais assure ne pas avoir payé la rançon de 20 millions de dollars demandée par Conti, le rapport d’enquête post-incident fait savoir que le groupe a tout de même donné, le 21 mai, l’outil de déchiffrement des fichiers à l’organisation. Un message interne envoyé le même jour par un membre de Conti à d’autres complices accrédite cette piste. « Je tiens à dire que personne ici n’a quoi que ce soit à voir avec cette attaque, nous n’attaquons PAS les organismes publics, hôpitaux, aéroports et autres, et nous ne le ferons pas », explique un cadre dans une conversation de groupe.            Dans d’autres cas, on voit cependant que les têtes de ce groupe ont une interprétation plus mouvante de leurs règles éthiques. « Puisque tu ne connaissais pas les règles je ne leur donne pas [la clé de déchiffrement] », explique par exemple en juin 2021 un pirate de Conti à l’un de ses partenaires, qui vient d’attaquer une clinique privée. Un exemple qui rappelle les affirmations cyniques, en 2020, du groupe Netwalker, qui, tout en promettant de ne pas cibler les hôpitaux, assurait ne pas vouloir remettre l’outil de déchiffrement gratuitement si leur logiciel venait à paralyser le système d’un établissement de santé : « Si quelqu’un est attaqué, il doit payer pour le déchiffrement. »                              Voir aussi notre dossier :  Attaques aux rançongiciels : la déferlante                                                            Florian Reynaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/24/cybercriminalite-l-hopital-une-cible-privilegiee-et-controversee-pour-les-pirates_6138904_4408996.html"},"headline":"Cybercriminalit\u00e9\u00a0: l\u2019h\u00f4pital, une cible privil\u00e9gi\u00e9e et controvers\u00e9e pour les pirates","dateCreated":"2022-08-24T16:37:02+02:00","datePublished":"2022-08-24T16:37:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Ran\u00e7ongiciels"],"keywords":["Vie en ligne","Cybercriminalit\u00e9","Ran\u00e7ongiciels","Pixels"],"description":"Le centre hospitalier Sud-Francilien de Corbeil-Essonnes est victime depuis dimanche d\u2019un ran\u00e7ongiciel. Malgr\u00e9 ce qu\u2019ils affirment publiquement, les cybercriminels continuent de cibler les \u00e9tablissements de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/30/488/0/3543/1771/1342/671/60/0/bf57fa4_784492617-citimages-cit-11092908-01lb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ran\u00e7ongiciels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rancongiciels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-17">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Selon l’association Noyb, la directive européenne e-Privacy interdit aux entreprises d’envoyer des publicités non sollicitées par courrier électronique, sauf si elles ont recueilli au préalable l’accord de l’internaute.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Google             Google visé par une plainte devant la CNIL pour des courriels publicitaires envoyés sans l’accord des utilisateurs      Selon l’association Noyb, la directive européenne e-Privacy interdit aux entreprises d’envoyer des publicités non sollicitées par courrier électronique, sauf si elles ont recueilli au préalable l’accord de l’internaute.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’association de défense de la vie privée des internautes Noyb a annoncé, mercredi 24 août, avoir déposé une plainte devant la CNIL contre les courriels publicitaires diffusés par Google aux utilisateurs de son service de courrier électronique.            Google « envoie aux utilisateurs de Gmail des courriers électroniques non sollicités directement dans leur boîte de réception », pour le compte des entreprises clientes de ses services publicitaires, a expliqué Noyb dans un communiqué.                             Lire aussi :  Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Or, selon l’association, la directive européenne e-Privacy interdit aux entreprises d’envoyer des publicités non sollicitées par courrier électronique, sauf si elles ont recueilli au préalable l’accord de l’internaute.                 La CNIL a confirmé le dépôt de la plainte de Noyb, sans faire plus de commentaires. Google, de son côté, s’est refusé à tout commentaire dans l’immédiat.            Plusieurs actions contre des géants d’Internet            Noyb (acronyme de None of your business, « cela ne vous regarde pas » en français) est l’association fondée par le militant autrichien Max Schrems, qui a déjà à son actif de nombreux coups d’éclat contre les grandes plates-formes Internet.            Max Schrems a déjà obtenu par deux fois l’annulation de l’accord américano-européen sur les transferts de données transatlantiques, en raison des risques pour la vie privée que présentent les lois sécuritaires américaines.                En France, son association est, avec son homologue française La Quadrature du Net, à l’origine de la condamnation de Google à 50 millions d’euros d’amende par la CNIL, pour information insuffisante concernant l’exploitation des données personnelles des utilisateurs d’Android.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/24/google-vise-par-une-plainte-devant-la-cnil-pour-des-courriels-publicitaires-envoyes-sans-l-accord-des-utilisateurs_6138897_4408996.html"},"headline":"Google vis\u00e9 par une plainte devant la CNIL pour des courriels publicitaires envoy\u00e9s sans l\u2019accord des utilisateurs","dateCreated":"2022-08-24T15:38:03+02:00","datePublished":"2022-08-24T15:38:03+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:33:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Google"],"keywords":["Libert\u00e9s num\u00e9riques","Vie priv\u00e9e","CNIL","Pixels","Vie en ligne","Google"],"description":"Selon l\u2019association Noyb, la directive europ\u00e9enne e-Privacy interdit aux entreprises d\u2019envoyer des publicit\u00e9s non sollicit\u00e9es par courrier \u00e9lectronique, sauf si elles ont recueilli au pr\u00e9alable l\u2019accord de l\u2019internaute.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/22/219/0/4059/2029/1342/671/60/0/2c9fad9_e528d3048f504dfaa999ae9fdfd8db8c-e528d3048f504dfaa999ae9fdfd8db8c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Google","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/google/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-18">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La moitié de la population vit avec moins de 1,9 dollar par jour, alors que l’Angola, riche en diamants, est aussi le deuxième pays producteur de pétrole du continent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Angola             Adalberto Costa Junior, candidat de « l’esperança » pour de nombreux Angolais      La moitié de la population vit avec moins de 1,9 dollar par jour, alors que l’Angola, riche en diamants, est aussi le deuxième pays producteur de pétrole du continent.          Par Pierre Lepidi(Luanda, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h08, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Adalberto Costa Junior, candidat de l’opposition, a pris la tête du parti Unita et brigue un premier mandat présidentiel lors de l’élection du 24 août 2022.  JOHN WESSELS/AFP               Joao Claudio est né en 1975, l’année où l’Angola est devenu indépendant et où le Mouvement populaire de libération de l’Angola (MPLA) est arrivé au pouvoir. A 47 ans, il n’a donc connu qu’un seul parti à la tête de ce pays lusophone d’Afrique australe, aucune alternance. Alors comme des milliers d’autres électeurs de Luanda, la capitale, il a voté pour l’Union nationale pour l’indépendance totale de l’Angola (Unita), l’opposition, mercredi 24 août au matin.               « Je vis dans un pays où il n’y a pas d’écoles, pas d’eau potable, pas d’hôpitaux, pas de justice, déplore-t-il. Et pourtant, l’Angola est riche, très riche même. Maintenant, je veux que ça change. » Sur son bulletin de vote, ce changement porte un nom : Adalberto Costa Junior.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ancien président angolais José Eduardo dos Santos est mort                 Né en 1962 à Chinjenje, à 700 km au sud de Luanda, le candidat de l’Unita est un pur produit de ce parti qu’il a rejoint dès l’adolescence, en 1975. Cinq ans plus tard, il s’exile au Portugal où il mobilise la diaspora, puis au Vatican. Il décroche un diplôme d’ingénieur électrique et, après la guerre civile qui a opposé pendant vingt-sept ans son parti au MPLA, Adalberto Costa Junior rentre en Angola. Il faudra quinze ans à cet orateur charismatique pour gravir tous les échelons, de porte-parole à président de l’Unita.          Face à lui, le président sortant, Joao Lourenço, brigue un second mandat. A 68 ans, cet ancien général d’artillerie formé en URSS reste favori des sondages, même si son parti est en perte de vitesse. L’Angola, deuxième pays producteur de pétrole du continent (1,1 million de barils par jour) et riche en diamants, reste extrêmement pauvre : plus de la moitié de la population vit avec moins de 1,9 dollar par jour, selon la Banque mondiale.          « Vent nouveau »          Joao Lourenço, qui a succédé à José Eduardo dos Santos, dont le clan et la famille sont accusés d’avoir pillé les richesses de l’Angola pendant près de quarante ans, a promis d’augmenter le salaire minimum et celui des fonctionnaires. Mais il doit faire oublier la crise économique ayant suivi l’effondrement des cours du brut pendant la pandémie de Covid-19, une inflation avoisinant les 21,4 % en juillet et une sécheresse qui pèse sur les agriculteurs. Sans compter l’image de parti vieillissant qui colle au MPLA.              Au cours de sa campagne, Adalberto Costa Junior, 60 ans, n’a pas manqué de jouer sur cette faiblesse de l’adversaire. Il a séduit une jeunesse citadine et connectée aux réseaux sociaux qui n’a souvent pas connu la guerre. « Adalberto fait souffler un vent nouveau sur l’Unita, estime Daniel Ribant, auteur de Força Angola (L’Harmattan). En bon stratège, il a réussi à tracer sa voie parmi la vieille garde et à opposer une “force tranquille” aux provocations du MPLA comme à celles de son propre camp. »        Il vous reste 52.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/24/adalberto-costa-junior-candidat-de-l-esperanca-pour-de-nombreux-angolais_6138912_3212.html"},"headline":"Adalberto Costa Junior, candidat de \u00ab\u00a0l\u2019esperan\u00e7a\u00a0\u00bb pour de nombreux Angolais","dateCreated":"2022-08-24T17:08:27+02:00","datePublished":"2022-08-24T17:08:27+02:00","dateModified":"2022-08-24T17:38:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["Politique","International","Angola","Le Monde Afrique"],"description":"La moiti\u00e9 de la population vit avec moins de 1,9 dollar par jour, alors que l\u2019Angola, riche en diamants, est aussi le deuxi\u00e8me pays producteur de p\u00e9trole du continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi","description":"Luanda, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/92/0/3598/1799/1342/671/60/0/a0abec0_1661352220096-000-32gz3lf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       


        
  
