<FILE-date="2022/08/24/19">

<article-nb="2022/08/24/19-1">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Antonio Guterres est revenu, devant le Conseil de sécurité, sur la guerre « absurde » qui a débuté il y a six mois jour pour jour.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des chars russes détruits et exhibés dans le centre-ville de Kiev, le 24 août.   Evgeniy Maloletka / AP          A l’occasion des six mois de ce conflit, Le Monde a organisé deux tchats :         A 10 heures avec Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche stratégique, et Rémy Ourdan, journaliste au Monde, sur l’état des forces militaires en présence après six mois de guerre.         A 14 heures avec Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, et Bruno Chareyron, ingénieur en physique nucléaire et directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d’information indépendantes sur la radioactivité (Criirad), sur le cas de la centrale nucléaire de Zaporijia.         L’Ukraine célèbre, sous les bombes, la fête nationale de l’indépendance, mercredi, six mois jour pour jour après le début de l’invasion du pays par la Russie. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde contre des « provocations russes répugnantes et des bombardements brutaux ».Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est rendu à Kiev pour le Jour de l’indépendance. Il a promis une nouvelle aide militaire à Kiev de 54 millions de livres (64 millions d’euros).Le président français, Emmanuel Macron, s’est adressé à la nation ukrainienne dans une vidéo diffusée sur Twitter. « Nous soutenons l’Ukraine. Nous sommes de votre côté, et il continuera d’en être ainsi », a-t-il conclu en ukrainien.Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a assuré Kiev du soutien de son pays « aussi longtemps » que nécessaire, dans un message à l’occasion de la fête nationale ukrainienne.Les Etats-Unis ont annoncé, mercredi, une nouvelle aide militaire d’environ 3 milliards de dollars (3 milliards d’euros selon le cours du 24 août) à l’Ukraine. Cette aide, la plus importante accordée à Kiev par Washington depuis six mois, provient d’un fonds du Pentagone qui peut être utilisé pour des opérations immédiates ou pour l’acquisition d’armements.Le directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) et celui de l’Agence fédérale de l’énergie atomique russe (Rosatom) se sont rencontrés, mercredi, pour discuter d’une inspection de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus puissante d’Europe.M. Zelensky s’est engagé à restaurer la souveraineté ukrainienne en Crimée, annexée par la Russie en 2014, afin de rétablir « l’ordre public mondial ».Sur le terrain, depuis le retrait des forces russes des environs de Kiev, à la fin de mars, l’essentiel des combats s’est concentré dans l’Est – où Moscou a lentement gagné du terrain avant que le front se fige – et dans le Sud – où les troupes ukrainiennes disent mener une contre-offensive, elle aussi très lente.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Avec la fête nationale, j’ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s’intensifier »         Reportage. En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »         Factuel. Après six mois de conflit, les Occidentaux font toujours bloc derrière Kiev         Reportage. Face à la « folie » dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Israël         Récit. Les amputés de la guerre en Ukraine         Reportage. A Przemysl, en Pologne, des psychologues viennent en aide aux réfugiés ukrainiens traumatisés         Décryptages. A Kiev, de premières critiques derrière l’unité politique autour de Volodymyr Zelensky         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce mercredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-24T17:02:41+00:00","coverageEndTime":"2022-08-25T05:02:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","description":"Antonio Guterres est revenu, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sur la guerre \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb qui a d\u00e9but\u00e9 il y a six mois jour pour jour.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « Aujourd’hui marque un jalon triste et tragique, les six mois depuis l’invasion par la Russie », déclare le secrétaire général de l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Antonio Guterres est revenu, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sur la guerre \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb qui a d\u00e9but\u00e9 il y a six mois jour pour jour.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/3792/2528/1342/894/3/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-24T17:02:41+00:00"
,"endDate":"2022-08-25T05:02:41+00:00"
  L\u2019objectif de la Suisse est de r\u00e9duire la demande de gaz de 15\u00a0% pendant le semestre d\u2019hiver \u2013\u00a0d\u2019octobre\u00a02022 \u00e0 la fin de mars\u00a02023\u00a0\u2013 par rapport \u00e0 la consommation moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, a annonc\u00e9 le gouvernement, mercredi. Dans un communiqu\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral (gouvernement) dit avoir \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 que la Suisse devait d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent contribuer, comme d\u2019autres pays, \u00e0 \u00e9viter autant que possible une situation de p\u00e9nurie de gaz en prenant des mesures volontaires\u00a0\u00bb. La Suisse est enti\u00e8rement d\u00e9pendante des importations de gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse souhaite r\u00e9duire sa consommation de gaz de 15\u00a0%","dateModified":"2022-08-24T17:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T16:59:07+00:00","articleBody":"           Un drone a survol\u00e9 le monument de la M\u00e8re-Patrie avec le drapeau national, lors du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS                 La place de l\u2019Ind\u00e9pendance transform\u00e9e pour l\u2019occasion en mus\u00e9e militaire \u00e0 ciel ouvert. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0b429bd_5004384-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-08-24T17:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T16:29:19+00:00","articleBody":"     Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan sont journalistes au Monde et sp\u00e9cialistes de l\u2019Europe post-sovi\u00e9tique. Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, ils reviennent sur cette exp\u00e9rience aux c\u00f4t\u00e9s de la population.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six mois de guerre en Ukraine\u00a0: nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas \u00e0 l\u2019invasion","dateModified":"2022-08-24T16:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T16:05:31+00:00","articleBody":"     Le prix du gaz naturel a d\u00e9pass\u00e9, mercredi, les 300\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), un niveau plus vu depuis le record historique enregistr\u00e9 au d\u00e9but du mois de mars, au commencement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Vers 17\u00a0h\u00a050 (\u00e0\u00a0Paris), le contrat \u00e0 terme du TTF n\u00e9erlandais, r\u00e9f\u00e9rence du march\u00e9 europ\u00e9en du gaz naturel, s\u2019\u00e9changeait \u00e0 300,165\u00a0euros, le MWh, en hausse de plus de 11\u00a0%, pouss\u00e9 depuis plusieurs s\u00e9ances par l\u2019annonce d\u2019une suspension compl\u00e8te de l\u2019approvisionnement en gaz russe, via Nord Stream\u00a01 pour une p\u00e9riode de trois\u00a0jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gaz naturel europ\u00e9en d\u00e9passe 300\u00a0euros le m\u00e9gawattheure","dateModified":"2022-08-24T16:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:58:30+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 500 attaques ont vis\u00e9 des centres de sant\u00e9 en Ukraine au cours des six premiers mois de l\u2019invasion russe, co\u00fbtant la vie \u00e0 au moins 98 personnes, a annonc\u00e9 mercredi l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS). Le chef de la branche Europe de l\u2019OMS, Hans Kluge, a qualifi\u00e9 ces attaques d\u2019\u00ab\u00a0inadmissibles\u00a0\u00bb. Outre les personnes tu\u00e9es lors de ces attaques, au moins 134\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le tableau de bord de l\u2019OMS.          Le chef de l\u2019OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, a d\u00e9clar\u00e9 que le syst\u00e8me de sant\u00e9 ukrainien avait \u00e9t\u00e9 atteint, mais qu\u2019il ne s\u2019\u00e9tait pas effondr\u00e9. \u00ab\u00a0Six\u00a0mois de guerre ont eu un impact d\u00e9vastateur sur la sant\u00e9 et la vie de la population ukrainienne, mais, malgr\u00e9 de nombreux d\u00e9fis, le syst\u00e8me de sant\u00e9 a r\u00e9ussi \u00e0 survivre et \u00e0 soigner l\u00e0 et au moment o\u00f9 cela \u00e9tait le plus n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Mais aucun syst\u00e8me ne peut fournir une sant\u00e9 optimale \u00e0 sa population en subissant le stress caus\u00e9 par la guerre, c\u2019est pourquoi nous continuons \u00e0 demander \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de mettre fin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de cent\u00a0morts lors d\u2019attaques contre des centres de sant\u00e9 en Ukraine, selon l\u2019OMS","dateModified":"2022-08-24T16:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:35:59+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen (au centre), participe \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie sur la Grand-Place de Bruxelles pour c\u00e9l\u00e9brer le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP                 Des manifestants participent \u00e0 une marche sur la promenade des Anglais \u00e0 Nice, le 24\u00a0ao\u00fbt 2022. VALERY HACHE \/ AFP                 Une manifestation \u00e0 Berlin, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ODD ANDERSEN \/ AFP                 Une marche est organis\u00e9e du monument d\u00e9di\u00e9 \u00e0 saint Volodymyr jusqu\u2019\u00e0 la plaque Holodomor \u00e0 Calton Hill, \u00e0 Edimbourg, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. JANE BARLOW \/ AP                 A Ath\u00e8nes, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. THANASSIS STAVRAKIS \/ AP                 Lors de l\u2019audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire du pape Fran\u00e7ois dans la salle Paul\u00a0VI du Vatican, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GREGORIO BORGIA \/ AP                 Lors d\u2019un rassemblement devant Downing Street, \u00e0 Londres, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. HANNAH MCKAY \/ REUTERS                 Une sculpture g\u00e9ante repr\u00e9sentant une main avec des ongles peints aux couleurs de l\u2019Ukraine cr\u00e9\u00e9e par l\u2019artiste Jan \u00ab\u00a0Slove\u00a0\u00bb Slovencik, devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Prague, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 A La Haye, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. KOEN VAN WEEL \/ AFP                 Sur la place principale de Skopje, le 24 ao\u00fbt 2022. ROBERT ATANASOVSKI \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/e218026_5002569-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements en Europe \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-24T16:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:35:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 mercredi l\u2019arrestation de deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. La garde nationale russe, cit\u00e9e par les agences de presse locales, accuse ces derniers d\u2019avoir \u00ab\u00a0transmis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des informations sur l\u2019emplacement du personnel et des \u00e9quipements\u00a0\u00bb.          Une troisi\u00e8me personne, accus\u00e9e d\u2019avoir fourni \u00e0 Kiev des informations concernant les d\u00e9placements des troupes russes autour de la centrale, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, a ajout\u00e9 la m\u00eame source, sans donner de d\u00e9tails. Si la centrale de Zaporijia est contr\u00f4l\u00e9e par les militaires russes, c\u2019est toujours le personnel technique ukrainien qui la fait fonctionner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des employ\u00e9s de Zaporijia arr\u00eat\u00e9s par les autorit\u00e9s russes","dateModified":"2022-08-24T15:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:25:04+00:00","articleBody":"     Bombardements de civils, ex\u00e9cutions sommaires, viols\u2026, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 29\u00a0000 crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s aux services du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, Andriy Kostin, et enregistr\u00e9es sur le site Warcrimes.gov.ua. La Cour p\u00e9nale internationale (CPI), qui a qualifi\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, a ouvert, au d\u00e9but de mars, une enqu\u00eate sur de possibles crimes de guerre, apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019aval de quarante-trois Etats. Quelque quatorze pays europ\u00e9ens enqu\u00eatent \u00e9galement sur le terrain par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate qui travaille en coop\u00e9ration avec la CPI. Des ONG, comme Amnesty International et Human Rights Watch (HRW), mais aussi le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des associations d\u2019avocats et des volontaires travaillent \u00e0 la collecte de preuves qui deviendront un jour l\u2019or noir des proc\u00e8s p\u00e9naux internationaux. Comment d\u00e9finit-on un crime de guerre\u00a0? Pourquoi est-ce si difficile \u00e0 prouver\u00a0? Explications en podcast avec la journaliste St\u00e9phanie Maupas, qui couvre la CPI pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: la chasse aux preuves","dateModified":"2022-08-24T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:20:02+00:00","articleBody":"     Les signalements de violences sexuelles commises par des soldats russes contre des civils ukrainiens ne cessent d\u2019augmenter. Selon la d\u00e9fenseure des droits humains en Ukraine, le viol est utilis\u00e9 \u00ab\u00a0de mani\u00e8re syst\u00e9matique\u00a0\u00bb comme une \u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb. Ghazal Golshiri, journaliste au Monde, avait recueilli des t\u00e9moignages de victimes dans un village situ\u00e9 au nord-est de Kiev. Dans ce podcast, elle nous raconte son enqu\u00eate.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre\u00a0: le traumatisme durable des viols","dateModified":"2022-08-24T15:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:16:31+00:00","articleBody":"     Dans les rues, les all\u00e9es, au fond d\u2019une cour, d\u2019un jardin\u2026, l\u2019Ukraine est devenue un cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert, jonch\u00e9 de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes. Des d\u00e9pouilles qu\u2019il faut recenser et identifier pour les rapatrier vers le pays ennemi et documenter les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.                    Lire aussi :  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boutcha et Kharkiv d\u00e9bordent de cadavres","dateModified":"2022-08-24T15:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T15:16:03+00:00","articleBody":"     La Russie doit cesser son \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb et se retirer de la centrale de Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 mercredi lors du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie doit stopper son \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-08-24T15:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#627047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T14:42:39+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mercredi, les cons\u00e9quences de cette \u00ab\u00a0guerre absurde bien au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, six mois jour pour jour apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six mois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il a notamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sa profonde inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb concernant les activit\u00e9s militaires autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Toute nouvelle escalade de la situation pourrait conduire \u00e0 l\u2019autodestruction\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          De retour d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine et en Turquie centr\u00e9 en particulier sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir de l\u2019Ukraine, qui ont repris gr\u00e2ce \u00e0 un accord international sign\u00e9 en juillet, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a aussi \u00e9voqu\u00e9 la menace qui persiste malgr\u00e9 tout pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0En\u00a02022, il y a assez de nourriture dans le monde \u2013\u00a0le probl\u00e8me est sa distribution irr\u00e9guli\u00e8re. Mais si nous ne stabilisons pas le march\u00e9 des engrais en\u00a02022, il n\u2019y aura tout simplement pas assez de nourriture en\u00a02023\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les six mois de guerre en Ukraine marquent un \u00ab\u00a0jalon triste et tragique\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9r...","dateModified":"2022-08-24T14:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T14:25:08+00:00","articleBody":"            ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE           Retrouvez les \u00e9pisodes de notre s\u00e9rie \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb\u00a0:         \u00ab\u00a0A 2\u00a0000 kilom\u00e8tres d\u2019ici, je sais qu\u2019il y a un autre \u201cchez nous\u201d, le vrai\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous sommes partis \u00e0 pied avec les enfants, ce que nous avons vu \u00e9tait terrifiant\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019avenir est brouillon et injuste\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On retombe toujours sur cet obstacle\u00a0: la barri\u00e8re de la langue\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de ne plus du tout parler \u00e0 mon cousin russe\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cet \u00e9t\u00e9, nous logerons chez une autre famille. Pour septembre, je pense \u00e0 un pr\u00eat d\u2019appartement par Airbnb\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un peu d\u2019\u00eatre partie\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons notre d\u00e9part pour Boston. J\u2019aimerais rester en France, mais nous n\u2019en parlons pas la langue\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019avais \u00e9conomis\u00e9, mais maintenant je dois travailler. Sinon je devrais retourner \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Maintenant que je n\u2019ai plus de logement, je fais quoi\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La nostalgie me p\u00e8se tellement qu\u2019il faut rentrer \u00e0 Odessa\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai du mal \u00e0 me remettre du choc d\u2019avoir vu Kiev dans cet \u00e9tat\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de mon choix de rester ici\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais parlent de choses ordinaires si passionn\u00e9ment\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai enfin dit \u00e0 mon p\u00e8re que je comptais rester \u00e0 Paris\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/dcf2e8f_216075-3286264.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze familles ukrainiennes et russes qui se sont exil\u00e9es en France racontent leur quotidien au \u00ab\u00a0Monde...","dateModified":"2022-08-24T14:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:50:47+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est arriv\u00e9 mercredi en Ukraine, qui c\u00e9l\u00e8bre son Jour de l\u2019ind\u00e9pendance. \u00ab\u00a0C\u2019est la troisi\u00e8me fois que Boris Johnson est en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Tous les pays ne sont pas aussi chanceux d\u2019avoir un tel ami\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en le recevant. Il a remis \u00e0 M. Johnson l\u2019Ordre de la Libert\u00e9, la plus haute d\u00e9coration ukrainienne pouvant \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 un \u00e9tranger.          \u00ab\u00a0Ce qui se passe en Ukraine nous concerne tous. C\u2019est pourquoi je suis \u00e0 Kiev aujourd\u2019hui. C\u2019est pourquoi le Royaume-Uni continuera de se tenir aux c\u00f4t\u00e9s de nos amis Ukrainiens. Je crois que l\u2019Ukraine peut et va gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Boris Johnson sur Twitter.                    Il a \u00e9galement promis une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, de 54\u00a0millions de livres (64\u00a0millions d\u2019euros). Donn\u00e9e favorite pour remplacer Boris Johnson, Liz Truss, actuellement cheffe de la diplomatie britannique, a \u00e9galement affich\u00e9 son soutien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est le jour o\u00f9 le peuple ukrainien c\u00e9l\u00e8bre son ind\u00e9pendance, mais il doit se battre pour l\u2019avenir de son pays, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de campagne.\u00a0Si je deviens premi\u00e8re ministre, je ferai tout mon possible pour que la flamme de la libert\u00e9 en Ukraine continue de briller.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/c1d2aec_ppp-gar40-ukraine-crisis-britain-johnson-0824-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson en visite \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-08-24T17:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:44:00+00:00","articleBody":"     Les importations russes au Royaume-Uni se sont effondr\u00e9es depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les importations de biens de Russie ont baiss\u00e9 de 33\u00a0millions de livres [39\u00a0millions d\u2019euros] en juin\u00a0\u00bb \u2013 en chute de 97\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne mensuelle avant f\u00e9vrier \u2013 \u00ab\u00a0et sont au plus bas depuis\u00a0\u00bb 1997 et le d\u00e9but des statistiques d\u2019import-export actuelles, affirme le Bureau national des statistiques (ONS) britannique, mercredi.          Il n\u2019y a notamment eu aucune importation de combustible ni de carburant en provenance de Russie en juin, une premi\u00e8re depuis que ces statistiques existent, et les importations de toutes les mati\u00e8res premi\u00e8res ont baiss\u00e9 depuis f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Cela repr\u00e9sente une diminution de 499\u00a0millions de livres\u00a0[591\u00a0millions d\u2019euros]\u00a0\u00bb d\u2019importations de carburant russe, rel\u00e8ve l\u2019ONS. Avant la guerre, le p\u00e9trole russe comptait pour 8\u00a0% du total de la demande britannique, 4\u00a0% pour le gaz naturel, selon le gouvernement.          Si les exportations ont pour leur part l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 en juin compar\u00e9 \u00e0 mai, leur niveau a chut\u00e9 de 67\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne mensuelle avant la guerre. Les ventes de produits chimiques ont en particulier progress\u00e9 vers la Russie en juin, notamment les produits m\u00e9dicaux et pharmaceutiques, exempts de sanctions. Si l\u2019ONS rel\u00e8ve le r\u00f4le des sanctions dans la baisse des \u00e9changes, l\u2019organisme ajoute cependant que beaucoup d\u2019entreprises se sont probablement autocensur\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni n\u2019importe presque plus rien de Russie depuis juin","dateModified":"2022-08-24T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:40:03+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb en Ukraine, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, d\u00e9non\u00e7ant une nouvelle fois la \u00ab\u00a0folie de la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 cette malheureuse jeune femme qui est morte \u00e0 cause d\u2019une bombe sous le si\u00e8ge de sa voiture \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daria Douguina, journaliste et politologue de 29\u00a0ans, fille d\u2019un philosophe et \u00e9crivain ultranationaliste, tu\u00e9e samedi dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait.          Ce passage n\u2019est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u. Andrii Yurash, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine au Vatican, a r\u00e9pliqu\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Le discours du pape aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevant, et m\u2019a fait penser \u00e0 bien des choses\u00a0: je ne peux pas mettre sur le m\u00eame plan agresseur et victime, violeur et victime de viol. Comment est-il possible de consid\u00e9rer une des id\u00e9ologues de l\u2019imp\u00e9rialisme comme une victime innocente\u00a0?\u00a0\u00bb                    Dans son discours, le pape a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je porte les prisonniers dans mon c\u0153ur, en particulier ceux qui sont dans un \u00e9tat fragile, et je demande aux autorit\u00e9s responsables de prendre des mesures pour leur lib\u00e9ration.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je pense aux enfants. Tant de morts, et tant de r\u00e9fugi\u00e9s. Tant de bless\u00e9s. Tant d\u2019enfants ukrainiens et russes sont devenus orphelins. Les orphelins n\u2019ont pas de nationalit\u00e9\u00a0: ils ont perdu un p\u00e8re ou une m\u00e8re, qu\u2019ils soient Russes ou Ukrainiens.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ceux qui tirent profit de la guerre (\u2026) sont des d\u00e9linquants qui assassinent l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a conclu le pape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois critiqu\u00e9 pour ses propos sur Daria Douguina","dateModified":"2022-08-24T13:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:36:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de la Russie, a adress\u00e9 mercredi un message de f\u00e9licitations au peuple ukrainien \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance. La d\u00e9claration a provoqu\u00e9 l\u2019ire de Kiev.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a qualifi\u00e9 ces f\u00e9licitations de \u00ab\u00a0bouffonnerie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il semble que Loukachenko croit vraiment que le monde ne remarque pas sa participation active aux crimes contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Podoliak sur Twitter, d\u00e9non\u00e7ant un message \u00ab\u00a0cynique\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0aura des cons\u00e9quences\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Bi\u00e9lorussie de \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-24T13:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:32:01+00:00","articleBody":"     Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et celui de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie atomique russe (Rosatom) se sont rencontr\u00e9s, mercredi, pour discuter d\u2019une inspection de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus puissante centrale d\u2019Europe.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi, celui de Rosatom, Alexe\u00ef Likhatchev, ainsi que l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s des organisations internationales \u00e0 Vienne, Mikha\u00efl Oulianov, se sont vus \u00e0 Istanbul, en Turquie.          MM. Grossi et Likhatchev \u00ab\u00a0ont discut\u00e9 en d\u00e9tail de l\u2019ensemble des sujets relatifs \u00e0 l\u2019inspection pr\u00e9vue par l\u2019AIEA de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence russe. \u00ab\u00a0La partie russe partage l\u2019intention (\u2026) d\u2019organiser une telle mission dans un avenir proche, d\u00e8s que la situation militaire sur le terrain le permettra, et est pr\u00eate \u00e0 apporter toute sorte de soutien, y compris logistique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Dans un tweet, M.\u00a0Grossi a dit avoir eu des \u00ab\u00a0discussions techniques importantes \u00e0 Istanbul sur la mission imminente de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia. Une inspection de Zaporijia par l\u2019AIEA fait l\u2019objet de discussions depuis plusieurs semaines, mais ses modalit\u00e9s pratiques restent sujettes \u00e0 d\u00e9bat, l\u2019Ukraine et la Russie ayant chacune leurs conditions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA et l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie atomique russe discutent d\u2019une inspection \u00e0 la centra...","dateModified":"2022-08-24T13:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:24:52+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-24T13:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:17:51+00:00","articleBody":"    Tchat.\r\nUne d\u00e9faillance tel que le sc\u00e9nario observ\u00e9 a Fukushima conduirait vraisemblablement donc au d\u00e9versement de mat\u00e9riel irradi\u00e9 dans la Dniepr, \u00e0 un risque de pollution majeure en Mer noire et la d\u00e9pose d'a\u00e9rosols sur les terres agricoles. Quels sont les risques notamment alimentaires que nous pouvons craindre ?    Ben         Bonjour,          En cas de v\u00e9ritable \u00ab\u00a0catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia (de type Fukushima), il y aurait des retomb\u00e9es radioactives par voie atmosph\u00e9rique et par voie liquide. Pour le volet atmosph\u00e9rique, il faudra examiner la direction des vents durant les phases de rejet et d\u00e9terminer quelles sont les zones soumises \u00e0 des retomb\u00e9es radioactives significatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:12:34+00:00","articleBody":"    Est-ce que les 2 parties ne jouent pas \u00e0 la strat\u00e9gie du fou pour mobiliser leurs soutiens au m\u00e9pris de toute l'Europe, ce qui expliquerait la \"demande de retenue\" s'appliquant aussi aux Ukrainiens ?    Rick         Bonjour,          Oui, la Russie joue depuis le d\u00e9but \u00e0 la strat\u00e9gie du fou \u00e0 travers les menaces nucl\u00e9aires \u00e9nonc\u00e9es par Vladimir Poutine, l\u2019assaut extr\u00eamement risqu\u00e9 contre la centrale de Zaporijia le 4\u00a0mars, etc. Est-ce que l\u2019Ukraine fait de m\u00eame\u00a0? Celle-ci cherche \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de son territoire, elle n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 laisser un Etat hostile en possession d\u2019une centrale nucl\u00e9aire. Les options de l\u2019Ukraine pour r\u00e9cup\u00e9rer cette centrale sont tr\u00e8s limit\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:08:51+00:00","articleBody":"    Est-ce que la centrale de Zaporijia est active actuellement \u00e0 100% de sa capacit\u00e9 et quelle part de l'\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne fournit-elle?\nQuel est l int\u00e9r\u00eat actuel pour les russes de la contr\u00f4ler hormis une prise de guerre?    Xavier         Bonjour,Pardon d\u2019\u00eatre impr\u00e9cis, mais, d\u2019apr\u00e8s mes informations, seul un r\u00e9acteur produit encore de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas. Les autres r\u00e9acteurs sont en pause en raison du danger, mais aussi du fait que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne est quasi \u00e0 l\u2019arr\u00eat.          Les Russes ont besoin de la centrale pour alimenter la zone occup\u00e9e. Mais l\u2019objectif de d\u00e9part, en f\u00e9vrier, \u00e9tait de s\u2019emparer imm\u00e9diatement de trois centrales nucl\u00e9aires\u00a0: Tchernobyl, Zaporijia et Ioujnooukra\u00efnsk (au nord d\u2019Odessa). La derni\u00e8re op\u00e9ration a rat\u00e9 et la Russie a subi de lourdes pertes parmi ses unit\u00e9s de parachutistes dans l\u2019objectif de capturer Ioujnooukra\u00efnsk. L\u2019id\u00e9e de l\u2019\u00e9tat-major russe \u00e9tait de faire de ces centrales des bases militaires d\u2019o\u00f9 ils \u00e9taient ind\u00e9logeables (\u00e0 cause du danger de catastrophe nucl\u00e9aire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T14:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:03:22+00:00","articleBody":"    Qui profite de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par la centrale ? Qu'adviendrait-il si les lignes de transmission \u00e9taient compl\u00e8tement coup\u00e9es ?    jibiji         Bonjour,          La centrale alimente le r\u00e9seau ukrainien. L\u2019un des enjeux des combats qui ont lieu autour de la centrale est pour les Russes de couper l\u2019approvisionnement vers l\u2019Ukraine en bombardant les lignes \u00e0 haute tension. Ce qui peut aussi d\u00e9clencher des probl\u00e8mes graves au niveau de la centrale. La Russie souhaite confisquer l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la centrale pour alimenter la zone qu\u2019elle occupe en Ukraine et jusqu\u2019\u00e0 la Crim\u00e9e (qui souffre d\u2019un grave d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9). Pour ce faire, la Russie tente de raccorder le r\u00e9seau sud \u00e0 la centrale. J\u2019ignore dans quels d\u00e9lais c\u2019est faisable, mais il est probable que l\u2019Ukraine d\u00e9truise ces infrastructures. C\u2019est aussi probablement une des raisons pour lesquelles des explosions retentissent autour de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T13:00:01+00:00","articleBody":"    Tchat : Bonjour, existe-t-il des options techniques pour minimiser le risque de rejets radioactifs \/ s\u00e9curiser davantage la centrale en tenant compte du contexte actuel ? Son arr\u00eat contribuerait-il \u00e0 accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 ?      KB        Une mise en arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire serait-elle de nature \u00e0 limiter le risque de catastrophe li\u00e9 \u00e0 une atteinte aux r\u00e9acteurs ? Est-ce possible dans les faits ?    Art         La priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9militariser la zone dans un vaste p\u00e9rim\u00e8tre, mais les atteintes \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 li\u00e9es aux d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les tirs et \u00e0 la d\u00e9sorganisation du travail pour les \u00e9quipes de maintenance et de conduite des r\u00e9acteurs ne vont pas se r\u00e9soudre facilement. Dans la mesure du possible, arr\u00eater les r\u00e9acteurs (actuellement deux sur six sont en production) est une fa\u00e7on de r\u00e9duire les risques (diminution de la quantit\u00e9 de mati\u00e8re radioactive pr\u00e9sente sur le site par d\u00e9croissance des radionucl\u00e9ides \u00e0 tr\u00e8s courte p\u00e9riode, moindre difficult\u00e9 \u00e0 refroidir les installations\u2026), mais il faut dans tous les cas maintenir les fonctions de refroidissement des piscines de d\u00e9sactivation des combustibles irradi\u00e9s, donc avoir des sources d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fiable, des moyens de pompage d\u2019eau de refroidissement op\u00e9rationnels et des hommes capables de prendre rapidement les bonnes d\u00e9cisions et de les mettre en \u0153uvre. Rappelons que la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire n\u2019est pas une op\u00e9ration simple et qu\u2019elle pr\u00e9sente des risques sp\u00e9cifiques si elle n\u2019est pas effectu\u00e9e correctement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:56:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nZaporijia \u00e9tant sur le territoire ukrainien, pourquoi faut-il l'autorisation de Poutine pour diligenter une inspection de la centrale?    marco97110         Bonjour,La ville de Zaporijia reste sous contr\u00f4le ukrainien. La centrale nucl\u00e9aire se trouve \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest, \u00e0 Enerhodar, en zone occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de mars. La centrale porte simplement le nom de la pr\u00e9fecture, tout comme l\u2019oblast, d\u2019o\u00f9 la confusion qui est parfois faite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:01:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:51:37+00:00","articleBody":"    comment peut on renvoyer dos \u00e0 dos la russie et l 'ukraine  pour le bombardement de la centrale? il est \u00e9vident que c'est l ukraine qui envoie les obus, les russes sont ils assez fous pour subir leur propre bombardement?????    morlar         Bonjour,          Souvenez-vous que l\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 des obus sur la centrale lors de l\u2019assaut du 4\u00a0mars. Le monde entier a vu les images du bombardement effectu\u00e9 par les chars et les obusiers russes pour neutraliser la petite unit\u00e9 ukrainienne qui assurait sa s\u00e9curit\u00e9 (c\u2019est-\u00e0-dire une protection contre une \u00e9ventuelle attaque terroriste). D\u2019autre part, il existe de nombreuses vid\u00e9os prouvant que la Russie concentre des moyens militaires au sein de la centrale, notamment dans un immense hangar abritant la turbine d\u2019un r\u00e9acteur. Il est probable que l\u2019arm\u00e9e russe stocke des munitions dans l\u2019enceinte de la centrale (je n\u2019ai pas dit dans les b\u00e2timents abritant les r\u00e9acteurs) afin de tirer depuis la centrale vers Nikopol et Marhanets. Des villes qui sont bombard\u00e9es depuis plusieurs mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:45:02+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Chareyron \r\nOn parle beaucoup de Zaporijia, mais existe-t-il d\u2019autres risques nucl\u00e9aires r\u00e9els ailleurs en Ukraine en raison de l\u2019invasion russe ?    Amstradeus        Tchat\r\nBonjour,\r\nEn plus de Tchernobyl et de Zaporijia, l'Ukraine poss\u00e8de deux autres centrales nucl\u00e9aires : quelle est la situation de celles-ci ? Quelle est leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 respective ?\r\nMerci    -PHI         Bonjour,          La situation de guerre entra\u00eene des risques sp\u00e9cifiques sur pratiquement toutes les installations nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine. D\u2019autres centrales que celle de Zaporijia auraient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0survol\u00e9es\u00a0\u00bb par des missiles, et des tirs auraient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s \u00e0 moins de 20 \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale d\u2019Ukraine du Sud. A noter que deux r\u00e9acteurs 400\u00a0MWe de la centrale de Rivne ne pr\u00e9sentent pas de garanties de confinement \u00e9quivalentes \u00e0 celles des autres r\u00e9acteurs. Il ne faut pas oublier non plus les nombreuses installations de traitement et entreposage de d\u00e9chets radioactifs (un site de ce type a, par exemple, subi des dommages du fait de bombardements \u00e0 Kiev au d\u00e9but du conflit), ni les installations de recherche (la source de neutrons de l\u2019institut de physique de Kharkiv a subi de tr\u00e8s nombreux dommages depuis pratiquement le d\u00e9but du conflit). A priori, \u00e0 notre connaissance, ces d\u00e9g\u00e2ts n\u2019auraient pas conduit pour l\u2019instant \u00e0 des rejets radioactifs notables, d\u2019apr\u00e8s le suivi de la situation radiologique de la Criirad.          Sur le plan radiologique, il faut penser aussi aux sources radioactives qui ne sont plus g\u00e9r\u00e9es correctement et peuvent \u00eatre dispers\u00e9es\u00a0; aux installations contenant des mati\u00e8res \u00e0 radioactivit\u00e9 naturelle \u00e9lev\u00e9e atteintes par des tirs (par exemple cendres de centrales thermiques)\u00a0; au mat\u00e9riel militaire qui peut contenir des substances radioactives (p\u00e9n\u00e9trateurs \u00e0 l\u2019uranium appauvri, thorium)\u00a0; etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T13:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:38:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA t-on des informations compl\u00e9mentaires sur l'origine des bombardements de cette centrale     Cocobul         Bonjour,          Malheureusement, nous sommes en plein brouillard \u00e0 ce sujet. La centrale se trouve dans une zone de combat \u00e0 laquelle les observateurs ind\u00e9pendants n\u2019ont pas acc\u00e8s. M\u00eame chose pour la ville toute proche d\u2019Enerhodar, sous contr\u00f4le russe. Il n\u2019existe, \u00e0 ma connaissance, qu\u2019un seul exemple clair de bombardement ukrainien sur la centrale. Dans une vid\u00e9o post\u00e9e par des militaires ukrainiens, on voit un drone-suicide frapper une concentration de soldats russes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre de la centrale. Si l\u2019Ukraine utilise des munitions guid\u00e9es pour frapper l\u2019arm\u00e9e russe sur cette zone, elle ne s\u2019en vante pas, pour des raisons \u00e9videntes. Il n\u2019est pas exclu non plus que l\u2019arm\u00e9e russe tire depuis la centrale, o\u00f9 elle est relativement prot\u00e9g\u00e9e et ne craint pas de riposte massive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:33:03+00:00","articleBody":"    Tchat \r\nBonjour, \r\nCette prise d\u2019otage r\u00e9v\u00e8le la faiblesse de l\u2019autorit\u00e9 de L\u2019AIEA, comment l\u2019expliquer ? Comment la r\u00e9former ?     Paluel          Bonjour,          l\u2019AIEA n\u2019assure pas la s\u00e9curit\u00e9 des centrales, c\u2019est la responsabilit\u00e9 des Etats. L\u2019assaut russe au moyen de blind\u00e9s et d\u2019artillerie lourde sur la centrale au tout d\u00e9but de la guerre r\u00e9v\u00e8le qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un objectif militaire pour Moscou. L\u2019Ukraine ne disposait sur place que d\u2019une petite unit\u00e9 l\u00e9g\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 contrer une attaque terroriste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour votre travail sur ce conflit. Concernant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporija, qui fait actuellement l'objet d'un chantage de la part de la Russie \u00e0 destination des Ukrainiens mais \u00e9galement des Europ\u00e9ens, quelles seraient les cons\u00e9quences d'un incident pour la Russie? Peut-on envisager qu'elle soit d\u00e9truite si les troupes russes ne peuvent plus la tenir?    Luckyjack         Bonjour, Les risques d\u2019accident grave \u00e0 la centrale de Zaporijia sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s pour de multiples raisons. Les bombardements causent des d\u00e9g\u00e2ts qui portent atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9, par exemple l\u2019endommagement de lignes \u00e0 haute tension (actuellement il n\u2019y aurait plus qu\u2019une ligne 750\u00a0kilovolt (kV) sur quatre et la ligne de 330\u00a0kV a encore \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e puis r\u00e9tablie). La situation d\u2019occupation militaire et de guerre sur le site entra\u00eene \u00e9galement un \u00e9tat de stress et de d\u00e9sorganisation du travail inacceptable. De nombreux salari\u00e9s ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion, ceux qui restent travaillent sous la menace,\u00a0etc. Rappelons que l\u2019accident nucl\u00e9aire de Three Mile Island, en\u00a01979 aux Etats-Unis, et la catastrophe de Tchernobyl, en\u00a01986 en Ukraine (qui faisait partie \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019URSS) sont en partie dues \u00e0 des erreurs humaines.          Par ailleurs, la maintenance ne peut plus \u00eatre effectu\u00e9e correctement depuis des semaines \u00e0 Zaporijia. En cas d\u2019accident grave concernant l\u2019un des six r\u00e9acteurs de Zaporijia (ou l\u2019entreposage de plus de quatre mille assemblages de combustible irradi\u00e9s sur une aire non bunk\u00e9ris\u00e9e), les rejets radioactifs pourraient bien s\u00fbr entra\u00eener des retomb\u00e9es sur le territoire russe. Cela d\u00e9pend de la nature de l\u2019accident, de l\u2019intensit\u00e9 et de la dur\u00e9e des rejets et de la direction des vents (ainsi que des pr\u00e9cipitations) pendant les rejets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:29:45+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'Ukraine s'oppose t elle depuis le d\u00e9but \u00e0 la visite des membres de l'IAEA ?     Jean         Bonjour,Ce n\u2019est pas exact. L\u2019Ukraine s\u2019oppose \u00e0 ce que la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) passe par la Russie, puis par le territoire occup\u00e9 par les militaires russes, ce qui donnerait une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 l\u2019invasion. L\u2019Ukraine exige, et non sans raison, que son int\u00e9grit\u00e9 territoriale soit respect\u00e9e par les organisations internationales. Emmanuel Macron a rapport\u00e9, apr\u00e8s son entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine la semaine derni\u00e8re, que la Russie acceptait que la d\u00e9l\u00e9gation passe par l\u2019Ukraine puis traverse la ligne de front. Mais M.\u00a0Poutine n\u2019a pas clairement confirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9. La mission peut achopper \u00e0 cause de d\u00e9tails de ce genre. Traverser la ligne de front implique des risques \u00e9lev\u00e9s d\u2019incident militaire. Une civile ukrainienne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e il y a deux jours en traversant la ligne de front au sein d\u2019un convoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:26:01+00:00","articleBody":"    TCHAT. Pourquoi, \u00e0 l'ONU, les pays occidentaux n'exigent pas le retrait des troupes russes comme unique solution \u00e0 la pr\u00e9servation de la centrale nucl\u00e9aire, tout simplement ? \u00c7a para\u00eet tellement \u00e9vident comme argument ! On n'entend ces pays que demander des demi-mesures j'ai l'impression\u2026    Nico de Toulon         Bonjour,          C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu\u2019a demand\u00e9 Emmanuel Macron ce matin, tout comme d\u2019autres responsables politiques occidentaux, le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU). Tous demandent une d\u00e9militarisation de la centrale, mais la Russie consid\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment la centrale comme une prise de guerre et ne donnera probablement pas suite si elle n\u2019est pas contrainte par des moyens diplomatiques ou militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:29:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:23:51+00:00","articleBody":"    \"Tchat\" Si les Russes refusent de d\u00e9militariser la centrale et que l'arm\u00e9e russe encadre strictement la visite, quel est l'int\u00e9r\u00eat d'une telle visite dans ces conditions ? Si les Russes veulent cacher certains de leurs actes ils pourront le faire sans trop de difficult\u00e9s, non ?     Rad-Yo Actif         La Russie peut effectivement tenter d\u2019utiliser la visite de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) pour favoriser son r\u00e9cit de pays responsable laissant travailler les inspecteurs internationaux. Mais les conclusions de ces derniers peuvent aussi \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9favorables \u00e0 la Russie. La visite s\u2019accompagne de risques pour tout le monde, mais on ne peut pas dire \u00e0 l\u2019avance qu\u2019elle ne servira \u00e0 rien. Les inspecteurs de l\u2019AIEA sont des professionnels certainement capables de voir beaucoup de d\u00e9tails cach\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe. Un aspect important r\u00e9side dans la possibilit\u00e9 d\u2019entretiens avec les employ\u00e9s de la centrale hors de la surveillance russe. Cela d\u00e9pend beaucoup de d\u00e9tails techniques qui sont actuellement n\u00e9goci\u00e9s par les trois parties.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:22:00+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, ne peut-on pas imaginer une mission internationale (ou casque bleus) qui s\u00e9curiserait la centrale de Zaporijia en fournissant de mani\u00e8re \u00e9gale chaque camps en \u00e9lectricit\u00e9 ?     Willym18         Bonjour,          C\u2019est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par la partie ukrainienne il y a quelque temps d\u00e9j\u00e0. Elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019effet, car le d\u00e9ploiement d\u2019une mission internationale de l\u2019ONU est une op\u00e9ration tr\u00e8s complexe diplomatiquement et logistiquement. Cela peut prendre des mois, alors que le probl\u00e8me est urgent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:19:09+00:00","articleBody":"    Tchat - Bonjour, bien qu'il soit \u00e9videmment impossible de d\u00e9loger l'arm\u00e9e russe de la centrale de Zaporijia sans provoquer de catastrophe nucl\u00e9aire, les ukrainiens ne pourraient-ils pas faire un si\u00e8ge ou du moins bloquer les voies d'aprovisionnement de l'arm\u00e9e russe install\u00e9e dans la centrale jusqu'\u00e0 ce qu' elle se rende? Merci.    Amandine         Bonjour,          le si\u00e8ge de la centrale augmenterait aussi le risque d\u2019une catastrophe, car il aurait un impact grave sur le travail du personnel de la centrale. D\u2019autre part, l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure depuis le d\u00e9but du conflit de mener une contre-offensive de large envergure. Il n\u2019est pas exclu que l\u2019Ukraine finisse par trouver les moyens militaires de chasser l\u2019envahisseur russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:19:09+00:00","articleBody":"    tchat - Bonjour et merci pour votre disponibilit\u00e9 pour ce live. Une question sur le risque de bombardement. J'ai cru comprendre que les centrales nucl\u00e9aires de l'\u00e8re sovi\u00e9tique ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2ties pour r\u00e9sister justemment \u00e0 ce type d'attaques. Quand est-il vraiment?     Romain         Bonjour,          Dans les centrales sovi\u00e9tiques, les r\u00e9acteurs sont prot\u00e9g\u00e9s par des murs en b\u00e9ton arm\u00e9 tr\u00e8s \u00e9pais, pouvant probablement r\u00e9sister \u00e0 des obus ou roquettes de petits calibres. Mais la centrale est un organisme complexe, o\u00f9 la destruction d\u2019\u00e9l\u00e9ments sensibles peut provoquer une cha\u00eene d\u2019incidents d\u00e9bouchant sur une catastrophe. par ailleurs, si le personnel subit des pertes, cela peut aussi conduire \u00e0 une catastrophe. Enfin, il existe le risque que des projectiles touchent des mati\u00e8res radioactives us\u00e9es, stock\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des r\u00e9acteurs en attendant leur retraitement. Ces d\u00e9chets, qui sont beaucoup moins prot\u00e9g\u00e9s que le r\u00e9acteur, peuvent provoquer une contamination massive autour de la centrale s\u2019ils sont lib\u00e9r\u00e9s dans l\u2019atmosph\u00e8re par un incendie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T17:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:13:08+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, pourriez-vous expliquer les diff\u00e9rences de type de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire ?    Bibi         Bonjour,          Les six r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia, en ce qui concerne la \u00ab\u00a0s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, se rapprochent des r\u00e9acteurs exploit\u00e9s en France. Ils disposent en particulier d\u2019une enceinte de confinement relativement robuste. Une catastrophe nucl\u00e9aire sur ce type de r\u00e9acteurs ne conduirait pas \u00e0 des m\u00e9canismes de rejets radioactifs identiques \u00e0 ceux du r\u00e9acteur no\u00a04 de Tchernobyl en\u00a01986 (feu de graphite, par exemple, absence d\u2019enceinte de confinement,\u00a0etc.). Cependant, on peut envisager s\u00e9rieusement des sc\u00e9narios \u00e0 Zaporijia conduisant \u00e0 des rejets de type Fukushima (la perte des capacit\u00e9s de refroidissement avait conduit \u00e0 la fusion de trois c\u0153urs avec explosion hydrog\u00e8ne et rejets massifs dans l\u2019atmosph\u00e8re et l\u2019oc\u00e9an). Pour Fukushima, la contamination avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s significative, bien au-del\u00e0 de 20\u00a0kilom\u00e8tres. On peut envisager pour Zaporijia des sc\u00e9narios conduisant \u00e0 des rejets bien plus importants encore (sabotages, tir de projectile avec p\u00e9n\u00e9trateur sp\u00e9cifique sur les r\u00e9acteurs, explosion de mat\u00e9riaux sur le site, perte totale des capacit\u00e9s de refroidissement nominales et de secours sur les six r\u00e9acteurs).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T12:08:33+00:00","articleBody":"    \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb Comment pourrait se d\u00e9rouler une visite sereine de l\u2019AIEA avec les armements de la Russie pr\u00e9sents sur site? Vont-ils les retirer avant cette visite? Sous quel d\u00e9lai la visite pourrait avoir lieu?    AlainR69         Bonjour, les Russes refusent de d\u00e9militariser la centrale. Ils vont sans doute dissimuler leurs armes ou les \u00e9loigner des points les plus sensibles de la centrale pour que les inspecteurs ne les voient pas. La visite sera strictement encadr\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Les d\u00e9lais ne sont pas connus pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T12:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:59:10+00:00","articleBody":"     Ivan Souchko, le chef de l\u2019administration temporaire de Mikha\u00eflivka, une ville situ\u00e9e dans une zone se trouvant sous contr\u00f4le russe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un attentat \u00e0 la bombe, rapporte l\u2019agence de presse russe Interfax, qui cite le message d\u2019un responsable local sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire d\u2019une ville sous contr\u00f4le russe tu\u00e9 dans un attentat","dateModified":"2022-08-24T12:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:53:03+00:00","articleBody":"     Bruno Chareyron, directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d\u2019information ind\u00e9pendantes sur la radioactivit\u00e9 (Criirad), et Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, vont bient\u00f4t r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t commencer","dateModified":"2022-08-24T12:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:49:28+00:00","articleBody":"     Dans un texte mis en ligne \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance ukrainienne, le pr\u00e9sident des Etats-Unis annonce une nouvelle tranche d\u2019aide d\u2019\u00ab\u00a0environ 2,98\u00a0milliards de dollars d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements qui seront fournis dans le cadre de l\u2019initiative d\u2019aide \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine. Cela permettra \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019acqu\u00e9rir des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et de munitions, des syst\u00e8mes antidrones et des radars pour s\u2019assurer qu\u2019elle peut continuer \u00e0 se d\u00e9fendre sur le long terme\u00a0\u00bb.          Cette aide, la plus importante accord\u00e9e \u00e0 Kiev par Washington depuis six mois, provient d\u2019un fonds du Pentagone qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour des op\u00e9rations imm\u00e9diates ou pour l\u2019acquisition d\u2019armements. L\u2019enveloppe est diff\u00e9rente d\u2019un autre fonds qui permet au pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u2019ordonner le transfert imm\u00e9diat \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019armes, de mat\u00e9riel et d\u2019\u00e9quipements \u00e0 partir des stocks existants.          Vendredi, le Pentagone avait annonc\u00e9 y puiser 775\u00a0millions de dollars, pour une nouvelle aide comprenant notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, qui ont \u00ab\u00a0chang\u00e9 la donne sur le champ de bataille\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de presque 3\u00a0milliards de dollars","dateModified":"2022-08-24T12:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:49:02+00:00","articleBody":"     La crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine se renforce tandis que la centrale de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, est redevenue, depuis vendredi 5\u00a0ao\u00fbt, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements quotidiens. Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de tirs qui n\u2019avaient cependant pas provoqu\u00e9, mardi 9\u00a0ao\u00fbt, de fuite radioactive. Des images diffus\u00e9es par les m\u00e9dias russes montrent des impacts de projectiles ind\u00e9termin\u00e9s sur le p\u00e9rim\u00e8tre de la centrale nucl\u00e9aire, et la partie arri\u00e8re d\u2019une roquette de gros calibre (notoirement impr\u00e9cise) plant\u00e9e dans le sol.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-24T12:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:40:00+00:00","articleBody":"     La plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements entre la Russie et l\u2019Ukraine. Plusieurs pays ont exprim\u00e9 leurs craintes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/2b585ae_1661270560064-web-inter-3422-centrale-zaporijia-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avanc\u00e9es des troupes russes autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia","dateModified":"2022-08-24T12:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:35:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pris ses quartiers dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus puissante d\u2019Europe. Et bien malin qui saura l\u2019en d\u00e9loger sans provoquer une catastrophe environnementale. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019avoir prise d\u2019assaut le 4\u00a0mars, ils ont imm\u00e9diatement install\u00e9 des tanks et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale, de mani\u00e8re \u00e0 s\u2019assurer que personne n\u2019osera tirer. Ils s\u2019y sentent \u00e0 l\u2019aise et prennent la population en otage\u00a0\u00bb, peste Dmitry Orlov, 37\u00a0ans, maire d\u2019Enerhodar, ville mitoyenne de la centrale.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise en otage par l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise en otage","dateModified":"2022-08-24T12:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:29:59+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous permet de constater, semaine apr\u00e8s semaine, l\u2019\u00e9volution des territoires contr\u00f4l\u00e9s par les Russes en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais aussi ceux repris par les forces ukrainiennes.          Elle est \u00e9tablie \u00e0 partir des observations de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, celles de l\u2019Institut australien de politique strat\u00e9gique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI), ainsi que celles de War Mapper. Enfin, elle est mise \u00e0 jour en d\u00e9but de semaine, avec les donn\u00e9es de la semaine \u00e9coul\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine","dateModified":"2022-08-24T12:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T11:18:08+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine a commenc\u00e9 il y a six mois, les Etats-Unis devraient annoncer, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, une aide militaire d\u2019environ 3\u00a0milliards de dollars destin\u00e9e \u00e0 investir dans l\u2019achat de mat\u00e9riel et dans la formation. Un montant qui s\u2019ajoute aux nombreuses contributions de pays occidentaux, qui pr\u00e9sentent depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier un front uni contre l\u2019offensive men\u00e9e par Vladimir Poutine. Les pays qui soutiennent Kiev ont vers\u00e9 au moins 84,2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire, financi\u00e8re ou humanitaire, selon les derni\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es le 3\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 par l\u2019Institut Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles nations ont le plus aid\u00e9 Kiev financi\u00e8rement\u00a0?","dateModified":"2022-08-24T12:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T10:44:46+00:00","articleBody":"     Difficile de trouver un produit plus strat\u00e9gique que le carburant dans une guerre. Moins que quiconque, les dirigeants du g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais TotalEnergies ne peuvent l\u2019ignorer. Or, en d\u00e9tenant une part du gisement de Termokarstovo\u00efe, d\u2019o\u00f9 est extrait un hydrocarbure liquide qui, transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler des avions de combat russes engag\u00e9s dans la guerre contre l\u2019Ukraine, ils s\u2019exposent \u00e0 une terrible accusation\u00a0: aider Moscou dans l\u2019agression arm\u00e9e qui, depuis six mois, transforme une partie de l\u2019Europe en zone de mort et de d\u00e9solation et menace l\u2019int\u00e9grit\u00e9 d\u2019un Etat souverain.                    Lire aussi :  TotalEnergies en Russie\u00a0: il faut cesser de fermer les yeux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial","dateModified":"2022-08-24T10:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T10:35:19+00:00","articleBody":"               \u00ab\u00a0Ukrainiennes, Ukrainiens, au nom de la France, en ce jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, je tenais \u00e0 vous adresser ce message d\u2019amiti\u00e9, ce message d\u2019esp\u00e9rance, au nom de toutes les Fran\u00e7aises et de tous les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a dit en pr\u00e9ambule le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991, par les urnes, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de b\u00e2tir une Ukraine ind\u00e9pendante. Ce choix, nous l\u2019avons toujours soutenu, et nous continuerons de le soutenir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Parce que c\u2019est ainsi que nous voyons les relations internationales, l\u2019ordre de notre monde, par cette libert\u00e9 et ce droit reconnu \u00e0 chaque peuple de d\u00e9cider pour lui-m\u00eame. En trente-et-un ans, votre nation s\u2019est transform\u00e9e, elle s\u2019est renforc\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.           De votre unit\u00e9, vous avez puis\u00e9 votre force. Voil\u00e0 pourquoi ce 24\u00a0ao\u00fbt devait \u00eatre un jour de festivit\u00e9s, de joie, de fiert\u00e9. C\u2019est un jour de fiert\u00e9. Mais au lieu de toutes les festivit\u00e9s l\u00e9gitimes, c\u2019est aux morts et aux combattants que nous pensons aujourd\u2019hui, au courage, \u00e0 la r\u00e9silience de votre peuple. Car il y a six mois, jour pour jour, la Russie a fait un choix funeste, celui de mener une guerre \u00e0 votre pays, \u00e0 votre peuple, en semant la mort et la destruction. Elle pensait mener un guerre \u00e9clair et \u00e9crasante et n\u2019avait mesur\u00e9 ni votre unit\u00e9, ni votre courage. Ce 24\u00a0ao\u00fbt doit \u00eatre un jour d\u2019esp\u00e9rance, un jour d\u2019unit\u00e9 de votre peuple. [\u2026] Vous tenez, et vous savez pouvoir compter sur notre soutien \u00e0 tous, aujourd\u2019hui comme demain.           Le chef de l\u2019Etat est ensuite revenu sur la mobilisation de la France \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier jour, d\u2019abord pour pr\u00e9venir la guerre et essayer de prot\u00e9ger la paix\u00a0\u00bb, avant de se mobiliser sur les plans \u00ab\u00a0\u00e9conomique, humanitaire, militaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous continuons et nous continuerons\u00a0\u00bb, a promis Emmanuel Macron avant de pr\u00e9ciser que dans quelques jours, un navire quittera Marseille \u00ab\u00a0pour acheminer des vivres et du mat\u00e9riel m\u00e9dical, du mat\u00e9riel de r\u00e9habilitation d\u2019urgence\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous nous mobilisons aujourd\u2019hui et l\u00e0 aussi nous nous mobiliserons demain pour aider \u00e0 la r\u00e9sistance militaire de l\u2019Ukraine et des Ukrainiens et aussi pour aider demain \u00e0 reconstruire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sans donner plus de d\u00e9tails.           D\u00e9fendre la souverainet\u00e9 et l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, c\u2019est d\u00e9fendre la stabilit\u00e9 de notre monde. C\u2019est refuser que les relations internationales ne soient r\u00e9gies par la violence et par le chaos. C\u2019est pourquoi aujourd\u2019hui, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de cette guerre, de l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine, vous pouvez en ce trente-et-uni\u00e8me anniversaire de votre ind\u00e9pendance \u00eatre fiers de ces trente-et-un ans de la vie contemporaine de votre pays dans ses fronti\u00e8res et de sa r\u00e9sistance exceptionnelle depuis six mois.           \u00ab\u00a0Nous soutenons l\u2019Ukraine. Nous sommes de votre c\u00f4t\u00e9, et il continuera d\u2019en \u00eatre ainsi\u00a0\u00bb, a ensuite conclu Emmanuel Macron en ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019adresse \u00e0 son tour \u00e0 la nation ukrainienne, qu\u2019il promet de \u00ab\u00a0continuer de soute...","dateModified":"2022-08-24T10:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T10:11:14+00:00","articleBody":"     En Russie, TotalEnergies n\u2019exporte pas seulement du gaz vers l\u2019Europe, comme il l\u2019explique souvent pour justifier sa pr\u00e9sence sur place. Le g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais exploite, avec son partenaire local Novatek, un gisement d\u2019o\u00f9 sont extraits des condensats de gaz, un hydrocarbure liquide qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, sert \u00e0 ravitailler des avions de combat russes engag\u00e9s dans la guerre en Ukraine. L\u2019entreprise Terneftegaz, qui exploite ce gisement, est d\u00e9tenue \u00e0 49\u00a0% par TotalEnergies et \u00e0 51\u00a0% par Novatek.          Gr\u00e2ce aux informations compil\u00e9es par l\u2019ONG Global Witness et obtenues aupr\u00e8s de la base de donn\u00e9es financi\u00e8res Refinitiv, d\u00e9tenue par la Bourse de Londres, Le Monde a pu retracer la cha\u00eene d\u2019approvisionnement qui m\u00e8ne du gisement de gaz de Termokarstovo\u00efe, en Sib\u00e9rie, jusqu\u2019\u00e0 deux bases a\u00e9riennes militaires (Morozovska\u00efa et Malchevo) abritant chacune un escadron d\u2019avions de combat multir\u00f4le. Ces escadrons sont accus\u00e9s par Amnesty International et Human Rights Watch d\u2019avoir frapp\u00e9 la population civile ukrainienne, notamment lors du bombardement du Th\u00e9\u00e2tre d\u2019art dramatique r\u00e9gional de Donetskt, \u00e0 Marioupol, qui aurait caus\u00e9 la mort d\u2019environ 600 personnes, le 16\u00a0mars\u00a02022. Un \u00ab\u00a0crime de guerre av\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon Amnesty International.                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate\u00a0: comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine","dateModified":"2022-08-24T11:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:59:10+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb en Ukraine, d\u00e9non\u00e7ant une nouvelle fois la \u00ab\u00a0folie de la guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis six mois aujourd\u2019hui, le peuple ukrainien souffre de l\u2019horreur de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape, demandant \u00ab\u00a0que des mesures concr\u00e8tes soient prises pour mettre fin \u00e0 la guerre et \u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb.          Plusieurs pays ont exprim\u00e9 leurs craintes d\u2019une catastrophe dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, dans le sud du pays, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par l\u2019arm\u00e9e russe et cible de bombardements r\u00e9currents.          \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 toute cette cruaut\u00e9, \u00e0 tous ces innocents qui paient la folie de toutes les parties, car la guerre est une folie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife argentin \u00e0 l\u2019issue de son audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire au Vatican. \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 cette malheureuse jeune femme qui est morte \u00e0 cause d\u2019une bombe sous le si\u00e8ge de sa voiture \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daria Douguina, journaliste et politologue de 29\u00a0ans et fille d\u2019un philosophe et \u00e9crivain ultranationaliste, tu\u00e9e samedi dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait.          \u00ab\u00a0Je porte les prisonniers dans mon c\u0153ur, en particulier ceux qui sont dans un \u00e9tat fragile, et je demande aux autorit\u00e9s responsables de prendre des mesures pour leur lib\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.           Je pense aux enfants. Tant de morts, et tant de r\u00e9fugi\u00e9s. Tant de bless\u00e9s. Tant d\u2019enfants ukrainiens et russes sont devenus orphelins. Les orphelins n\u2019ont pas de nationalit\u00e9\u00a0: ils ont perdu un p\u00e8re ou une m\u00e8re, qu\u2019ils soient russes ou ukrainiens.           \u00ab\u00a0Ceux qui tirent profit de la guerre (\u2026) sont des d\u00e9linquants qui assassinent l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a conclu le souverain pontife.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois appelle \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-24T10:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:50:03+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a rappel\u00e9 mercredi, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Twitter, que, en Ukraine, \u00ab\u00a0la libert\u00e9 \u00e0 un prix\u00a0\u00bb, qu\u2019ont pay\u00e9e de leur vie les soldats ukrainiens.           Aujourd\u2019hui, nous devrions c\u00e9l\u00e9brer [le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance]. Au lieu de \u00e7a, nous devons nous battre. Parce que depuis six mois, une puissance imp\u00e9rialiste \u00e0 d\u00e9cider de nous attaquer pour nous prendre notre libert\u00e9 et nos vies, de nier notre droit d\u2019exister. Aujourd\u2019hui, je veux rendre hommage aux h\u00e9ros qui ont donn\u00e9 leur vie. Leur immense sacrifice nous rappelle que notre libert\u00e9 \u00e0 un prix. Aujourd\u2019hui, je veux aussi rendre hommage au monde libre qui nous soutient. Il n\u2019y a pas de r\u00e9sistance sans vous\u00a0! Merci\u00a0! Saluons aussi le courage et l\u2019incroyable volont\u00e9 de tous les Ukrainiens. Femmes et hommes, jeunes et plus \u00e2g\u00e9s, tous les Ukrainiens sont des soldats de la d\u00e9mocratie. Tous les Ukrainiens sont des combattants de la libert\u00e9. Ne vous m\u00e9prenez pas, nous nous battons pour notre ind\u00e9pendance et pour l\u2019ind\u00e9pendance du monde libre. Alors aujourd\u2019hui, comme un \u00e9cho, en Europe et dans l\u2019ensemble du monde libre, disons le haut et fort\u00a0: nous sommes tous ukrainiens. Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vitali Klitschko rappelle qu\u2019en Ukraine \u00ab\u00a0la libert\u00e9 \u00e0 un prix\u00a0\u00bb,\u00a0qu\u2019ont pay\u00e9e de leur vie les...","dateModified":"2022-08-24T10:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:47:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, je rends hommage aux braves femmes et hommes ukrainiens qui se battent pour leur libert\u00e9 et leur pays. L\u2019OTAN soutient l\u2019Ukraine depuis son ind\u00e9pendance et vous pouvez continuer \u00e0 compter sur l\u2019OTAN aussi longtemps qu\u2019il le faudra. L\u2019Ukraine l\u2019emportera\u00a0! \u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur Twitter le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine l\u2019emportera\u00a0\u00bb, affirme Jens Stoltenberg","dateModified":"2022-08-24T09:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:45:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a assur\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine le soutien du Royaume-Uni, \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0ukrainien.           Au peuple ukrainien, \u00e0 l\u2019occasion de votre f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, je veux que vous sachiez ceci\u00a0: aussi longtemps qu\u2019il le faudra, le Royaume-Uni sera \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. Le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, je veux que son peuple sache\u00a0: la Grande-Bretagne se tiendra \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aussi longtemps qu\u2019il le faudra.                     En soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, la c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9sidence du premier ministre, le 10 Downing Street, a par ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9e de tournesols et d\u2019hortensias bleus.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni sera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Boris J...","dateModified":"2022-08-24T09:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:43:11+00:00","articleBody":"     L\u2019hyperm\u00e9diatisation de l\u2019offensive russe en Ukraine sur les r\u00e9seaux sociaux, en particulier sur Twitter, et l\u2019importance des livraisons occidentales ont donn\u00e9 une tr\u00e8s forte visibilit\u00e9 aux armements utilis\u00e9s sur le th\u00e9\u00e2tre ukrainien. En dehors du domaine cyber, quelles armes ont \u00e9t\u00e9 les plus utilis\u00e9es\u00a0? Lesquelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes dans la premi\u00e8re phase du conflit d\u00e9marr\u00e9 le 24 f\u00e9vrier\u00a0? De nombreux experts scrutent les sources disponibles pour tenter d\u2019y voir clair dans la masse d\u2019informations qui circulent. Et, pour l\u2019instant, les armes antichars, antia\u00e9riennes et les drones figurent parmi les \u00e9quipements qui apparaissent les plus efficaces, c\u00f4t\u00e9 ukrainien, sur le plan op\u00e9rationnel.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles ont \u00e9t\u00e9 les armes les plus utilis\u00e9es\u00a0pendant le conflit ?","dateModified":"2022-08-24T09:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:41:48+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-24T09:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:41:00+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Ourdan, \r\n\r\nHabitu\u00e9 des contextes de conflits arm\u00e9s, il me semble que l'acc\u00e8s aux zones contr\u00f4l\u00e9s par les forces russes et pro-russes ne vous est pas possible (comme pour une grande majorit\u00e9 de journalistes), est-ce ici une diff\u00e9rence majeure dans votre fa\u00e7on de couvrir cette guerre en comparaison avec d'autres conflits que vous avez couverts par le pass\u00e9?     Thom         Bonjour Thom,          Je suis pr\u00e9sent en Ukraine depuis f\u00e9vrier et n\u2019ai effectivement pas acc\u00e8s au c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement le cas dans un conflit, on couvre un camp et on ne traverse pas les lignes de front \u2013 et on laisse ses coll\u00e8gues, quand c\u2019est possible, couvrir l\u2019autre camp. Les guerres o\u00f9 le m\u00eame reporter peut couvrir tous les camps sont extr\u00eamement rares.          Dans le cas du conflit ukrainien, la disproportion est, cela dit, flagrante. Alors que l\u2019Ukraine accueille volontiers des centaines, voire des milliers de journalistes \u00e9trangers, avec des restrictions d\u2019ordre militaire mais avec une v\u00e9ritable libert\u00e9 de circulation, la Russie restreint \u00e9norm\u00e9ment le travail de la presse \u00e9trang\u00e8re. Il existe donc un r\u00e9el d\u00e9ficit d\u2019information sur la Russie, particuli\u00e8rement sur l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:36:59+00:00","articleBody":"    Bonjour ! La Russie semble ne faire que de faibles \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb dans l\u2019Est et le Sud, alors m\u00eame qu\u2019elle concentre ses forces sur ces r\u00e9gions. 1) comment expliquer cela, eu \u00e9gard notamment \u00e0 la manifeste disproportion des forces en pr\u00e9sence ? 2) quels sont les leviers ou r\u00e9serves de force de la Russie pour la prochains mois (nucl\u00e9aire mis \u00e0 part)?     Arne Naess\u2019 secret daughter          Bonjour Arne Naess\u2019 secret daughter,          Pour les m\u00eames raisons \u00e9voqu\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0: la modernisation russe a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s incompl\u00e8te, concentrant ses investissements sur quelques unit\u00e9s au d\u00e9triment de sa coh\u00e9rence d\u2019ensemble\u00a0; ce d\u00e9s\u00e9quilibre a ensuite \u00e9t\u00e9 amplifi\u00e9 par l\u2019invasion et sa planification catastrophique qui a conduit \u00e0 la destruction des meilleures unit\u00e9s russes, \u00e0 la perte de ses soldats les mieux form\u00e9s et au gaspillage de ses meilleurs armements (son arsenal de missiles longue-port\u00e9e Iskander et Kalibr, plus pr\u00e9cis\u00e9ment). Les forces russes n\u2019ont donc jamais rattrap\u00e9 cette erreur initiale et semblent \u00e0 court de solution pour remonter en comp\u00e9tences. La coordination interarm\u00e9es (forces a\u00e9riennes, navales, parachutistes et forces terrestres) est balbutiante \u2013 pour ne pas dire inexistante \u2013 et la man\u0153uvre interarmes (blind\u00e9s avec l\u2019infanterie, utilisation des drones pour l\u2019artillerie, le tout orchestr\u00e9 ensemble) est, quant \u00e0 elle, tr\u00e8s m\u00e9diocre bien qu\u2019elle se soit am\u00e9lior\u00e9e en phase 2 sur le Donbass (d\u2019o\u00f9 les progr\u00e8s, faibles, mais progr\u00e8s, des forces russes sur le terrain). Inversement, les Ukrainiens, bien plus faibles en moyens, les ont bien mieux coordonn\u00e9s, d\u2019o\u00f9 une efficacit\u00e9 tactique sup\u00e9rieure en premi\u00e8re phase et qui a permis de compenser, en seconde phase, la sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique russe en artillerie et aviation.          C\u2019est l\u2019un des facteurs (avec la logistique) qui est souvent trop vite oubli\u00e9e dans l\u2019analyse des combats et des forces\u00a0: l\u2019int\u00e9gration, la synergie des unit\u00e9s, cette capacit\u00e9 \u00e0 combiner efficacement des armes diff\u00e9rentes pour compenser leurs faiblesses et maximiser leurs puissances. Les Ukrainiens ont, depuis 2014, mis l\u2019accent sur cet aspect en r\u00e9formant leurs \u00ab\u00a0pions tactiques\u00a0\u00bb sur un mod\u00e8le proche des doctrines des Etats baltes\u00a0: celui de la d\u00e9fense totale. Ce mod\u00e8le cherche \u00e0 capitaliser sur l\u2019initiative des bas \u00e9chelons pour d\u00e9centraliser au maximum ses forces et ainsi mailler le territoire de fa\u00e7on efficace. C\u2019est un des mod\u00e8les dit de \u00ab\u00a0techno-gu\u00e9rilla\u00a0\u00bb, o\u00f9 des petites unit\u00e9s motiv\u00e9es et \u00e9quip\u00e9es en armement antichar et antia\u00e9rien montent une d\u00e9fense flexible et agile pour contrer des forces sup\u00e9rieures. Je conseille, \u00e0 cet \u00e9gard, de lire les travaux de Joseph Henrotin. Dans ce mod\u00e8le, les forces \u00ab\u00a0lourdes\u00a0\u00bb (blind\u00e9es, m\u00e9canis\u00e9es) sont maintenues en r\u00e9serve, le temps que les forces adverses, us\u00e9es par l\u2019action des petites unit\u00e9s, soient vuln\u00e9rables. L\u2019Ukraine a donc r\u00e9ussi sa modernisation et ma\u00eetrise de fa\u00e7on efficace ce mod\u00e8le d\u00e9fensif.          La question qui se pose d\u00e9sormais, est sa capacit\u00e9 \u00e0 monter de v\u00e9ritables offensives, ce que ce mod\u00e8le ne permet pas en soi. Le mod\u00e8le des \u00e9tats baltes est pertinent dans le contexte OTAN\u00a0: son postulat de d\u00e9part est qu\u2019il faut gagner du temps, user les forces ennemies pour permettre ensuite au reste de l\u2019Alliance d\u2019arriver avec ses moyens lourds pour monter l\u2019offensive. L\u2019Ukraine ne dispose pas de tels alli\u00e9s. Il lui faut donc du temps aujourd\u2019hui, pour constituer et faire monter en puissance ses unit\u00e9s lourdes. Cette guerre, de toute fa\u00e7on, est appel\u00e9e \u00e0 durer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:29:07+00:00","articleBody":"    Tchat.\r\n\r\nComment l'arm\u00e9e russe s'adapte-t-elle aux lourdes pertes parmi ses officiers ? Les russes ont-ils une meilleure organisation logistique qu'au d\u00e9but du conflit ? Qu'en est-il de la discipline aujourd'hui, elle qui \u00e9tait d\u00e9cri\u00e9e comme catastrophique au d\u00e9but de la guerre ?    A         Bonjou A,          Les lourdes pertes chez les officiers p\u00e9nalisent d\u2019autant plus les Russes que leur culture d\u2019arm\u00e9e ne conna\u00eet pas de sous-officiers. M\u00eame si les officiers russes sont g\u00e9n\u00e9ralement plus jeunes (lieutenant \u00e0 20, 21\u00a0ans), ils ne disposent pas de recette miracle pour reconstituer ces cadres. La qualit\u00e9 du commandement va donc continuer de se d\u00e9grader s\u00e9v\u00e8rement. La discipline va d\u2019autant plus baisser que, avec la formation de bataillons de \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb sur une base \u00ab\u00a0confraternelle\u00a0\u00bb (un m\u00eame village, un m\u00eame territoire), les soldats ne vont plus \u00eatre \u00ab\u00a0mix\u00e9s\u00a0\u00bb entre diff\u00e9rentes unit\u00e9s mais vont constituer des blocs homog\u00e8nes face \u00e0 leurs officiers, qui auront du mal \u00e0 imposer leurs ordres.          La logistique russe s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e avec la concentration de l\u2019offensive sur le Donbass\u00a0: les lignes de ravitaillement \u00e9taient plus courtes et mieux s\u00e9curis\u00e9es. Cependant, avec les frappes en profondeur ukrainiennes, cet effort logistique est \u00e0 nouveau fragilis\u00e9, for\u00e7ant \u00e0 nouveau les Russes \u00e0 \u00e9loigner leurs d\u00e9p\u00f4ts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:22:05+00:00","articleBody":"    tchat Que sait-on de l'\u00e9tat des forces arm\u00e9es russes engag\u00e9es en Ukraine ? (Dans ZOV 56, le parachustiste Pavel Filatev d\u00e9crit des conditions mat\u00e9rielles d\u00e9plorables d\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive et que de nombreux soldats se mutilent pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre.)     Fran\u00e7ois         Bonjour, Fran\u00e7ois,          La question est int\u00e9ressante parce qu\u2019elle met en valeur toutes les contradictions et les erreurs russes, dans leur campagne ukrainienne mais \u00e9galement vis-\u00e0-vis de la modernisation qu\u2019ils avaient engag\u00e9e pendant ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.          Il faut ainsi faire attention\u00a0: la premi\u00e8re phase de l\u2019invasion, qui a dur\u00e9 jusqu\u2019au 25\u00a0mars et qui s\u2019est conclue par la retraite des forces russes du nord et du nord-est du pays, est une \u00ab\u00a0anomalie\u00a0\u00bb. La Russie, pour de multiples raisons (auto-intoxication, m\u00e9pris envers l\u2019Ukraine\u2026), n\u2019a pas consid\u00e9r\u00e9 l\u2019Ukraine comme un Etat v\u00e9ritable avec une arm\u00e9e r\u00e9elle. Cette erreur d\u2019\u00e9valuation magistrale a conduit les forces russes \u00e0 n\u00e9gliger leur pr\u00e9paration pour l\u2019offensive et \u00ab\u00a0l\u2019enveloppe\u00a0\u00bb humaine et mat\u00e9rielle dont ils avaient besoin pour r\u00e9ussir leur invasion. Mis \u00e0 part le raid des parachutistes sur Hostomel (avec les meilleures unit\u00e9s russes, cette fois, notamment la 31e\u00a0brigade d\u2019assaut parachutiste et la 45e\u00a0brigade spetsnaz), qui, lui, \u00e9tait s\u00e9rieusement pens\u00e9 comme une op\u00e9ration de combat, le reste des forces d\u2019invasion n\u2019ont tout simplement pas pris la mesure de la t\u00e2che qu\u2019elles entreprenaient. Entrant en Ukraine sans pr\u00e9caution, sans \u00eatre organis\u00e9es en BTG (l\u2019organisation tactique de base pour les combats), les troupes russes sont donc directement tomb\u00e9es dans les embuscades tendues par les Ukrainiens. La d\u00e9sorganisation et les tr\u00e8s fortes pertes en hommes et en mat\u00e9riels dont la Russie a souffert ont donc compl\u00e8tement d\u00e9grad\u00e9 ses forces, qui n\u2019ont jamais pu s\u2019en remettre depuis.          Il faut, en effet, comprendre que les Russes, pour moderniser leur arm\u00e9e, avaient fait le pari de moderniser \u00ab\u00a0en largeur\u00a0\u00bb et non \u00ab\u00a0en profondeur\u00a0\u00bb\u00a0: le syst\u00e8me de r\u00e9serve h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 pour concentrer les investissements sur les troupes disponibles\u00a0: c\u2019\u00e9tait le pari d\u2019une force plus r\u00e9duite mais professionnelle, donc directement d\u00e9ployable et, surtout, mieux \u00e9quip\u00e9e en armements lourds et en moyens de communication. Les Russes \u00e9taient tr\u00e8s impressionn\u00e9s par les succ\u00e8s am\u00e9ricains depuis l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Temp\u00eate du d\u00e9sert\u00a0\u00bb et essayaient, dans une certaine mesure, de r\u00e9pliquer ce mod\u00e8le\u00a0: fort investissement dans les moyens de frappe \u00e0 longue port\u00e9e (missiles Iskander, revalorisation des VKS (forces a\u00e9riennes russes) et dans les capacit\u00e9s d\u2019interfa\u00e7age entre syst\u00e8mes (le syst\u00e8me KRUS, par exemple, devait permettre \u00e0 un fantassin de demander une frappe en communiquant directement avec un appareil).          Ce qui nous a tromp\u00e9s, dans l\u2019analyse faite lors des derni\u00e8res ann\u00e9es, est que les Russes avaient d\u00e9montr\u00e9 de v\u00e9ritables progr\u00e8s dans leurs exercices et dans leur op\u00e9ration ext\u00e9rieure en Syrie. Or on se rend compte aujourd\u2019hui que la Russie avait surtout r\u00e9ussi \u00e0 moderniser \u00ab\u00a0en pointe\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire que les innovations \u00e9taient concentr\u00e9es sur quelques unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite, telles que les parachutistes, par exemple \u2013 du moins ceux qui \u00e9taient employ\u00e9s \u2013, mais n\u2019\u00e9taient pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es au reste de la force. La crainte, d\u00e8s 2014 avec les combats en Ukraine que cette arm\u00e9e \u00ab\u00a0new look\u00a0\u00bb de 2010 soit devenue trop petite vis-\u00e0-vis du retour de la haute intensit\u00e9 en Europe, a en effet forc\u00e9 la Russie \u00e0 r\u00e9introduire de la masse dans son syst\u00e8me militaire. Le format r\u00e9duit qui permettait la modernisation a donc \u00e9clat\u00e9 avec la r\u00e9introduction des divisions \u00e0 partir de cette p\u00e9riode. Ce rehaussement des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e de terre russe a alors accru le d\u00e9s\u00e9quilibre pr\u00e9existant entre les budgets allou\u00e9s\u00a0: l\u2019arm\u00e9e de terre russe, grande perdante des investissements a alors augment\u00e9 le nombre \u00ab\u00a0d\u2019unit\u00e9s\u00a0\u00bb sans v\u00e9ritablement r\u00e9ussir \u00e0 faire monter le nombre de ses effectifs. En Ukraine, alors que des BTG devaient contenir entre 800 et 1\u00a0000 hommes, on a alors plut\u00f4t constat\u00e9 des formations autour des 300, voire moins\u2026 d\u2019o\u00f9 une efficacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale m\u00e9diocre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T17:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:14:03+00:00","articleBody":"    Tchat. \r\nBonjour, \r\nQu'en est-il de la vie quotidienne des Ukrainiens? Les \u00e9coles sont-elles ouvertes ? Les commerces? Les transports en communs?     Rose         Bonjour Rose,          La vie quotidienne en Ukraine varie beaucoup selon les r\u00e9gions et les villes. La vie a, par exemple, extraordinairement repris \u00e0 Kiev depuis le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de la r\u00e9gion, \u00e0 la suite de son \u00e9chec, en f\u00e9vrier-mars, \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale. La situation est en revanche dramatique dans des villes de l\u2019est du pays\u00a0: Kramatorsk et Sloviansk, les principales villes encore sous contr\u00f4le ukrainien du Donbass, sont ainsi quasi vid\u00e9es de leur population, et l\u2019activit\u00e9 y est proche du n\u00e9ant.          A Kiev, comme dans d\u2019autres villes, presque plus personne ne r\u00e9agit aux sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne \u2013 les bombardements y \u00e9tant tr\u00e8s rares \u2013, chacun vaque \u00e0 ses occupations, la vie y est presque normale en d\u00e9pit du d\u00e9sastre qui s\u2019abat sur l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9riennes\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:08:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il de la situation pour la capitale Kiev? Reste-t-elle un objectif pour les troupes russes?     Ariane         Bonjour Ariane,          Si nous ignorons bien \u00e9videmment les intentions du Kremlin et de l\u2019\u00e9tat-major russe, d\u2019un point de vue militaire, concernant la capitale ukrainienne, l\u2019ordre donn\u00e9 par Vladimir Poutine \u00e0 ses forces arm\u00e9es de conqu\u00e9rir l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 depuis le 24 f\u00e9vrier. En tout cas, pas publiquement. Il n\u2019y a donc aucune raison de penser, \u00e0 ce stade, que la ville de Kiev et le gouvernement ukrainien ne soient plus des cibles de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T09:01:00+00:00","articleBody":"    Bonjour M Ourdan\r\nVous qui avez couvert le si\u00e8ge de Sarajevo, n\u2019est vous pas frapp\u00e9 par la diff\u00e9rence de puissance de feu entre l\u2019arm\u00e9e serbe de l\u2019\u00e9poque et l\u2019arm\u00e9e russe actuelle ? Il semble que la russie parvienne \u00e0 d\u00e9truire une ville de la taille de Sarajevo, Marioupol, en trois mois, triste record, l\u00e0 o\u00f9 la serbie n\u2019a pas r\u00e9ussi en trois ans.    Kuttner.strad         Bonjour Kuttner.strad,          Aucun conflit n\u2019est comparable, et la guerre en Ukraine est effectivement tr\u00e8s diff\u00e9rente de la guerre en Bosnie. On peut d\u00e9j\u00e0 noter, d\u2019un point de vue militaire, deux diff\u00e9rences majeures\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e serbe s\u2019\u00e9tait vu imposer, par la communaut\u00e9 internationale, une \u00ab\u00a0no-fly zone\u00a0\u00bb, ce qui lui interdisait les bombardements a\u00e9riens\u00a0; de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e bosnienne fut la principale victime d\u2019un embargo sur les armes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019encontre des pays de l\u2019ex-Yougoslavie. Ensuite, votre remarque est tout \u00e0 fait juste\u00a0: la puissance de feu russe, comme la Tch\u00e9tch\u00e9nie et d\u2019autres zones de guerre l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cue, est colossale. Cela dit, la puissance militaire russe ne garantit en rien la victoire, comme on l\u2019a vu lors de la bataille de Kiev en f\u00e9vrier-mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:57:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, vu de l'ext\u00e9rieur, l'approvisionnement de l'Ukraine en armes semble parfois lent. Par exemple les syst\u00e8mes de d\u00e9fense allemands promis depuis quelques mois ne sont toujours pas arriv\u00e9s apparemment. Cette \"lenteur\" est elle normale (temps logistique n\u00e9cessaire)? ou y a-t-il d'autres freins?    Nico         Bonjour Nico,          Un mat\u00e9riel livr\u00e9 doit pouvoir \u00eatre mani\u00e9 par un personnel entra\u00een\u00e9 \u00e0 son emploi. Il faut ensuite pouvoir accompagner sa logistique, notamment ses pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et ses munitions. Cela cr\u00e9e n\u00e9cessairement des d\u00e9lais. Il y a enfin, effectivement, des difficult\u00e9s politiques, mais celles-ci sont compr\u00e9hensibles\u00a0: l\u2019Ukraine repr\u00e9sente une rupture pour l\u2019Europe et son rapport \u00e0 la guerre. Des armements qui auraient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme trop sensibles et porteurs de risques d\u2019escalade sont aujourd\u2019hui livr\u00e9s (v\u00e9hicules blind\u00e9s, syst\u00e8mes anti-air, artillerie longue port\u00e9e,\u00a0etc.). Si, bien entendu, on pourrait esp\u00e9rer des d\u00e9lais plus courts, l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe et de l\u2019OTAN est cependant exemplaire et repr\u00e9sente certainement une surprise et un \u00e9chec strat\u00e9gique pour Moscou, qui comptait justement sur notre d\u00e9sunion et l\u2019affaiblissement du lien transatlantique.                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:49:15+00:00","articleBody":"    Cette ann\u00e9e, le printemps est arriv\u00e9 assez t\u00f4t, en Mars, peu de jours apr\u00e8s la guerre. Comment l'Ukraine et la Russie se pr\u00e9parent-elles \u00e0 l'hiver? Cela peut-il changer la donne et l'\u00e9volution de la guerre?    Arnf        L'\u00e9t\u00e9 va se terminer. Est ce que le changement de saison va avoir des cons\u00e9quences op\u00e9rationneles sur le terrain? lesquelles? On se souvient de la raspoutitza, j'imagine q'il doit exister uneversion automnale. Et le manque d'\u00e9quipements et de ravitaillement ds russes en hiver devrait logiquement poser d'autres probl\u00e8mes...    Triste pour l'Ukraine         La p\u00e9riode hivernale devrait effectivement contraindre les op\u00e9rations militaires tant elle complique la logistique, en accroissant les fournitures n\u00e9cessaires pour chauffer, v\u00eatir le personnel et en d\u00e9gradant les routes et autres axes de communication. Les deux forces, qui sont pour l\u2019instant dans une situation de blocage, pourraient ainsi maintenir une veille arm\u00e9e pendant toute la saison hivernale (ce qui n\u2019emp\u00eachera pas les coups de main [petites attaques brusqu\u00e9es et furtives] et des raids d\u2019ampleur variable).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:45:06+00:00","articleBody":"    [Tchat] Tr\u00e8s heureux de vous lire, M.Ourdan ! D'apr\u00e8s ce qu'on peut lire dans la presse, l'arm\u00e9e ukrainienne ne dispose pas du pouvoir de feu suffisant pour repousser les forces russes, et l'on se dirigerait donc vers un enlisement du conflit jusqu'au printemps 2023...    MarcF         Bonjour MarcF,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne semble \u00e0 l\u2019\u00e9vidence se pr\u00e9parer, ces derniers mois, \u00e0 lancer des contre-offensives. Pour le moment, ses deux principaux faits d\u2019armes ont \u00e9t\u00e9 de r\u00e9sister vaillamment autour de Kiev et de repousser partiellement l\u2019arm\u00e9e russe autour de Kharkiv \u2013 cependant toujours bombard\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement.          Concernant l\u2019avenir, je me garderais bien d\u2019\u00e9mettre le moindre pronostic\u00a0: cette guerre a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 beaucoup de surprises depuis son d\u00e9clenchement, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et 99\u00a0% des \u00ab\u00a0experts\u00a0\u00bb se sont tromp\u00e9s \u00e0 la fois sur les intentions de Moscou et sur la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T16:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:40:04+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, \r\nLes troupes ukrainiennes ne peuvent-elles pas d\u00e9barquer de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr de petites unit\u00e9s afin d'harceler les voies de ravitaillement Russes ?    Willym18         Bonjour Willym018,          Si, totalement, et plusieurs indices montrent d\u2019ailleurs qu\u2019elles le font. L\u2019infiltration des arri\u00e8res adverses pour neutraliser des cibles de haute valeur ajout\u00e9e (PC, entrep\u00f4ts,\u00a0etc.), mais aussi pour encadrer la population et faire monter en puissance une insurrection contre l\u2019occupant, repr\u00e9sente l\u2019un des atouts majeurs de l\u2019Ukraine dans ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#626047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:35:03+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nL'Ukraine a t elle les capacit\u00e9s (au niveau humain) pour effectuer des contre offensives efficaces ou est ce de la \"propagande\" ?\r\nEn effet, elle a annonc\u00e9 il y a quasiment un mois une contre offensive mais n'avance nul part et ne fait que reculer (m\u00eame si elle effectue beaucoup de tirs\/attaques derri\u00e8re les lignes russes).\r\nDe plus, a t on une id\u00e9e des stocks de munitions russes restant sachant que ceux ci (en ukraine) sont constamment d\u00e9truits ?\r\nMerci     Lolxd         Bonjour Lolxd,          Pour faire suite \u00e0 ma pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9ponse sur les exigences d\u2019une offensive ukrainienne sur Kherson ou Zaporijia, le probl\u00e8me de l\u2019Ukraine n\u2019est pas son potentiel humain. Contrairement \u00e0 la Russie, qui conna\u00eet un manque critique d\u2019infanterie, l\u2019Ukraine est en \u00e9tat de guerre et a pu mobiliser sa population. Cependant, on ne \u00ab\u00a0militarise\u00a0\u00bb pas en quelques mois des centaines de milliers d\u2019hommes, m\u00eame avec une exp\u00e9rience pass\u00e9e gr\u00e2ce au service militaire. Il faut pouvoir les entra\u00eener, les armer et in fine \u2013 et c\u2019est peut-\u00eatre le plus compliqu\u00e9 \u2013 les diriger, les associer et les faire man\u0153uvrer correctement.          Les avantages russes et ukrainiens sont pour ainsi dire \u00ab\u00a0invers\u00e9s\u00a0\u00bb ou asym\u00e9triques\u00a0: l\u2019Ukraine a les hommes mais pas le mat\u00e9riel, la Russie dispose du mat\u00e9riel (m\u00eame si sa qualit\u00e9 baisse drastiquement) mais pas des hommes. L\u2019Ukraine a donc besoin de temps pour monter en puissance gr\u00e2ce au soutien occidental en \u00e9quipement. Notre aide est vitale \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine et conditionne ses chances de victoire.          La question des stocks de munitions russes, malheureusement, ne peut pas recevoir de r\u00e9ponses pr\u00e9cises, parce que nous ne disposons pas du stock dont la Russie a h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Par contre, quelques indications existent et montrent que ces stocks sont loin d\u2019\u00eatre infinis, sont plut\u00f4t \u00ab\u00a0\u00e0 flux tendu\u00a0\u00bb. Avec les deux guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie, la Russie a, par exemple, connu une p\u00e9riode de crise des munitions aux alentours de 2002. Or, depuis la fin de l\u2019URSS, son secteur \u00ab\u00a0des industries des munitions et de chimie sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb a connu une longue p\u00e9riode de d\u00e9sinvestissement, de faillites et, franchement, d\u2019effondrement industriel. L\u2019Etat russe a vraiment relanc\u00e9 ses efforts de production \u00e0 partir de la d\u00e9cennie 2010. L\u00e0 encore, les taux de production annuelle ne sont pas connus, mais certains chiffres mentionn\u00e9s par les industriels annon\u00e7aient 400\u00a0000\u00a0types de projectiles produits par an (hors munitions l\u00e9g\u00e8res). De la m\u00eame mani\u00e8re, Moscou avait lanc\u00e9 un programme de reconversion de ses vieilles munitions, avec un objectif de 4,2\u00a0millions de munitions restaur\u00e9es pour 2020. C\u2019est l\u00e0 s\u00fbrement que le b\u00e2t blesse\u00a0: les stocks de munitions ont \u00e9t\u00e9 majoritairement gard\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre. Or une munition d\u2019artillerie (estimation russe) dure sept\u00a0ans \u00e0 l\u2019air libre, et environ de vingt-cinq \u00e0 trente\u00a0ans lorsqu\u2019elle est entrepos\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nLe Pr\u00e9sident Ukrainien s\u2019adressant \u00e0 son peuple dit souhaiter la victoire. \r\nEst-que cela est r\u00e9ellement envisageable ?\r\n    Tiguimax         \u00ab\u00a0Jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ?\u2026 d\u00e9truire l\u2019Ukraine ? D\u00e9truire la Russie ? Ou pire d\u00e9truire l\u2019Europe ?\u2026 que veut Zelinski  et les Am\u00e9ricains ?    Modeste 85         Bonjour Modeste 85,          Le gouvernement ukrainien a toujours affirm\u00e9 que son unique objectif dans cette guerre, d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier par la Russie, \u00e9tait l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine. L\u2019objectif assign\u00e9 par le pouvoir politique aux forces arm\u00e9es est donc la reconqu\u00eate des territoires conquis par l\u2019arm\u00e9e de Moscou depuis 2014, soit environ un cinqui\u00e8me du territoire du pays. Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 mardi que cet objectif comprenait la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:25:00+00:00","articleBody":"    Tchat\r\n\r\nBonjour et merci pour ce tchat.\r\nEn cas de contre-offensive ukrainienne en Crim\u00e9e (si tant est qu\u2019une telle contre-offensive est possible), est-il raisonnable de penser que le m\u00e9canisme de s\u00e9curit\u00e9 collective de l\u2019OTSC sera mis en \u0153uvre, entra\u00eenant, notamment, une intervention de la Bi\u00e9lorussie (voire d\u2019autres \u00c9tats membres de l\u2019OTSC) ?    douglas fir         Bonjour douglas fir,          Pour pouvoir envisager une progression ukrainienne jusqu\u2019en Crim\u00e9e, il faudrait d\u2019abord que les Ukrainiens r\u00e9ussissent \u00e0 percer les d\u00e9fenses russes autour de Kherson ou, alternativement, dans la r\u00e9gion de Zaporijia. Ce n\u2019est pas une mince affaire tant les Russes ont r\u00e9ussi \u00e0 fortifier leurs positions depuis le d\u00e9but de la guerre et ont renforc\u00e9 leur dispositif avec des troupes r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es dans le Donbass. L\u2019\u00e9quilibre des forces n\u2019est plus aussi favorable \u00e0 une offensive pour les Ukrainiens, bien que leurs frappes dans la profondeur russe (raids de forces sp\u00e9ciales, frappes par drones et missiles Totchka ou par Himars) neutralisent les PC de commandement et les stocks logistiques russes. Cette pression ukrainienne (que certains appellent \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de la corrosion\u00a0\u00bb et qui est une guerre d\u2019usure) pourrait, par effet cumulatif, entra\u00eener la d\u00e9sorganisation des forces russes. Mais, \u00e0 mon avis, elle demeure insuffisante pour vraiment repousser leurs forces d\u2019occupation. Cela \u00e9tant dit, la question que vous posez devient de plus en plus pressante, notamment avec les frappes ukrainiennes en Crim\u00e9e, et met la position russe en porte-\u00e0-faux. La Crim\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 \u2013 selon la Russie \u2013 partie int\u00e9grante de son territoire. L\u2019Ukraine porte donc d\u00e9j\u00e0 atteinte \u00e0 la dissuasion russe, qui manque de moyens pour arr\u00eater ces attaques. Je ne pense pas que l\u2019OTSC sera activ\u00e9 (pour quels avantages\u00a0?), d\u2019autant que ses membres sont plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 appuyer l\u2019invasion russe (le Kazakhstan, par exemple, dont le r\u00e9gime avait pourtant \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par Moscou). La situation bi\u00e9lorusse appara\u00eet de m\u00eame intenable. Le pays a objectivement particip\u00e9 \u00e0 la guerre en permettant aux forces russes d\u2019envahir directement depuis son territoire l\u2019Ukraine. Mais ses forces militaires et sa stabilit\u00e9 int\u00e9rieure sont trop faibles pour pouvoir compter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:22:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, J'ai vu r\u00e9cemment que l'arm\u00e9e russe gagne tr\u00e8s partiellement du terrain sur le front de Kherson. Est-ce que l'offensive Ukrainienne a d\u00e9but\u00e9 ? n'est pas assez efficace ?     Willym18         Bonjour Willym18,          Il n\u2019y a pour le moment ni offensive russe ni contre-offensive ukrainienne majeures dans la r\u00e9gion de Kherson. Il y a, depuis des mois, des combats qui ne r\u00e9sultent pas en de v\u00e9ritables avanc\u00e9es. Kiev a annonc\u00e9 \u00e0 diverses reprises pr\u00e9parer une contre-offensive pour tenter de reconqu\u00e9rir Kherson, cette ville qui fut la premi\u00e8re perdue au d\u00e9but de la guerre, et les combats actuels semblent \u00eatre destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer le terrain. C\u2019est une strat\u00e9gie de grignotage, village par village.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village             Le g\u00e9n\u00e9ral Dmytro Martchenko, qui coordonne les op\u00e9rations dans cette r\u00e9gion, a r\u00e9cemment expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0ces petites batailles sont faites pour organiser une vraie contre-offensive\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, le retour en gr\u00e2ce du g\u00e9n\u00e9ral Marchenko, h\u00e9ros de Mykola\u00efv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:15:08+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles r\u00e9seaux sociaux, la presse, les organes de propagande en g\u00e9n\u00e9ral peuvent ils \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme une force militaire (partiellement pris en main par l'arm\u00e9e et l'ex\u00e9cutif), dans tous les camps?    4e pouvoir         Bonjour 4e pouvoir,          Oui, bien entendu, on parle de \u00ab\u00a0champ informationnel\u00a0\u00bb\u00a0: la propagande, les r\u00e9seaux sociaux sont des outils d\u2019influence qui vont permettre d\u2019agir sur les perceptions des opinions publiques et des combattants. Ils agissent \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019un multiplicateur de forces pouvant renforcer la coh\u00e9sion d\u2019un camp, son moral\u00a0; mal employ\u00e9s, ils peuvent aggraver les probl\u00e8mes existants. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la guerre reste un choc des volont\u00e9s, et la fa\u00e7on dont un acteur est capable de dominer son r\u00e9cit est cruciale. Dans cette guerre, Kiev a par exemple constamment r\u00e9ussi \u00e0 asseoir son narratif sur celui de Moscou, lui permettant d\u2019unir sa population dans l\u2019effort de guerre et surtout de s\u00e9curiser l\u2019aide occidentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T09:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:10:06+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, Apr\u00e8s six mois de guerre nous nous approchons du tragique nombre de 10000 morts c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Aux vues de l'ampleur du conflit, pouvez-vous nous dire si cela est un nombre important ou relativement faible en comparaison \u00e0 d'autres guerres ? Merci d'avance !    Victor         Bonjour Victor,          Les organisateurs des hommages \u00e0 Ma\u00efdan \u00e9voquaient mardi \u00ab\u00a010\u00a0789\u00a0Ukrainiens tu\u00e9s par Poutine\u00a0\u00bb. Le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, a \u00e9voqu\u00e9 lundi \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 9\u00a0000\u00a0\u00bb combattants ukrainiens tu\u00e9s. L\u2019ONU confirme de son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a05\u00a0587\u00a0civils tu\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Nous ignorons donc le nombre exact de morts mais le bilan semble d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 de 10\u00a0000. Et il ne comprend que les d\u00e9c\u00e8s confirm\u00e9s, or beaucoup de personnes tu\u00e9es l\u2019ont \u00e9t\u00e9 dans des villes ou villages d\u00e9sormais occup\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, o\u00f9 aucune enqu\u00eate n\u2019est possible. Rien que pour la ville de Marioupol, la municipalit\u00e9 d\u00e9sormais en exil estime qu\u2019il y a peut-\u00eatre eu plus de 20\u00a0000\u00a0morts.          Quel que soit le bilan exact, on peut d\u00e9j\u00e0 affirmer que la guerre en Ukraine est un conflit tr\u00e8s meurtrier. Et distinguer une tendance majeure\u00a0: les combattants meurent nettement plus que les civils, ce qui est rare, ces trois derni\u00e8res d\u00e9cennies, dans les conflits de l\u2019apr\u00e8s-guerre froide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T08:05:05+00:00","articleBody":"    L'article de R\u00e9my Ourdan accompagn\u00e9  des photos de Laurent van der Stockt est bouleversant ce matin.    Gabrielle          Merci Gabrielle,          Le contraste \u00e9tait fort hier dans le centre-ville de Kiev\u00a0: tandis que des centaines d\u2019Ukrainiens d\u00e9ambulaient nonchalamment, parfois tout sourire, le long de la rue Khechtchatyk (l\u2019art\u00e8re centrale de la capitale), o\u00f9 \u00e9taient expos\u00e9s des tanks russes d\u00e9truits ou captur\u00e9s, d\u2019autres, parfois submerg\u00e9s par l\u2019\u00e9motion, venaient \u00e9crire quelques mots dans le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb ouvert \u00e0 Ma\u00efdan (la place de l\u2019Ind\u00e9pendance). Chacun \u00e9tait convi\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9crire l\u2019histoire d\u2019un \u00eatre aim\u00e9 perdu\u00a0\u00bb. Les initiateurs du \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb estiment que \u00ab\u00a010\u00a0789 Ukrainiens [ont \u00e9t\u00e9] tu\u00e9s par Poutine\u00a0\u00bb, six mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier, m\u00eame si le nombre exact est difficile \u00e0 d\u00e9terminer, sachant qu\u2019il y a un nombre inconnu de disparus, de prisonniers et de personnes d\u00e9port\u00e9es en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T08:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:55:13+00:00","articleBody":"     Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au Monde, vont r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires apr\u00e8s six mois de guerre dans quelques minutes. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va d\u00e9buter","dateModified":"2022-08-24T07:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:55:02+00:00","articleBody":"          D\u00e8s les premi\u00e8res semaines, les troupes russes peinent \u00e0 avancer dans le nord et dans l\u2019est du pays. Apr\u00e8s cinq semaines de conflit, elles se retirent finalement de toute la r\u00e9gion de Kiev pour se concentrer sur le Donbass, o\u00f9 leur progression reste tr\u00e8s limit\u00e9e. Les forces ukrainiennes r\u00e9cup\u00e8rent, elles, du territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Position des forces ukrainiennes et russes","dateModified":"2022-08-24T08:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:39:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, principal alli\u00e9 de la Russie, a adress\u00e9 mercredi un message de f\u00e9licitations au peuple ukrainien \u00e0 l\u2019occasion du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance, a annonc\u00e9 son service de presse.          \u00ab\u00a0Je suis convaincu que les divergences actuelles ne pourront pas d\u00e9truire la base multis\u00e9culaire des relations sinc\u00e8res de bon voisinage entre les peuples des deux pays\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans ce message M. Loukachenko.          La Bi\u00e9lorussie va continuer de se prononcer pour \u00ab\u00a0le renforcement des contacts amicaux fond\u00e9s sur le respect mutuel \u00e0 tous les niveaux [avec Kiev]\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a souhait\u00e9 aux Ukrainiens un ciel pacifique, de la tol\u00e9rance, du courage et de la force pour r\u00e9tablir une bonne vie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le service de presse de la pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandre Loukachenko f\u00e9licite le peuple ukrainien pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance","dateModified":"2022-08-24T07:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:38:27+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a assur\u00e9 mercredi Kiev du soutien de son pays \u00ab\u00a0aussi longtemps\u00a0\u00bb que n\u00e9cessaire face \u00e0 l\u2019invasion russe, dans un message \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne se tient fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, aujourd\u2019hui et aussi longtemps que l\u2019Ukraine aura besoin de notre soutien\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur son compte Twitter.                    \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 livrer des armes (\u2026) et former les soldats ukrainiens au mat\u00e9riel europ\u00e9en de pointe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux nouvelles livraisons d\u2019armes annonc\u00e9es mardi par Berlin.          Le gouvernement allemand va livrer \u00e0 l\u2019Ukraine pour 500\u00a0millions d\u2019euros d\u2019armements suppl\u00e9mentaires, dont une partie sera remise en\u00a02023. Parmi les livraisons figureront trois syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Iris-T, des chars de d\u00e9pannage, des lance-roquettes, ainsi que des munitions et appareils antidrones.          \u00ab\u00a0Nous poursuivrons nos sanctions, nous apporterons un soutien financier \u00e0 l\u2019Ukraine et nous aiderons \u00e0 reconstruire les villes et les villages d\u00e9truits\u00a0\u00bb, a \u00e9galement assur\u00e9 M.\u00a0Scholz. Le chancelier a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son intention, exprim\u00e9e mardi, d\u2019organiser \u00ab\u00a0fin octobre, \u00e0 Berlin, une conf\u00e9rence internationale sur la reconstruction\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le bleu et le jaune [du drapeau ukrainien] et le bandeau \u00e9toil\u00e9 de l\u2019Europe sont li\u00e9s\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le chancelier. \u00ab\u00a0Chers Ukrainiens, votre pays chassera l\u2019ombre noire de la guerre parce qu\u2019il est fort et courageux et parce qu\u2019il a des amis en Europe et dans le monde entier\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 concluant son message par le slogan \u00ab\u00a0Slava Ukra\u00efni\u00a0!\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne promet de soutenir \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps\u00a0\u00bb que n\u00e9cessaire","dateModified":"2022-08-24T08:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:36:31+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe Evgueni Ro\u00efzman, maire d\u2019Ekaterinbourg de 2013 \u00e0 2018, dans l\u2019Oural, et l\u2019une des derni\u00e8res figures de l\u2019opposition encore en libert\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e, ont rapport\u00e9 les agences de presse russes.          L\u2019homme, \u00e2g\u00e9 de 59\u00a0ans, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 t\u00f4t le matin\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile, \u00e0 Ekaterinbourg, a annonc\u00e9 l\u2019agence officielle TASS en citant un responsable des forces de l\u2019ordre locales. \u00ab\u00a0Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 son encontre pour discr\u00e9ditation de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, un d\u00e9lit passible de peines allant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison, selon la m\u00eame source.          Une dizaine de policiers arm\u00e9s en tenues de camouflage ont investi le domicile de l\u2019opposant dans la matin\u00e9e, selon une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la cha\u00eene Mash sur Telegram.          L\u2019avocat de M. Ro\u00efzman, Vladislav Idamjapov, s\u2019est vu refuser par la police l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019appartement de son client o\u00f9 une perquisition \u00e9tait en cours, a affirm\u00e9 l\u2019agence TASS. \u00ab\u00a0C\u2019est une violation du droit \u00e0 la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Me\u00a0Idamjapov, cit\u00e9 par TASS.          En ouvrant la fen\u00eatre de son appartement, M.\u00a0Ro\u00efzman a cri\u00e9 en direction des journalistes r\u00e9unis pr\u00e8s de son domicile qu\u2019il \u00e9tait en effet poursuivi pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e, en assurant que l\u2019enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Moscou. Evgueni Ro\u00efzman pourrait donc \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans la capitale russe.          Selon une source polici\u00e8re cit\u00e9e par TASS, l\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte en raison d\u2019une vid\u00e9o d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive russe en Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par l\u2019opposant sur sa cha\u00eene sur YouTube.          M.\u00a0Ro\u00efzman a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois amendes pour avoir condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je comprends qu\u2019ils puissent m\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 fin juillet Evgueni Ro\u00efzman \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Je ne me fais pas d\u2019illusions, je n\u2019ai pas peur.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ro\u00efzman arr\u00eat\u00e9 pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-24T07:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:36:09+00:00","articleBody":"     Le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, la Russie envahit l\u2019Ukraine. Sur le papier, l\u2019arm\u00e9e russe compte quatre fois plus de soldats, trois fois plus de chars et dix fois plus de budget que celle de son voisin. Rien ne semble donc pouvoir emp\u00eacher Vladimir Poutine de s\u2019imposer en quelques jours. Pourtant, d\u00e8s les premi\u00e8res semaines, les troupes russes peinent \u00e0 avancer dans le nord et dans l\u2019est du pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019arm\u00e9e russe a-t-elle tant de mal \u00e0 progresser en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-08-24T07:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:35:04+00:00","articleBody":"     Sur son compte Instagram, le pr\u00e9sident ukrainien, avec sa femme, Olena Zelenska, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale de l\u2019Ukraine, qui intervient mercredi six mois jour pour jour apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion russe.           Dans notre capitale, il y a un \u201cd\u00e9fil\u00e9\u201d des \u00e9quipements d\u00e9truits de l\u2019ennemi. Des enfants naissent dans nos villes meurtries. Notre peuple croit en nos forces arm\u00e9es. Nos forces arm\u00e9es croient en notre peuple. Et nous croyons tous en nous-m\u00eames. Notre drapeau est hiss\u00e9 partout dans le monde entier, et dans le monde entier r\u00e9sonnent des [messages de] f\u00e9licitations en ukrainien. Nos larmes ne sont pas encore s\u00e8ches mais nous voulons sourire, et nous sourirons. C\u2019est le jour de l\u2019ind\u00e9pendance pendant la guerre pour l\u2019ind\u00e9pendance. La lutte pour chacun de nous, pour chaque foyer, pour chaque famille, parce que l\u2019Ukraine, c\u2019est nous tous. Joyeux jour de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0! Joyeuse f\u00eate d\u2019une ind\u00e9pendance durement gagn\u00e9e, conquise, d\u00e9fendue et m\u00e9rit\u00e9e. Et que nous puissions bient\u00f4t nous souhaiter un \u201cjoyeux jour de la victoire\u00a0!\u201d                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a souhait\u00e9 une \u00ab\u00a0bonne f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e0 tout le peuple ukrainien","dateModified":"2022-08-24T07:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:30:06+00:00","articleBody":"     Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au Monde, vont r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires apr\u00e8s six mois de guerre dans quelques minutes. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9buter","dateModified":"2022-08-24T07:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T07:04:41+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine se battra \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky dans son adresse \u00e0 la nation pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de son pays, mercredi, qui marque aussi le sixi\u00e8me mois de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Nous allons nous battre pour [notre arm\u00e9e] jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en s\u2019engageant \u00e0 ne faire \u00ab\u00a0aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb avec la Russie.           Nous tenons bon depuis six mois. C\u2019est dur, mais nous avons serr\u00e9 les poings et nous nous battons pour notre destin. Pour nous, l\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019Ukraine tout enti\u00e8re, tous les vingt-cinq oblasts, sans aucune concession ni compromis. Qu\u2019est-ce qui est pour nous la fin de la guerre\u00a0? Avant, on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant, on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les \u201cterroristes\u00a0russes\u201d.                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, avant son entretien avec son homologue polonais, Andrzej Duda, mardi 23\u00a0ao\u00fbt 2022. Photo fournie par le service de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien. STR \/ AFP           \u00ab\u00a0Pour nous l\u2019Ukraine c\u2019est l\u2019Ukraine toute enti\u00e8re. Toutes les 25 r\u00e9gions, sans aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi promettant notamment de reprendre le bassin du Donbass (est), aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou depuis 2014, et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Le Donbass c\u2019est l\u2019Ukraine. Et nous allons le r\u00e9cup\u00e9rer quelle que soit cette voie. La Crim\u00e9e c\u2019est l\u2019Ukraine. Et nous allons la r\u00e9cup\u00e9rer quelle que soit cette voie\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Zelensky. Kiev ne pr\u00f4nait depuis des ann\u00e9es que la voie diplomatique pour la restauration de son contr\u00f4le sur territoires.          \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui est pour nous la fin de la guerre\u00a0? Avant on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les terroristes\u00a0\u00bb russes, a encore lanc\u00e9 M. Zelensky v\u00eatu de son traditionnel t-shirt kaki de style militaire. Il a de nouveau enjoint \u00e0 la Russie de retirer ses troupes du territoire ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0Vous ne voulez pas que vos soldats meurent\u00a0? Lib\u00e9rez nos terres\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi croyait que nous allions l\u2019accueillir avec des fleurs et du champagne. Il a re\u00e7u des couronnes mortuaires et des cocktails Molotov. Il attendait des ovations mais il entend des explosions\u00a0\u00bb, a poursuivi le chef de l\u2019\u00c9tat.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/171bf78_5997210-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se battra \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, lance Volodymyr Zelensky pour le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance","dateModified":"2022-08-24T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T06:35:13+00:00","articleBody":"           Kiev, Ukraine, le 23 ao\u00fbt 2022.\n\nDes centaines de drapeaux, repr\u00e9sentant chacun une personne tu\u00e9e lors de l\u2019invasion russe, sont plant\u00e9s sur une pelouse de la place de l\u2019Ind\u00e9pendance.\n\nUn livre, dont la copie mise \u00e0 jour est pr\u00e9sente en ligne sur un site Internet qui lui est consacr\u00e9, est disponible pour ceux qui veulent \u00e9crire l\u2019histoire d\u2019un \u00eatre cher, civil ou militaire, tu\u00e9 lors de la guerre. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/75e5cb1_1661302300530-v4a2611.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T06:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T05:38:11+00:00","articleBody":"     Ce ne sont parfois que quelques mots \u00e9crits \u00e0 la h\u00e2te, un nom, une date, un lieu. Ou alors ce sont des r\u00e9cits de dix ou vingt lignes qui tentent de r\u00e9sumer une vie, un engagement, un combat ou, au contraire, un hasard. Ce sont des histoires de rencontres entre une personne et une guerre. Des \u00ab\u00a0gouttes de m\u00e9moire\u00a0\u00bb, murmure Oksana, les yeux embu\u00e9s d\u2019\u00e9motion, qui vient d\u2019\u00e9crire un bref hommage \u00e0 son fils Oleksander, mort au combat \u00e0 Boutcha.          Le pays comm\u00e9more, mercredi, l\u2019ind\u00e9pendance de 1991, six mois jour pour jour apr\u00e8s l\u2019invasion russe. Si les rassemblements publics sont interdits par le gouvernement, qui craint des tirs de missiles, les Ki\u00e9viens ont tenu \u00e0 rendre hommage \u00e0 ceux \u2013 soldats, engag\u00e9s volontaires, civils \u2013 que le conflit a emport\u00e9s.          Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kiev R\u00e9my Ourdan est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-24T06:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T05:26:07+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le bilan apr\u00e8s six mois de guerre en Ukraine.          Dans un premier temps, il note que depuis 2014, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, tente, \u00ab\u00a0par la force mais aussi en s\u2019engageant dans une diplomatie coercitive, d\u2019accro\u00eetre et de consolider l\u2019influence de la Russie en Ukrane et d\u2019interf\u00e9rer dans ses affaires internes\u00a0\u00bb.          Mais, alors que l\u2019objectif de l\u2019offensive en Ukraine \u00e9tait de \u00ab\u00a0renverser le gouvernement et d\u2019occuper une majeure partie du pays\u00a0\u00bb, les dirigeants russes ont compris, d\u00e8s le mois d\u2019avril, que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration [\u00e9tait] un \u00e9chec et sont revenus \u00e0 des objectifs plus modestes en ce concentrant dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re.          Il note, par ailleurs, que l\u2019offensive dans le Donbass ne r\u00e9alise que de maigres progr\u00e8s et que la Russie s\u2019attend \u00e0 une importante contre-offensive ukrainienne. Sur le plan op\u00e9rationnel, la Russie souffre d\u2019un manque de munitions, de v\u00e9hicules et d\u2019hommes, fait savoir l\u2019organe de renseignement britannique. Ce dernier affirme que le moral des troupes russes est bas, que la Russie a vu son pouvoir diplomatique amoindri et qu\u2019elle fait face \u00e0 des perspectives \u00e9conomiques sombres \u00e0 long terme. \u00ab\u00a0La guerre de la Russie s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la fois co\u00fbteuse et strat\u00e9giquement nuisible\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre men\u00e9e par la Russie s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la fois co\u00fbteuse et strat\u00e9giquement nuisible, affir...","dateModified":"2022-08-24T05:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:56:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine f\u00eate ce mercredi 24\u00a0ao\u00fbt son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS, acquise en\u00a01991, une date marquant aussi un semestre d\u2019une guerre qui a fait des dizaines de milliers de morts et caus\u00e9 d\u2019immenses destructions dans ce pays.          \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que [mercredi], des provocations russes r\u00e9pugnantes et des frappes brutales sont possibles\u00a0\u00bb, a mis en garde, mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Et nous r\u00e9pondrons bien s\u00fbr \u00e0 toute manifestation du terrorisme russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Dans les premi\u00e8res heures de la journ\u00e9e, des explosions ont retenti dans plusieurs villes ukrainiennes.          Le maire par int\u00e9rim de Zaporijia, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram une frappe russe\u00a0: \u00ab\u00a0Vers 4\u00a0heures du matin, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 une infrastructure dans l\u2019un des quartiers de la ville\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. Les services de secours sont sur place, mais aucun bilan n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, l\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 sur le ra\u00efon Novobavarsky dans la nuit, sans que l\u2019on sache, pour l\u2019instant, s\u2019il y a des victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes nocturnes sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-24T05:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:40:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une dizaine de jours ensemble \u00e0 Kiev, Olga et Sasha se s\u00e9parent.          La premi\u00e8re rentre \u00e0 Paris, avant de partir pour l\u2019Islande. La deuxi\u00e8me s\u2019inqui\u00e8te \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui a lieu le 24\u00a0ao\u00fbt.          Pour la vingt-cinqui\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 M Le magazine du Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la f\u00eate nationale, j\u2019ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s\u2019intensifier\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journal de deux s\u0153urs ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la f\u00eate nationale, j\u2019ai vraiment peur. Tout le monde pa...","dateModified":"2022-08-24T05:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:30:05+00:00","articleBody":"           Une femme brandit le drapeau de l\u2019Ukraine en regardant une rang\u00e9e de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits et expos\u00e9s sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance \u00e0 Kiev, le 23 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/ac350b9_5c2f81ebfa994fc4a48af34e5ea8fb66-5c2f81ebfa994fc4a48af34e5ea8fb66-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui marque un jalon triste et tragique, les six\u00a0mois depuis l\u2019in...","dateModified":"2022-08-24T05:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:26:04+00:00","articleBody":"     Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Cour p\u00e9nale internationale continue d\u2019enqu\u00eater sur de potentiels crimes de guerre en Ukraine, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019une \u00e9quipe europ\u00e9enne, mais aussi d\u2019Amnesty International et de Human Rights Watch.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: six mois de conflit \u00e9maill\u00e9s de crimes de guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 29\u00a0000 crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s signal\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-08-24T05:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:20:02+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion des six mois de ce conflit, Le Monde organise aujourd\u2019hui deux tchats auxquels vous pourrez participer\u00a0:         A 10 heures avec Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au Monde, sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires apr\u00e8s six mois de guerre.          A 14 heures avec Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, et Bruno Chareyron, ing\u00e9nieur en physique nucl\u00e9aire et directeur du laboratoire de la Criirad (la Commission de recherche et d\u2019information ind\u00e9pendantes sur la radioactivit\u00e9), sur le cas de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journ\u00e9e sp\u00e9ciale autour des six mois de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-24T10:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:16:06+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre, sous les bombes, la f\u00eate nationale de l\u2019ind\u00e9pendance, mercredi, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde contre des \u00ab\u00a0provocations russes r\u00e9pugnantes et des frappes brutales\u00a0\u00bb.          Les dirigeants occidentaux ont continu\u00e9, mardi, \u00e0 fermement condamner l\u2019offensive russe et rejet\u00e9 par avance les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion que Moscou veut organiser dans les territoires occup\u00e9s. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a exhort\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne faire montre d\u2019\u00ab\u00a0aucune faiblesse, d\u2019aucun esprit de compromission\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie.          Volodymyr Zelensky s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 restaurer la souverainet\u00e9 ukrainienne en Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en 2014, afin de r\u00e9tablir \u00ab\u00a0l\u2019ordre public mondial\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis vont annoncer, mercredi, une nouvelle aide militaire d\u2019environ 3 milliards de dollars (3 milliards d\u2019euros selon le cours du 24 ao\u00fbt) \u00e0 l\u2019Ukraine. Il s\u2019agira de la plus grosse enveloppe d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine depuis le d\u00e9but de la guerre, qui permettra \u00e0 Kiev d\u2019acqu\u00e9rir de nouvelles armes ou de financer des formations ou op\u00e9rations.          Moscou et Kiev se sont \u00e0 nouveau mutuellement accus\u00e9es mardi, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, de mettre en p\u00e9ril la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, tandis que le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU les appelait \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour du site.          Sur le terrain, depuis le retrait des forces russes des environs de Kiev, \u00e0 la fin de mars, l\u2019essentiel des combats s\u2019est concentr\u00e9 dans l\u2019Est \u2013 o\u00f9 Moscou a lentement gagn\u00e9 du terrain avant que le front se fige \u2013 et dans le Sud \u2013 o\u00f9 les troupes ukrainiennes disent mener une contre-offensive, elle aussi tr\u00e8s lente.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi matin","dateModified":"2022-08-24T07:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html#625598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-marque-un-jalon-triste-et-tragique-les-six-mois-depuis-l-invasion-par-la-russie-declare-le-secretaire-general-de-l-onu_6138831_3210.html","datePublished":"2022-08-24T04:15:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 182e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-24T04:15:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/3792/2528/1342/894/3/0/4a04029_6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-6b782056a0df41e9b46eca9afc7dc761-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/24/19-2">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan sont journalistes au « Monde », spécialistes de l’Europe post-soviétique. Six mois après le début de la guerre en Ukraine, ils racontent l’expérience qu’ils ont vécue aux côtés de la population.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Six mois de guerre en Ukraine : nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas à l’invasion      vidéo   Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan sont journalistes au « Monde », spécialistes de l’Europe post-soviétique. Six mois après le début de la guerre en Ukraine, ils racontent l’expérience qu’ils ont vécue aux côtés de la population.          Par Delphine Bernard-Bruls         Publié aujourd’hui à 18h23, mis à jour à 18h23        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « L’emprise russe » sur une partie de l’opinion publique ukrainienne, sensible à une « vieille propagande stalinienne », notamment à Sievierodonetsk, dans l’oblast de Louhansk, a « fasciné » Emmanuel Grynszpan, reporter au Monde et spécialiste de l’Europe post-soviétique.            Lors d’un reportage dans cette ville « complètement détruite par l’armée russe », notre journaliste a rencontré un grand nombre de civils complètement acquis à la cause de Moscou. Certains étaient convaincus d’être la cible de l’artillerie ukrainienne, alors même que « les Russes ne cachaient pas qu’ils tentaient de prendre la ville ».            Faustine Vincent, également reporter au Monde et connaisseuse de l’ex-URSS, a été marquée par la période qui a précédé l’invasion russe. Alors postée à Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, elle se souvient avoir été interpellée par « le contraste » entre « le calme apparent » des locaux et la communauté internationale qui se préparait à une guerre de grande envergure.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : six mois de conflit émaillés de crimes de guerre                        Delphine Bernard-Bruls           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Foisonnant Art nouveau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/24/six-mois-de-guerre-en-ukraine-nos-journalistes-parlent-des-civils-qui-ne-croyaient-pas-a-l-invasion_6138925_3210.html"},"headline":"Six mois de guerre en Ukraine\u00a0: nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas \u00e0 l\u2019invasion","dateCreated":"2022-08-24T18:23:07+02:00","datePublished":"2022-08-24T18:23:07+02:00","dateModified":"2022-08-24T18:23:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan sont journalistes au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sp\u00e9cialistes de l\u2019Europe post-sovi\u00e9tique. Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, ils racontent l\u2019exp\u00e9rience qu\u2019ils ont v\u00e9cue aux c\u00f4t\u00e9s de la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/69da8e3_90a864c4e51d4737bf21ab16b9683d9f-90a864c4e51d4737bf21ab16b9683d9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Six mois de guerre en Ukraine\u00a0: nos journalistes parlent des civils qui ne croyaient pas \u00e0 l\u2019invasion","uploadDate":"2022-08-24T18:23:07+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8d803q?pubtool=oembed","duration":"05:43"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/69da8e3_90a864c4e51d4737bf21ab16b9683d9f-90a864c4e51d4737bf21ab16b9683d9f-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-3">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les Etats-Unis viennent d’annoncer, mercredi, une nouvelle aide de 3 milliards de dollars. Selon l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 84,2 milliards d’euros ont été dépensés par 41 pays, essentiellement occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                       Les Décodeurs        Ukraine         Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 17h03, mis à jour à 17h03     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLes Etats-Unis viennent d’annoncer, mercredi, une nouvelle aide de 3 milliards de dollars. Selon l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 84,2 milliards d’euros ont été dépensés par 41 pays, essentiellement occidentaux.                        
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	color: #EEE;
}


Cet article initialement publié le 18 mai 2022 été mis à jour le 24 août avec les dernières données disponibles.
          Alors que la guerre en Ukraine a commencé il y a six mois, les Etats-Unis ont annoncé, mercredi 24 août, une aide militaire d’environ 3 milliards de dollars destinée à investir dans l’achat de matériel et dans la formation. Un montant qui s’ajoute aux nombreuses contributions de pays occidentaux, qui présentent depuis le 24 février un front uni contre l’offensive menée par Vladimir Poutine.          Au total, les pays qui soutiennent Kiev ont versé au moins 84,2 milliards d’euros d’aide militaire, financière ou humanitaire, selon les dernières données publiées le 3 août 2022 par l’Institut Kiel pour l’économie mondiale.                        
#cartenord {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltip_carte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltip_carte .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltip_carte .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltip_carte .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltip_carte div {
    display: block !important;
}

.tooltip_carte .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltip_carte,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}

#cartenord .pascontrib {
    fill: #f6f5f2;
    stroke: #d7d2c5;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord .contrib {
    stroke: white;
    stroke-width: .5px;
    cursor: pointer;
}

#cartenord .contrib:hover {
    stroke-width: 1.5px;
}

#cartenord .ukraine {
    stroke-width: .5px;
    stroke: #1d91c0;
}

#cartenord .agresseurs {
    fill: #f4e4e4;
    stroke: #deaeae;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord rect.fond {
    fill: #e7eef3;
}

.d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

.d_legende .d_legtitre,
.dec_contenu .d_legtitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-top: 1rem;
}

.d_legende .gras,
.dec_contenu .gras {
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}

.d_legende span.carre,
.pays_manquants span.carre {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.d_legende span.carre.rouge {
    background-color: #f4e4e4;
    border: 1px solid #deaeae;
}

.d_legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #ffffd9, #ffffd9 2px, #1d91c0 1px, #1d91c0 4px);
    border: 1px solid #1d91c0;
}

.d_legende .d_flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .d_flex .ligne {
    padding-right: 2rem;
}

.d_legende .choro {
    margin-top: .5rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .ligne_leg {
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 1.5rem;
    padding: .25rem;
    width: 15%;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
}


/* pays non affichés */

.pays_manquants {
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-bottom: 3rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #cartenord .contrib,
    #cartenord .pascontrib,
    #cartenord .ukraine,
    #cartenord .agresseurs {
        stroke-width: 1px;
    }
    .d_legende .d_flex {
        display: block;
    }
    #cartenord .contrib:hover {
        stroke-width: 2px;
    }
    .d_legende .ligne_leg {
        width: 25%;
    }
    .d_legende .d_flex {
        font-size: 1.4rem;
    }
    .tooltip_carte {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltip_carte:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltip_carte:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltip_carte.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }
    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltip_carte .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord rect.fond {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0);
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord .pascontrib {
    fill: #32363f;
    stroke: #3b404a;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Etats-Unis très largements en tête des aides
Cette carte choroplèthe représente, en milliards d'euros, le niveau de l'aide à l'Ukraine au 3 août 2022.



 Russie et allié
 Ukraine



Pays contributeurs à l'aide pour l'Ukraine







Pays non-affichés sur la carte


Source : Kiel Institute for the World Economy












/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("cartenord").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}

var dataAide = [{
        "pays": "United States",
        "financial": 10.3192221,
        "humanitaire": 9.214320794,
        "militaire": 24.9975444,
        "total": 44.53
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "financial": 10.32,
        "humanitaire": 1.42,
        "militaire": 0,
        "total": 11.74
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "financial": 2.09992501,
        "humanitaire": 0.376922896,
        "militaire": 4.03327655,
        "total": 6.51
    }, {
        "pays": "Germany",
        "financial": 1.15,
        "humanitaire": 0.75,
        "militaire": 1.2,
        "total": 3.10
    }, {
        "pays": "Canada",
        "financial": 1.82163188,
        "humanitaire": 0.257077799,
        "militaire": 0.92932839,
        "total": 3.01
    }, {
        "pays": "Poland",
        "financial": 0.98851545,
        "humanitaire": 0.102946665,
        "militaire": 1.8,
        "total": 2.89
    }, {
        "pays": "Norway",
        "financial": 1.03442239,
        "humanitaire": 0.035897638,
        "militaire": 0.21461287,
        "total": 1.28
    }, {
        "pays": "France",
        "financial": 0.8,
        "humanitaire": 0.120095236,
        "militaire": 0.23259994,
        "total": 1.15
    }, {
        "pays": "Japan",
        "financial": 0.58933307,
        "humanitaire": 0.003889598,
        "militaire": 0,
        "total": 0.59
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "financial": 0.28,
        "humanitaire": 0.027151704,
        "militaire": 0.18491798,
        "total": 0.49
    }, {
        "pays": "Italy",
        "financial": 0.31,
        "humanitaire": 0.031217646,
        "militaire": 0.15,
        "total": 0.49
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.106964587,
        "militaire": 0.34064701,
        "total": 0.45
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "financial": 0.09311109,
        "humanitaire": 0.085181294,
        "militaire": 0.23230796,
        "total": 0.41
    }, {
        "pays": "Spain",
        "financial": 0.2,
        "humanitaire": 0.091515687,
        "militaire": 0.05390949,
        "total": 0.35
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "financial": 0.02,
        "humanitaire": 0.037351534,
        "militaire": 0.26871607,
        "total": 0.33
    }, {
        "pays": "Australia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.048174101,
        "militaire": 0.24747339,
        "total": 0.30
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "financial": 0.015,
        "humanitaire": 0.001367417,
        "militaire": 0.2488,
        "total": 0.27
    }, {
        "pays": "Portugal",
        "financial": 0.25,
        "humanitaire": 0.0012,
        "militaire": 0.01076675,
        "total": 0.26
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.004970228,
        "militaire": 0.245,
        "total": 0.25
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.005,
        "militaire": 0.19229441,
        "total": 0.20
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.1172,
        "militaire": 0.076,
        "total": 0.19
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "financial": 0.005,
        "humanitaire": 0.052,
        "militaire": 0.12044667,
        "total": 0.18
    }, {
        "pays": "Greece",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0,
        "militaire": 0.13474868,
        "total": 0.13
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.089578627,
        "militaire": 0.00351635,
        "total": 0.09
    }, {
        "pays": "Finland",
        "financial": 0.0465,
        "humanitaire": 0.005600147,
        "militaire": 0.0293,
        "total": 0.08
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.067762447,
        "militaire": 0,
        "total": 0.07
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.060796433,
        "militaire": 0,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Austria",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.045440418,
        "militaire": 0.00351209,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.004,
        "militaire": 0.05,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.045663793,
        "militaire": 0,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "Slovenia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.002083,
        "militaire": 0.03125059,
        "total": 0.03
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.006445071,
        "militaire": 0.01649243,
        "total": 0.02
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.00243546,
        "militaire": 0.01403783,
        "total": 0.02
    }, {
        "pays": "Taiwan",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.012277772,
        "militaire": 0,
        "total": 0.01
    }, {
        "pays": "Romania",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.006729699,
        "militaire": 0.003,
        "total": 0.01
    }, {
        "pays": "Bulgaria",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.000706,
        "militaire": 0.00373244,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Cyprus",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.002464444,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "China",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.002187737,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "India",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.001836755,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Malta",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.00115,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "financial": 0,
        "humanitaire": 0.000191024,
        "militaire": 0,
        "total": 0.00
    }],
    dicoPays = [{
        "pays": "United States",
        "fr": "Etats-Unis",
        "iso3": "USA"
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "fr": "Royaume-Uni",
        "iso3": "GBR"
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "fr": "Union européenne",
        "iso3": "EUR"
    }, {
        "pays": "Poland",
        "fr": "Pologne",
        "iso3": "POL"
    }, {
        "pays": "Germany",
        "fr": "Allemagne",
        "iso3": "DEU"
    }, {
        "pays": "France",
        "fr": "France",
        "iso3": "FRA"
    }, {
        "pays": "Canada",
        "fr": "Canada",
        "iso3": "CAN"
    }, {
        "pays": "Italy",
        "fr": "Italie",
        "iso3": "ITA"
    }, {
        "pays": "Norway",
        "fr": "Norvège",
        "iso3": "NOR"
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "fr": "Suède",
        "iso3": "SWE"
    }, {
        "pays": "Japan",
        "fr": "Japon",
        "iso3": "JPN"
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "fr": "Estonie",
        "iso3": "EST"
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "fr": "Lettonie",
        "iso3": "LVA"
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "fr": "Danemark",
        "iso3": "DNK"
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "fr": "Belgique",
        "iso3": "BEL"
    }, {
        "pays": "Australia",
        "fr": "Australie",
        "iso3": "AUS"
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "fr": "Rép. tchèque",
        "iso3": "CZE"
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "fr": "Pays-Bas",
        "iso3": "NLD"
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "fr": "Hongrie",
        "iso3": "HUN"
    }, {
        "pays": "Finland",
        "fr": "Finlande",
        "iso3": "FIN"
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "fr": "Slovaquie",
        "iso3": "SVK"
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "fr": "Lituanie",
        "iso3": "LTU"
    }, {
        "pays": "Romania",
        "fr": "Roumanie",
        "iso3": "ROU"
    }, {
        "pays": "Spain",
        "fr": "Espagne",
        "iso3": "ESP"
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "fr": "Irlande",
        "iso3": "IRL"
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "fr": "Suisse",
        "iso3": "CHE"
    }, {
        "pays": "Austria",
        "fr": "Autriche",
        "iso3": "AUT"
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "fr": "Luxembourg",
        "iso3": "LUX"
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "fr": "Corée du Sud",
        "iso3": "KOR"
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "fr": "Croatie",
        "iso3": "HRV"
    }, {
        "pays": "Greece",
        "fr": "Grèce",
        "iso3": "GRC"
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "fr": "Nouvelle-Zélande",
        "iso3": "NZL"
    }, {
        "pays": "Taiwan",
        "fr": "Taïwan",
        "iso3": "TWN"
    }, {
        "pays": "India",
        "fr": "Inde",
        "iso3": "IND"
    }, {
        "pays": "China",
        "fr": "Chine",
        "iso3": "CHN"
    }];

/*d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};
*/


var widthC = 1000,
    heightC = 500,
    echelle = widthC / 1.8,
 d.pays),
 d.iso3),
 d.pays),
    domaineScale = [0, 2, 4, 43],
    colScale = ["#f7fcb9", "#addd8e", "#41ab5d", "#004529"];


var manque = ["EU (Commission and Council)", "Japan", "South Korea", "Australia", "New Zealand", /*"India", "China",*/ "Taiwan"];

 m.get(b).total - m.get(a).total);

var scaleCol = d3.scaleLinear()
    .range(colScale)
    .domain(domaineScale);

var projection = d3.geoEqualEarth()
    .center([-20, 28])
    .scale(echelle)
    .rotate([10, -30]);

var carte = d3.select("#cartenord")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + widthC + " " + heightC),
    fond = carte.append("g"),
    g = carte.append("g");

t = textures.lines()
    .size(6)
    .strokeWidth(1.5)
    .background("#ffffd9")
    .stroke("#1d91c0");

carte.call(t)

fond.append("rect")
    .attr("class", "fond")
    .attr("x", 0)
    .attr("y", 0)
    .attr("width", widthC)
    .attr("height", heightC)

var pathC = d3.geoPath()
    .projection(projection);


d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/fondsdecarte/world-topo.json").then(function(topology) {

    g.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topology, topology.objects.countries).features)
        .enter()
        .append("path")
        .attr("d", pathC)
        .attr("class", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                return "contrib"
            } else if (d.properties.id == "UKR") {
                return "ukraine"
            } else if (d.properties.id == "RUS" || d.properties.id == "BLR") {
                return "agresseurs"
            } else {
                return "pascontrib"
            }
        })
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
" + iso3.get(d.properties.id).fr + ""
Aide totale : " + milliers(e.total) + ""
"
 0) {
Militaire : " + milliers(e.militaire.arrondir()) + ""
                    }
 0) {
Financière : " + milliers(e.financial.arrondir()) + ""
                    }
 0) {
Humanitaire : " + milliers(e.humanitaire.arrondir()) + ""
                    }
                    return html
                }
            }
        })
        .style("fill", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return scaleCol(e.total)
                }
            }
        })
        .style("stroke", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return d3.rgb(scaleCol(e.total)).darker()
                }
            }
        });


    carte.select(".ukraine")
        .style("fill", t.url())
        /*   .moveToFront()*/

    $("#cartenord").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "path.contrib",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltip_carte",
        position: {
            my: 'center bottom-15',
            at: 'center+15 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
            return $(this).data("tt")
        }
    });
});

/* on ajoute les pays qui manquent */
rabe = ""

for (i in manque) {
    d = manque[i];
    e = m.get(d)
" + enFr.get(d).fr + " (" + milliers(e.total) + ")"
}

d3.select(".pays_manquants").html(rabe)

/* on fait la légende */
leg = ""

 {
    if (i " + String(d).replace("43", "6")
        if (i  à -" + String(domaineScale[i + 1]).replace("43", "6") + " Mds"
        } else {
            leg += " et +"
        }
"
    }
})

d3.select(".choro").html(leg)

/* faire ceux qui manquent */

          Les Etats-Unis sont de loin les premiers donateurs, avec près de 45 milliards d’euros déjà annoncés depuis la fin du mois de janvier 2022, dont 25 milliards en aide militaire (56 % du total). Les pays de l’Union européenne ont versé à la fois des aides bilatérales (11,74 milliards d’euros) et des aides communes provenant des fonds de l’Union européenne (11,54 milliards d’euros), soit un total de 23,28 milliards d’euros.          L’Estonie et la Lettonie ont versé plus de 0,8 % de leur PIB          En valeur absolue, les pays les plus riches se sont montrés les plus généreux. En revanche, lorsque l’on rapporte ces contributions au produit intérieur brut de chacun de ces pays donateurs, le classement est différent. Les Etats-Unis rétrogradent au 7e rang (0,24 % du PIB), derrière des voisins de l’Ukraine ou d’anciennes républiques soviétiques amies : l’Estonie est la plus généreuse avec 0,83 % de son PIB versé à l’Ukraine, suivie de la Lettonie (0,8 %), la Pologne (0,49 %) puis la Norvège (0,36 %). La France est vingtième, avec 0,044 % de son PIB, toujours selon les données de l’Institut allemand Kiel.                    
#depensespourUkraine {
    width: 100%;
}

#depensespourUkraine .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#depensespourUkraine .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#depensespourUkraine .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#depensespourUkraine .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.tooltipdecodeurs .divTable {
    display: table;
    /*    width: 100%;*/
}

.tooltipdecodeurs .divTableRow {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell {
    display: table-cell;
    max-width: 50%;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.espace {
    padding-left: .4rem;
    text-align: left;
}

.tooltipdecodeurs .divTableBody {
    display: table-row-group;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#depensespourUkraine .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#depensespourUkraine .passelect,
#depensespourUkraine .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#depensespourUkraine .grapheaide {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#depensespourUkraine .barre {
    fill: rgba(65, 171, 93, .4);
    stroke: rgb(65, 171, 93);
    stroke-width: 0;
}

#depensespourUkraine .barreexerge {
    fill: rgb(65, 171, 93);
}

#depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #004529;
    cursor: pointer;
}

#depensespourUkraine .y path,
#depensespourUkraine .y stroke,
#depensespourUkraine .y line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x path,
#depensespourUkraine .grid .domain,
#depensespourUkraine .x stroke {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheaide label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheaide label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheaide .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheaide g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheaide span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:not(.barreexerge) {
    fill: rgba(65, 171, 93, .25);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #00e286;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les voisins de l'Ukraine sont ceux qui donnent le plus
Ce graphique représente la part de l'aide apportée à l'Ukraine par rapport au PIB, pour les 25 premiers pays du classement.

Source : Kiel Institute for the World Economy






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(2)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",00", "")
}

/* une méthode pour pourcentage proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).pourcentage() */
Number.prototype.pourcentage = function() {
    return String(Math.ceil(this * 10) / 10).replace(".", ",")+" %"
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
= 0.002) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var largeur = document.getElementById("depensespourUkraine").offsetWidth;
var margin = {
        top: 40,
        right: 20,
        bottom: 30,
        left: largeur / 6
    },
    ticks = 10,
    ratio = .9;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = 1.3;
    margin.left = largeur / 4;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".grapheaide").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 0.9])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);

var data = [{
        "pays": "Estonia",
        "total": 0.830317,
        "humanitaire": 0.004970228,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.245
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "total": 0.800915,
        "humanitaire": 0.001367417,
        "financier": 0.015,
        "militaire": 0.2488
    }, {
        "pays": "Poland",
        "total": 0.493409,
        "humanitaire": 0.102946665,
        "financier": 0.98851545,
        "militaire": 1.8
    }, {
        "pays": "Norway",
        "total": 0.361181,
        "humanitaire": 0.035897638,
        "financier": 1.03442239,
        "militaire": 0.21461287
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "total": 0.319484,
        "humanitaire": 0.052,
        "financier": 0.005,
        "militaire": 0.12044667
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "total": 0.24016,
        "humanitaire": 0.376922896,
        "financier": 2.09992501,
        "militaire": 4.03327655
    }, {
        "pays": "United States",
        "total": 0.216375,
        "humanitaire": 9.214320794,
        "financier": 10.3192221,
        "militaire": 24.9975444
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "total": 0.190987,
        "humanitaire": 0.005,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.19229441
    }, {
        "pays": "Canada",
        "total": 0.186121,
        "humanitaire": 0.257077799,
        "financier": 1.82163188,
        "militaire": 0.92932839
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "total": 0.185748,
        "humanitaire": 0.106964587,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.34064701
    }, {
        "pays": "Portugal",
        "total": 0.116701,
        "humanitaire": 0.0012,
        "financier": 0.25,
        "militaire": 0.01076675
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "total": 0.093228,
        "humanitaire": 0.037351534,
        "financier": 0.02,
        "militaire": 0.26871607
    }, {
        "pays": "Germany",
        "total": 0.082053,
        "humanitaire": 0.75,
        "financier": 1.15,
        "militaire": 1.2
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "total": 0.078162,
        "humanitaire": 1.42,
        "financier": 10.32,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "total": 0.077239,
        "humanitaire": 0.085181294,
        "financier": 0.09311109,
        "militaire": 0.23230796
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "total": 0.074949,
        "humanitaire": 0.004,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.05
    }, {
        "pays": "Greece",
        "total": 0.072649,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.13474868
    }, {
        "pays": "Slovenia",
        "total": 0.063327,
        "humanitaire": 0.002083,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.03125059
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "total": 0.054819,
        "humanitaire": 0.027151704,
        "financier": 0.28,
        "militaire": 0.18491798
    }, {
        "pays": "France",
        "total": 0.044617,
        "humanitaire": 0.120095236,
        "financier": 0.8,
        "militaire": 0.23259994
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "total": 0.040824,
        "humanitaire": 0.006445071,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.01649243
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "total": 0.037691,
        "humanitaire": 0.1172,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.076
    }, {
        "pays": "Finland",
        "total": 0.03074,
        "humanitaire": 0.005600147,
        "financier": 0.0465,
        "militaire": 0.0293
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "total": 0.029838,
        "humanitaire": 0.045663793,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Spain",
        "total": 0.027443,
        "humanitaire": 0.091515687,
        "financier": 0.2,
        "militaire": 0.05390949
    }, {
        "pays": "Italy",
        "total": 0.026479,
        "humanitaire": 0.031217646,
        "financier": 0.31,
        "militaire": 0.15
    }, {
        "pays": "Australia",
        "total": 0.022668,
        "humanitaire": 0.048174101,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.24747339
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "total": 0.016199,
        "humanitaire": 0.067762447,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Austria",
        "total": 0.013853,
        "humanitaire": 0.045440418,
        "financier": 0.01,
        "militaire": 0.00351209
    }, {
        "pays": "Japan",
        "total": 0.011941,
        "humanitaire": 0.003889598,
        "financier": 0.58933307,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Cyprus",
        "total": 0.010194,
        "humanitaire": 0.002464444,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "total": 0.008228,
        "humanitaire": 0.060796433,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Malta",
        "total": 0.007993,
        "humanitaire": 0.00115,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "total": 0.00796,
        "humanitaire": 0.00243546,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.01403783
    }, {
        "pays": "Bulgaria",
        "total": 0.006466,
        "humanitaire": 0.000706,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.00373244
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "total": 0.005787,
        "humanitaire": 0.089578627,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.00351635
    }, {
        "pays": "Romania",
        "total": 0.003983,
        "humanitaire": 0.006729699,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.003
    }, {
        "pays": "Taiwan",
        "total": 0.002042,
        "humanitaire": 0.012277772,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "India",
        "total": 0.00007,
        "humanitaire": 0.001836755,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "total": 0.000027,
        "humanitaire": 0.000191024,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "China",
        "total": 0.000015,
        "humanitaire": 0.002187737,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }],
    dicoBarres = {
        "United States": {
            "fr": "Etats-Unis",
            "iso3": "USA"
        },
        "United Kingdom": {
            "fr": "Royaume-Uni",
            "iso3": "GBR"
        },
        "EU (Commission and Council)": {
            "fr": "Union européenne",
            "iso3": "EUR"
        },
        "Poland": {
            "fr": "Pologne",
            "iso3": "POL"
        },
        "Germany": {
            "fr": "Allemagne",
            "iso3": "DEU"
        },
        "France": {
            "fr": "France",
            "iso3": "FRA"
        },
        "Canada": {
            "fr": "Canada",
            "iso3": "CAN"
        },
        "Italy": {
            "fr": "Italie",
            "iso3": "ITA"
        },
        "Norway": {
            "fr": "Norvège",
            "iso3": "NOR"
        },
        "Sweden": {
            "fr": "Suède",
            "iso3": "SWE"
        },
        "Japan": {
            "fr": "Japon",
            "iso3": "JPN"
        },
        "Estonia": {
            "fr": "Estonie",
            "iso3": "EST"
        },
        "Latvia": {
            "fr": "Lettonie",
            "iso3": "LVA"
        },
        "Denmark": {
            "fr": "Danemark",
            "iso3": "DNK"
        },
        "Belgium": {
            "fr": "Belgique",
            "iso3": "BEL"
        },
        "Australia": {
            "fr": "Australie",
            "iso3": "AUS"
        },
        "Czech Republic": {
            "fr": "Rép. tchèque",
            "iso3": "CZE"
        },
        "Netherlands": {
            "fr": "Pays-Bas",
            "iso3": "NLD"
        },
        "Hungary": {
            "fr": "Hongrie",
            "iso3": "HUN"
        },
        "Finland": {
            "fr": "Finlande",
            "iso3": "FIN"
        },
        "Slovakia": {
            "fr": "Slovaquie",
            "iso3": "SVK"
        },
        "Lithuania": {
            "fr": "Lituanie",
            "iso3": "LTU"
        },
        "Romania": {
            "fr": "Roumanie",
            "iso3": "ROU"
        },
        "Spain": {
            "fr": "Espagne",
            "iso3": "ESP"
        },
        "Ireland": {
            "fr": "Irlande",
            "iso3": "IRL"
        },
        "Switzerland": {
            "fr": "Suisse",
            "iso3": "CHE"
        },
        "Austria": {
            "fr": "Autriche",
            "iso3": "AUT"
        },
        "Luxembourg": {
            "fr": "Luxembourg",
            "iso3": "LUX"
        },
        "South Korea": {
            "fr": "Corée du Sud",
            "iso3": "KOR"
        },
        "Croatia": {
            "fr": "Croatie",
            "iso3": "HRV"
        },
        "Greece": {
            "fr": "Grèce",
            "iso3": "GRC"
        },
        "New Zealand": {
            "fr": "Nouvelle-Zélande",
            "iso3": "NZL"
        },
        "Slovenia": {
            "fr": "Slovénie",
            "iso3": "SVN"
        },
        "Cyprus": {
            "fr": "Chypre",
            "iso3": "CYP"
        },
        "Malta": {
            "fr": "Malte",
            "iso3": "MLT"
        },
        "Portugal": {
            "fr": "Portugal",
            "iso3": "PRT"
        },
        "Turkey": {
            "fr": "Turquie",
            "iso3": "TUR"
        }
    };

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(ticks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",") + " %"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 dicoBarres[d].fr.replace("Union européenne", "UE"));

/* on patouille et on garde les vingt premiers*/
 b.total - a.total);
 i dataFiltree.reverse();

 d.pays))
    .paddingInner(0.05);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(dataFiltree).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.pays == "France") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.pays) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.total))
    .attr("data-tt", function(d) {
        var touteLAide = d.humanitaire + d.financier + d.militaire;
        /* le tooltip */
" + dicoBarres[d.pays].fr.replace("Rép.", "République") + ""
Aide : " + presMilliers(d.total) + " % du PIB, soit " + milliards(touteLAide) + " d'euros"
"
"

        /* on range par ordre de grandeur */
        var tempAides = [{
            "quoi": "militaire",
            "combien": d.militaire
        }, {
            "quoi": "humanitaire",
            "combien": d.humanitaire
        }, {
            "quoi": "financière",
            "combien": d.financier
        }];
        
 b.combien - a.combien);

        for (const [j, e] of tempAides.entries()) {
 0) {
                prct = ((e.combien / touteLAide) * 100).pourcentage();
";
" + ((j == 0) ? "dont aide " : "") + e.quoi + " :";
" + milliards(e.combien).replace(",00","") + " (" + prct + ")";
";
            }
        }
";
        return html;
    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(ticks)
};

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll("g.y.axis .tick text")
    .filter(function(d) {
        return d == "France"
    })
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheaide .barre");


<article-nb="2022/08/24/19-4">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Six mois après le début de l’invasion russe, Bruno Chareyron, ingénieur en physique nucléaire, et notre journaliste Emmanuel Grynszpan ont répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »      Six mois après le début de l’invasion russe, Bruno Chareyron, ingénieur en physique nucléaire, et notre journaliste Emmanuel Grynszpan ont répondu à vos questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 19h10    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Bruno Chareyron, directeur du laboratoire de la Commission de recherche et d’information indépendantes sur la radioactivité (Criirad), et Emmanuel Grynszpan, journaliste au service International du Monde, ont répondu, dans un tchat, à vos questions sur la centrale de Zaporijia et les risques nucléaires.                           La centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, contrôlée par l’armée russe, le 22 août 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   AlainR69 : Comment pourrait se dérouler une visite sereine de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique] avec les armements de la Russie présents sur site ? Vont-ils les retirer avant cette visite ? Sous quel délai la visite pourrait avoir lieu ?            Emmanuel Grynszpan : Les Russes refusent de démilitariser la centrale. Ils vont sans doute dissimuler leurs armes ou les éloigner des points les plus sensibles de la centrale pour que les inspecteurs ne les voient pas. La visite sera strictement encadrée par l’armée russe. Les délais ne sont pas connus pour l’instant.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « Aujourd’hui marque un jalon triste et tragique, les six mois depuis l’invasion par la Russie », déclare le secrétaire général de l’ONU                   Bibi : Pourriez-vous expliquer les différences de type de réacteurs nucléaires ?            Bruno Chareyron : Les six réacteurs de la centrale de Zaporijia, d’un point de vue « sûreté nucléaire », se rapprochent des réacteurs exploités en France. Ils disposent en particulier d’une enceinte de confinement relativement robuste. Une catastrophe nucléaire sur ce type de réacteurs ne conduirait pas à des mécanismes de rejets radioactifs identiques à celui du réacteur numéro 4 de Tchernobyl, en 1986 (feu de graphite, par exemple, absence d’enceinte de confinement, etc.). Cependant on peut envisager sérieusement des scénarios d’accident à Zaporijia conduisant à des rejets de type Fukushima (la perte des capacités de refroidissement a conduit à la fusion de trois cœurs avec explosion hydrogène et rejets massifs à l’atmosphère et dans l’océan). Pour Fukushima, la contamination a été très significative bien au-delà de 20 kilomètres. On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants encore (sabotages, tir de projectile avec pénétrateur spécifique sur les réacteurs, explosion de matériaux sur le site, perte totale des capacités de refroidissement nominales et de secours sur les six réacteurs).             






<article-nb="2022/08/24/19-5">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Il s’agit de la plus grosse enveloppe d’aide militaire américaine depuis le début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de presque trois milliards de dollars pour Kiev      Il s’agit de la plus grosse enveloppe d’aide militaire américaine depuis le début de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 16h29, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un obusier M777 de 155 mm embarque dans un avion de transport C-17 Globemaster pour être transféré à l’Ukraine, le 27 avril 2022.  AFP PHOTO / US MARINE CORPS / CPL. AUSTIN FRALEY                 Six mois, jour pour jour, après l’invasion de l’Ukraine par la Russie et à l’occasion de l’anniversaire de l’indépendance ukrainienne vis-à-vis de l’URSS, le président américain, Joe Biden, a annoncé, mercredi 24 août, une nouvelle aide militaire à l’Ukraine, la plus importante depuis le début de la guerre.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « Aujourd’hui marque un jalon triste et tragique, les six mois depuis l’invasion par la Russie », déclare le secrétaire général de l’ONU                   « Les Etats-Unis d’Amérique sont déterminés à soutenir le peuple ukrainien, au moment où il continue la lutte pour défendre sa souveraineté. Dans le cadre de cet engagement, je suis fier d’annoncer notre plus grande tranche d’assistance sécuritaire à ce jour : environ 2,98 milliards de dollars d’armes et d’équipement », a affirmé M. Biden dans un communiqué. « Cela permettra à l’Ukraine d’acquérir des systèmes de défense aérienne, des systèmes d’artillerie et des munitions (…) et des radars pour nous assurer qu’elle puisse continuer à se défendre sur le long terme », a ajouté le président américain. L’aide annoncée fait partie du programme de 40 milliards de dollars (37,7 milliards d’euros) que le Congrès a approuvé le 19 mai.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le Congrès des Etats-Unis approuve 40 milliards de dollars d’aide                   « Je sais que cette journée de l’indépendance suscite des sentiments mitigés chez de nombreux Ukrainiens, car des milliers de personnes ont été tuées ou blessées, des millions ont été déplacées et tant d’autres ont été victimes d’atrocités et d’attaques russes. Mais six mois d’attaques incessantes n’ont fait que renforcer la fierté que les Ukrainiens ont d’eux-mêmes, de leur pays et de leurs trente et un ans d’indépendance », a-t-il assuré.            Fournir de nouveaux drones à l’Ukraine            Il s’agit de la plus grosse enveloppe d’aide militaire américaine depuis le début de la guerre en Ukraine. L’argent provient d’un fonds du Pentagone qui peut être utilisé pour des opérations immédiates ou pour l’acquisition d’armements. Cette enveloppe est différente d’un autre fonds qui permet au président Biden d’ordonner le transfert immédiat à l’Ukraine d’armes, matériel et équipement à partir des stocks existants.                 Des responsables du Pentagone ont donné quelques détails sur le contenu de cette enveloppe qui permettra d’acheter des mini-drones de reconnaissance RQ-20 Puma, des drones de Scan Eagle dotés d’une plus longue endurance – 20 heures et possédant un rayon d’action de plus de 100 kilomètres –, et des drones britanniques Vampire, qui peuvent être lancés depuis des navires.            Au total, Washington a engagé environ 10,6 milliards de dollars d’aide à Ukraine depuis le début de l’administration Biden. La semaine dernière, les Etats-Unis avaient annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine pour un montant de 775 millions de dollars, destinée à aider Kiev à lancer une contre-offensive dans le Sud, au moment où les forces russes paraissaient fragilisées.            Cette aide comprenait notamment des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars, qui ont « changé la donne sur le champ de bataille », avait déclaré une haute responsable du ministère américain de la défense.                Ce « Jour de l’indépendance » intervient dans un contexte de forte tension, l’Ukraine redoutant de possibles « provocations » russes. L’ambassade des Etats-Unis à Kiev a également mis en garde contre de possibles bombardements russes « ces prochains jours » et exhorté les citoyens américains à quitter immédiatement le pays.                             Lire aussi :  Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Foisonnant Art nouveau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/ukraine-joe-biden-annonce-une-nouvelle-tranche-d-aide-militaire-de-presque-trois-milliards-de-dollars_6138901_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire de presque trois milliards de dollars pour Kiev","dateCreated":"2022-08-24T16:29:31+02:00","datePublished":"2022-08-24T16:29:31+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:43:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Il s\u2019agit de la plus grosse enveloppe d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/83/0/1000/500/1342/671/60/0/3012961_504313577-472936.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-6">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ « Sur les champs de bataille » (3/6). En 1410, les redoutés chevaliers Teutoniques sont mis en déroute par l’alliance entre le roi de Pologne et le Grand-Duché de Lituanie à la bataille de Tannenberg/Grunwald. Un moment crucial pour la mémoire des nationalismes polonais et allemands.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           Baptiste Deyrail                        Séries d'été       Sur les champs de bataille         A Grunwald, la foudre s’abat sur les chevaliers Teutoniques   Par Marie-Béatrice Baudet (Malbork [Pologne], envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 15h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Sur les champs de bataille » (3/6). En 1410, les redoutés chevaliers Teutoniques sont mis en déroute par l’alliance entre le roi de Pologne et le Grand-Duché de Lituanie à la bataille de Tannenberg/Grunwald. Un moment crucial pour la mémoire des nationalismes polonais et allemands.                Les nationalistes allemands détestent entendre évoquer la bataille de Tannenberg, qui eut lieu le 15 juillet 1410. Ce jour-là, leurs héros, les puissants chevaliers Teutoniques, furent battus par la Pologne, alliée à la Lituanie. A l’époque, personne n’aurait parié sur un tel dénouement. Pour la première fois de leur histoire, les moines-soldats – redoutés dans l’Europe entière – perdirent la face. En Pologne, au contraire, la victoire est commémorée chaque année. Comme en Lituanie, elle nourrit la fierté nationale et anime l’esprit de résistance face aux agressions extérieures dont les deux nations furent souvent victimes. Aujourd’hui, l’invasion russe de l’Ukraine exacerbe encore ces ardeurs.          L’affrontement de 1410, l’un des plus retentissants du Moyen Age, s’est tenu à 150 kilomètres au sud-est de Gdansk. Les Allemands lui donnèrent le nom du village voisin de Tannenberg, mais Polonais et Lituaniens choisirent celui de Grunwald, un lieu-dit plus proche de l’interminable plaine où se déroula le combat. L’arrogance des chevaliers Teutoniques, sûrs de l’emporter, ne semble pas avoir échappé au sculpteur polonais Jerzy Bandura (1915-1987), l’un des artistes priés par Varsovie d’honorer le champ de bataille. En 1960, lors du 550e anniversaire de la mêlée cruciale, le public découvre son ouvrage, un obélisque en granit sur lequel deux épées sont gravées. Ces emblèmes renvoient aux deux lames offertes au roi polonais Ladislas Jagellon et au grand-duc lituanien Vitold, par des émissaires Teutoniques venus à leur rencontre juste avant la bataille. « Sachez, roi et Vitold, qu’en cet instant, nous allons combattre contre vous et que nous vous faisons le don de ces glaives pour vous aider », déclarèrent les messagers, d’après le récit qu’en fit plus tard le souverain de Pologne ainsi défié, pour ne pas dire moqué. Il est vrai que les guerriers allemands n’avaient eu, jusque-là, aucune raison de douter de leur suprématie.                           Lire aussi notre archive (1960) :  Article réservé à nos abonnés  Près de 200 000 Polonais ont fêté à Grünwal le 550e anniversaire de la victoire sur les chevaliers teutoniques                 La congrégation des Frères hospitaliers allemands de Sainte-Marie est fondée en 1190 à Jérusalem. Huit ans plus tard, les religieux, appelés par leurs supérieurs à prendre les armes, créent l’ordre des chevaliers Teutoniques. Une épée dans la main, une croix dans l’autre, les moines-soldats défendent les Lieux saints et les pèlerins face aux incursions sarrasines. Pour se différencier des Templiers, ils renoncent à la croix rouge arborée sur leur manteau blanc et optent pour une croix noire. Tous portent la barbe et, selon la légende, dorment habillés afin d’être toujours prêts à se battre.             Il vous reste 76.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/24/a-grunwald-la-foudre-s-abat-sur-les-chevaliers-teutoniques_6138893_3451060.html"},"headline":"A Grunwald, la foudre s\u2019abat sur les chevaliers Teutoniques","dateCreated":"2022-08-24T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-24T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille","Allemagne","International","Europe","Pologne","Histoire"],"description":"\u00ab\u00a0Sur les champs de bataille\u00a0\u00bb (3\/6). En\u00a01410, les redout\u00e9s chevaliers Teutoniques sont mis en d\u00e9route par l\u2019alliance entre le roi de Pologne et le Grand-Duch\u00e9 de Lituanie \u00e0 la bataille de Tannenberg\/Grunwald. Un moment crucial pour la m\u00e9moire des nationalismes polonais et allemands.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-B\u00e9atrice Baudet","description":"Malbork [Pologne], envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/337/175/5526/2763/1342/671/60/0/feaf9ec_1660899481059-grundwald-final-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sur les champs de bataille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sur-les-champs-de-bataille/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-7">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’Ukraine célèbre son indépendance mercredi, six mois jour pour jour après le début de l’invasion russe. A cette occasion, Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche stratégique, et Rémy Ourdan, journaliste au « Monde », ont répondu à vos questions sur l’état des forces militaires en présence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »      L’Ukraine célèbre son indépendance mercredi, six mois jour pour jour après le début de l’invasion russe. A cette occasion, Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche stratégique, et Rémy Ourdan, journaliste au « Monde », ont répondu à vos questions sur l’état des forces militaires en présence.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h32, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des véhicules militaires russes détruits ont été installés dans le centre de Kiev. Le 24 août 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                 L’Ukraine célèbre, sous les bombes, la fête nationale de l’indépendance, mercredi 24 août, six mois jour pour jour après le début de l’invasion du pays par la Russie. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde contre des « provocations russes répugnantes et des frappes brutales ».            Sur le terrain, depuis le retrait des forces russes des environs de Kiev, à la fin de mars, l’essentiel des combats s’est concentré dans l’Est – où Moscou a lentement gagné du terrain avant que le front se fige – et dans le Sud – où les troupes ukrainiennes disent mener une contre-offensive, elle aussi très lente.                 Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche stratégique, et Rémy Ourdan, journaliste au Monde, ont répondu à vos questions sur l’état des forces militaires après six mois de guerre.            Victor : Après six mois de guerre nous nous approchons du tragique nombre de 10 000 morts côté ukrainien. Au vu de l’ampleur du conflit, pouvez-vous nous dire si cela est un nombre important ou relativement faible en comparaison à d’autres guerres ?            Rémy Ourdan : Les organisateurs des hommages à Maïdan évoquaient mardi « 10 789 Ukrainiens tués par Poutine ». Le commandant en chef des forces armées ukrainiennes, le général Valeri Zaloujny, a évoqué lundi « près de 9 000 » combattants ukrainiens tués. L’ONU confirme de son côté « 5 587 civils tués » en Ukraine depuis le 24 février.            Nous ignorons donc le nombre exact de morts mais le bilan semble déjà au-delà de 10 000. Et il ne comprend que les décès confirmés, or beaucoup de personnes tuées l’ont été dans des villes ou villages désormais occupés par l’armée russe, où aucune enquête n’est possible. Rien que pour la ville de Marioupol, la municipalité désormais en exil estime qu’il y a peut-être eu plus de 20 000 morts.                Quel que soit le bilan exact, on peut déjà affirmer que la guerre en Ukraine est un conflit très meurtrier. Et distinguer une tendance majeure : les combattants meurent nettement plus que les civils, ce qui est rare, ces trois dernières décennies, dans les conflits de l’après-guerre froide.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : six mois de conflit émaillés de crimes de guerre                   Douglas Fir : En cas de contre-offensive ukrainienne en Crimée, est-il raisonnable de penser que le mécanisme de sécurité collective de l’OTSC sera mis en œuvre, entraînant, notamment, une intervention de la Biélorussie (voire d’autres Etats membres de l’OTSC) ?            Vincent Tourret : Pour pouvoir envisager une progression ukrainienne jusqu’en Crimée, il faudrait d’abord que les Ukrainiens réussissent à percer les défenses russes autour de Kherson ou, alternativement, dans la région de Zaporijia. Ce n’est pas une mince affaire tant les Russes ont réussi à fortifier leurs positions depuis le début de la guerre et ont renforcé leur dispositif avec des troupes récupérées dans le Donbass. L’équilibre des forces n’est plus aussi favorable à une offensive pour les Ukrainiens, bien que leurs frappes dans la profondeur russe (raids de forces spéciales, frappes par drones et missiles Totchka ou par Himars) neutralisent les PC de commandement et les stocks logistiques russes. Cette pression ukrainienne (que certains appellent « stratégie de la corrosion » et qui est une guerre d’usure) pourrait, par effet cumulatif, entraîner la désorganisation des forces russes. Mais, à mon avis, elle demeure insuffisante pour vraiment repousser leurs forces d’occupation.            Cela étant dit, la question que vous posez devient de plus en plus pressante, notamment avec les frappes ukrainiennes en Crimée, et met la position russe en porte-à-faux. La Crimée est déjà – selon la Russie – partie intégrante de son territoire. L’Ukraine porte donc déjà atteinte à la dissuasion russe, qui manque de moyens pour arrêter ces attaques. Je ne pense pas que l’OTSC sera activé (pour quels avantages ?), d’autant que ses membres sont plutôt réticents à appuyer l’invasion russe (le Kazakhstan, par exemple, dont le régime avait pourtant été sauvé par Moscou). La situation biélorusse apparaît de même intenable. Le pays a objectivement participé à la guerre en permettant aux forces russes d’envahir directement depuis son territoire l’Ukraine. Mais ses forces militaires et sa stabilité intérieure sont trop faibles pour pouvoir compter.            Lolxd : L’Ukraine a-t-elle les capacités (au niveau humain) pour effectuer des contre-offensives efficaces ou est-ce de la « propagande » ? De plus, a-t-on une idée des stocks de munitions russes restants sachant que ceux-ci (en Ukraine) sont constamment détruits ?            V. T. : Le problème de l’Ukraine n’est pas son potentiel humain. Contrairement à la Russie, qui connaît un manque critique d’infanterie, l’Ukraine est en état de guerre et a pu mobiliser sa population. Cependant, on ne « militarise » pas en quelques mois des centaines de milliers d’hommes, même avec une expérience passée grâce au service militaire. Il faut pouvoir les entraîner, les armer et in fine – et c’est peut-être le plus compliqué – les diriger, les associer et les faire manœuvrer correctement.                Les avantages russes et ukrainiens sont pour ainsi dire « inversés » ou asymétriques : l’Ukraine a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel (même si sa qualité baisse drastiquement) mais pas des hommes. L’Ukraine a donc besoin de temps pour monter en puissance grâce au soutien occidental en équipement. Notre aide est vitale à la défense de l’Ukraine et conditionne ses chances de victoire.            La question des stocks de munitions russes, malheureusement, ne peut pas recevoir de réponses précises, parce que nous ne disposons pas du stock dont la Russie a hérité de l’Union soviétique. Par contre, quelques indications existent et montrent que ces stocks sont loin d’être infinis, sont plutôt « à flux tendu ». Avec les deux guerres de Tchétchénie, la Russie a, par exemple, connu une période de crise des munitions aux alentours de 2002.                             Lire aussi :  Après six mois de guerre, quels sont les pays ayant le plus aidé l’Ukraine financièrement ?                   Or, depuis la fin de l’URSS, son secteur « des industries des munitions et de chimie spéciale » a connu une longue période de désinvestissement, de faillites et, franchement, d’effondrement industriel. L’Etat russe a vraiment relancé ses efforts de production à partir de la décennie 2010. Là encore, les taux de production annuelle ne sont pas connus, mais certains chiffres mentionnés par les industriels annonçaient 400 000 types de projectiles produits par an (hors munitions légères).                De la même manière, Moscou avait lancé un programme de reconversion de ses vieilles munitions, avec un objectif de 4,2 millions de munitions restaurées pour 2020. C’est là sûrement que le bât blesse : les stocks de munitions ont été majoritairement gardés à l’air libre. Or une munition d’artillerie (estimation russe) dure sept ans à l’air libre, et environ de vingt-cinq à trente ans lorsqu’elle est entreposée.                           Un canon anti-aérien ukrainien fait feu vers les positions russes. Dans la région de Kharkiv, le 24 août 2022.  ANDRII MARIENKO / AP                 MarcF : D’après ce qu’on peut lire dans la presse, l’armée ukrainienne ne dispose pas du pouvoir de feu suffisant pour repousser les forces russes, et l’on se dirigerait donc vers un enlisement du conflit jusqu’au printemps 2023.            R. O. : L’armée ukrainienne semble à l’évidence se préparer, ces derniers mois, à lancer des contre-offensives. Pour le moment, ses deux principaux faits d’armée ont été de résister vaillamment autour de Kiev et de repousser partiellement l’armée russe autour de Kharkiv – cependant toujours bombardée très régulièrement.            Concernant l’avenir, je me garderais bien d’émettre le moindre pronostic : cette guerre a déjà réservé beaucoup de surprises depuis son déclenchement, le 24 février, et 99 % des « experts » se sont trompés à la fois sur les intentions de Moscou et sur la capacité de résistance ukrainienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la logistique militaire russe perturbée par des missiles américains Himars                   François : Que sait-on de l’état des forces armées russes engagées en Ukraine ?            V. T. : La première phase de l’invasion, qui a duré jusqu’au 25 mars et qui s’est conclue par la retraite des forces russes du nord et du nord-est du pays, est une « anomalie ». La Russie, pour de multiples raisons (auto-intoxication, mépris envers l’Ukraine…), n’a pas considéré l’Ukraine comme un Etat véritable avec une armée réelle. Cette erreur d’évaluation magistrale a conduit les forces russes à négliger leur préparation pour l’offensive et « l’enveloppe » humaine et matérielle dont ils avaient besoin pour réussir leur invasion.             « La désorganisation et les très fortes pertes en hommes et en matériels dont la Russie a souffert ont donc complètement dégradé ses forces, qui n’ont jamais pu s’en remettre depuis »            Mis à part le raid des parachutistes sur Hostomel (avec les meilleures unités russes, cette fois, notamment la 31e brigade d’assaut parachutiste et la 45e brigade spetsnaz), qui, lui, était sérieusement pensé comme une opération de combat, le reste des forces d’invasion n’ont tout simplement pas pris la mesure de la tâche qu’elles entreprenaient. Entrant en Ukraine sans précaution, sans être organisées en BTG (l’organisation tactique de base pour les combats), les troupes russes sont donc directement tombées dans les embuscades tendues par les Ukrainiens. La désorganisation et les très fortes pertes en hommes et en matériels dont la Russie a souffert ont donc complètement dégradé ses forces, qui n’ont jamais pu s’en remettre depuis.                Il faut, en effet, comprendre que les Russes, pour moderniser leur armée, avaient fait le pari de moderniser « en largeur » et non « en profondeur » : le système de réserve hérité de l’ère soviétique a été sacrifié pour concentrer les investissements sur les troupes disponibles : c’était le pari d’une force plus réduite mais professionnelle, donc directement déployable et surtout mieux équipée en armements lourds et en moyens de communication. Les Russes étaient très impressionnés par les succès américains depuis l’opération « Tempête du désert » et essayaient, dans une certaine mesure, de répliquer ce modèle : fort investissement dans les moyens de frappe à longue portée (missiles Iskander, revalorisation des VKS (forces aériennes russes) et dans les capacités d’interfaçage entre systèmes (le système KRUS, par exemple, devait permettre à un fantassin de demander une frappe en communiquant directement avec un appareil).                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   Ce qui nous a trompés, dans l’analyse ces dernières années, est que les Russes avaient démontré de véritables progrès dans leurs exercices et dans leur opération extérieure en Syrie. Or on se rend compte aujourd’hui que la Russie avait surtout réussi à moderniser « en pointe », c’est-à-dire que les innovations étaient concentrées sur quelques unités d’élite, tels que les parachutistes, par exemple – du moins ceux employés –, mais n’étaient pas généralisées au reste de la force. La crainte, dès 2014 avec les combats en Ukraine que cette armée new look de 2010 soit devenue trop petite vis-à-vis du retour de la haute intensité en Europe, a en effet forcé la Russie à réintroduire de la masse dans son système militaire.            Le format réduit qui permettait la modernisation a donc éclaté avec la réintroduction des divisions à partir de cette période. Ce rehaussement des unités de l’armée de terre russe a alors accru le déséquilibre préexistant entre les budgets alloués : l’armée de terre russe, grande perdante des investissements a alors augmenté le nombre « d’unités » sans véritablement réussir à faire monter le nombre de ses effectifs. En Ukraine, alors que des BTG devaient contenir entre 800 et 1 000 hommes, on a alors plutôt constaté des formations autour des 300, voire moins… d’où une efficacité générale médiocre.                           De la fumée s’élève du centre commercial Galaktika récemment bombardé, à Donetsk, en Ukraine, le 24 août 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 Arne Naess’secret daughter : La Russie semble ne faire que de faibles « progrès » dans l’Est et le Sud, alors même qu’elle concentre ses forces sur ces régions. Comment expliquer cela, eu égard notamment à la manifeste disproportion des forces en présence ? Quels sont les leviers ou réserves de force de la Russie pour les prochains mois (nucléaire mis à part) ?            V. T. : Pour les mêmes raisons évoquées précédemment : la modernisation russe a été très incomplète, concentrant ses investissements sur quelques unités au détriment de sa cohérence d’ensemble ; ce déséquilibre a ensuite été amplifié par l’invasion et sa planification catastrophique qui a conduit à la destruction des meilleures unités russes, à la perte de ses soldats les mieux formés et au gaspillage de ses meilleurs armements (son arsenal de missiles longue portée Iskander et Kalibr, plus précisément).                Les forces russes n’ont donc jamais rattrapé cette erreur initiale et semblent à court de solution pour remonter en compétences. La coordination interarmées (forces aériennes, navales, parachutistes et forces terrestres) est balbutiante – pour ne pas dire inexistante – et la manœuvre interarmes (blindés avec l’infanterie, utilisation des drones pour l’artillerie, le tout orchestré ensemble) est, quant à elle, très médiocre bien qu’elle se soit améliorée en phase 2 sur le Donbass (d’où les progrès, faibles, mais progrès, des forces russes sur le terrain). Inversement, les Ukrainiens, bien plus faibles en moyens, les ont bien mieux coordonnés, d’où une efficacité tactique supérieure en première phase et qui a permis de compenser, en seconde phase, la supériorité numérique russe en artillerie et aviation.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : après six mois de conflit, les Occidentaux font toujours bloc derrière Kiev                   C’est l’un des facteurs (avec la logistique) qui est souvent trop vite oublié dans l’analyse des combats et des forces : l’intégration, la synergie des unités, cette capacité à combiner efficacement des armes différentes pour compenser leurs faiblesses et maximiser leurs puissances. Les Ukrainiens ont, depuis 2014, mis l’accent sur cet aspect en réformant leurs « pions tactiques » sur un modèle proche des doctrines des Etats baltes : celui de la défense totale. Ce modèle cherche à capitaliser sur l’initiative des bas échelons pour décentraliser au maximum ses forces et ainsi mailler le territoire de façon efficace.            C’est un des modèles dit de « techno-guérilla », où des petites unités motivées et équipées en armement antichar et antiaérien montent une défense flexible et agile pour contrer des forces supérieures. Je conseille, à cet égard, de lire les travaux de Joseph Henrotin. Dans ce modèle, les forces « lourdes » (blindées, mécanisées) sont maintenues en réserve, le temps que les forces adverses, usées par l’action des petites unités, soient vulnérables. L’Ukraine a donc réussi sa modernisation et maîtrise de façon efficace ce modèle défensif.                La question qui se pose désormais, est sa capacité à monter de véritables offensives, ce que ce modèle ne permet pas en soi. Le modèle des Etats baltes est pertinent dans le contexte OTAN : son postulat de départ est qu’il faut gagner du temps, user les forces ennemies pour permettre ensuite au reste de l’Alliance d’arriver avec ses moyens lourds pour monter l’offensive. L’Ukraine ne dispose pas de tels alliés. Il lui faut donc du temps aujourd’hui, pour constituer et faire monter en puissance ses unités lourdes. Cette guerre, de toute façon, est appelée à durer.                              Lire aussi   Les cartes de la guerre en Ukraine, six mois après l’invasion russe                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Foisonnant Art nouveau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/guerre-en-ukraine-kiev-a-les-hommes-mais-pas-le-materiel-la-russie-dispose-du-materiel-mais-pas-des-hommes_6138880_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Kiev a les hommes mais pas le mat\u00e9riel, la Russie dispose du mat\u00e9riel mais pas des hommes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-24T13:32:10+02:00","datePublished":"2022-08-24T13:32:10+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:03:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre son ind\u00e9pendance mercredi, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. A cette occasion, Vincent Tourret, de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, et R\u00e9my Ourdan, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat des forces militaires en pr\u00e9sence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/46a0024_b33a5d7001f74e2982309a0f14d77813-8d4083ff48584575be33857dd56f0055-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-8">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le géant pétrolier français coexploite en Russie un gisement dont le produit, transformé en kérosène, ravitaille des bombardiers russes. Notre enquête pose avec gravité la question du maintien de ses activités dans ce pays engagé dans une guerre inique contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       Débats       Guerre en Ukraine         TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux   Éditorial   Le Monde    Le géant pétrolier français coexploite en Russie un gisement dont le produit, transformé en kérosène, ravitaille des bombardiers russes. Notre enquête pose avec gravité la question du maintien de ses activités dans ce pays engagé dans une guerre inique contre l’Ukraine.   Publié aujourd’hui à 12h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Difficile de trouver un produit plus stratégique que le carburant dans une guerre. Moins que quiconque, les dirigeants du géant pétrolier français TotalEnergies ne peuvent l’ignorer. Or, en détenant une part du gisement de Termokarstovoïe, d’où est extrait un hydrocarbure liquide qui, transformé en kérosène, sert à ravitailler des avions de combat russes engagés dans la guerre contre l’Ukraine, ils s’exposent à une terrible accusation : aider Moscou dans l’agression armée qui, depuis six mois, transforme une partie de l’Europe en zone de mort et de désolation et menace l’intégrité d’un Etat souverain.            L’enquête du Monde met en évidence la chaîne d’approvisionnement menant des gisements pétroliers de Sibérie exploités par la société Terneftegaz, détenue à 49 % par TotalEnergies, aux bases aériennes d’où sont partis les avions de combat Soukhoï qui, au début du conflit, ont bombardé Marioupol, et continuent de pilonner la ville de Kharkiv. Des avions mis en cause dans le bombardement du théâtre de Marioupol qui, le 16 mars, a causé la mort de quelque 600 personnes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   TotalEnergies se défend de tout acte répréhensible : le condensat de gaz produit par Terneftegaz n’est pas un carburant, et la raffinerie qui produit au final le kérosène ne lui appartient pas. D’ailleurs, le géant pétrolier respecte les décisions de l’Union européenne, qui incluent un embargo sur le pétrole russe mais pas, dans l’immédiat, sur le gaz.                 Pourtant, comment une grande entreprise française qui se proclame « citoyenne » et prétend souscrire aux engagements des Nations unies en matière de droits humains a-t-elle pu poursuivre ses livraisons de condensat de gaz transformable en kérosène après le déclenchement de l’agression contre l’Ukraine, le 24 février ? Comment ses dirigeants peuvent-ils soutenir qu’ils ne sont pour rien dans la transformation du condensat de gaz, alors qu’ils possèdent 19 % de la société Novatek, qui détient l’usine où elle est opérée ? Comment peuvent-ils affirmer que Novatek n’est pas liée à l’Etat russe, alors que l’un de ses principaux actionnaires est un familier de Vladimir Poutine visé par les sanctions occidentales ?            « Devoir de vigilance »            La réalité est que TotalEnergies, seule major pétrolière occidentale à maintenir ses activités en Russie, joue avec le feu et cherche à se cacher derrière l’ignorance de l’usage qui est fait des produits qu’elle met sur le marché. Or, depuis 2017, la loi française impose aux sociétés de grande taille un « devoir de vigilance » qui leur donne l’obligation de s’informer sur les pratiques de leurs fournisseurs et de leurs clients, y compris de leurs filiales à l’étranger, en matière de droits humains et d’environnement. Le texte prévoit l’engagement de leur responsabilité en cas de manquement dans ces domaines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   En janvier, TotalEnergies a été contrainte de se retirer de Birmanie après la révélation par Le Monde de sa contribution au financement de la junte militaire. De la même façon, nos informations de ce jour posent avec gravité la question du maintien de ses activités dans un pays qui poursuit une guerre inique au cœur de l’Europe. La question vaut non seulement pour le géant de l’énergie, mais pour l’Etat français : comment Emmanuel Macron peut-il prétendre à la fois faire pression sur l’ex-Total pour obtenir des rabais sur les carburants en France, épargner le mastodonte d’une taxe sur ses superprofits indirectement liés à la guerre en Ukraine et continuer de fermer les yeux sur sa contribution, même involontaire, à l’agression russe ?                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Foisonnant Art nouveau  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/24/totalenergies-en-russie-il-faut-cesser-de-fermer-les-yeux_6138869_3232.html"},"headline":"TotalEnergies en Russie\u00a0: il faut cesser de fermer les yeux","dateCreated":"2022-08-24T12:05:36+02:00","datePublished":"2022-08-24T12:05:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais coexploite en Russie un gisement dont le produit, transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, ravitaille des bombardiers russes. Notre enqu\u00eate pose avec gravit\u00e9 la question du maintien de ses activit\u00e9s dans ce pays engag\u00e9 dans une guerre inique contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/547/0/6558/3279/1342/671/60/0/e1905b6_1661324340569-000-32a89eh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-9">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le groupe pétrolier français est le seul parmi ses pairs à continuer son activité en Russie. Il perçoit des revenus sur la vente de condensat de gaz qui, une fois transformé en kérosène, ravitaille les avions russes bombardant l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine      Le groupe pétrolier français est le seul parmi ses pairs à continuer son activité en Russie. Il perçoit des revenus sur la vente de condensat de gaz qui, une fois transformé en kérosène, ravitaille les avions russes bombardant l’Ukraine.          Par Emmanuel Grynszpan et Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 12h22    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’oligarque russe Gennadi Timtchenko (à gauche) avec le PDG de Total, Patrick Pouyanné (à droite) lors d’une réunion avec des hommes d’affaires étrangers au SPIEF 2019 Forum économique international de Saint-Pétersbourg, en Russie, le 7 juin 2019.  MIKHAIL SVETLOV / GETTY IMAGES               En Russie, TotalEnergies n’exporte pas seulement du gaz vers l’Europe, comme il l’explique souvent pour justifier sa présence sur place. Le géant pétrolier français exploite, avec son partenaire local Novatek, un gisement d’où sont extraits des condensats de gaz, un hydrocarbure liquide qui, une fois transformé en kérosène, sert à ravitailler des avions de combat russes engagés dans la guerre en Ukraine. L’entreprise Terneftegaz, qui exploite ce gisement, est détenue à 49 % par TotalEnergies et à 51 % par Novatek.          Grâce aux informations compilées par l’ONG Global Witness et obtenues auprès de la base de données financières Refinitiv, détenue par la Bourse de Londres, Le Monde a pu retracer la chaîne d’approvisionnement qui mène du gisement de gaz de Termokarstovoïe, en Sibérie, jusqu’à deux bases aériennes militaires (Morozovskaïa et Malchevo) abritant chacune un escadron d’avions de combat multirôle. Ces escadrons sont accusés par Amnesty International et Human Rights Watch d’avoir frappé la population civile ukrainienne, notamment le bombardement du Théâtre de Marioupol, qui aurait causé la mort d’environ 600 personnes, le 16 mars 2022. Un « crime de guerre avéré », selon Amnesty International.                           Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                 Dans ce cas, il est encore difficile d’attribuer la responsabilité du bombardement à un équipage précis. Les enquêteurs d’Amnesty International avancent que « l’appareil russe le plus susceptible d’avoir mené l’attaque est un avion de combat multirôle de type SU-25, SU-30 ou SU-34, qui sont déployés sur des aérodromes voisins ». La plupart des bombardements sur Marioupol (440 000 habitants au début de l’invasion) ont été effectués par des avions de combat basés à Morozovskaïa, situé à 350 kilomètres de la cible, dans la région de Rostov. Le Monde a recueilli plusieurs témoignages de survivants de Marioupol racontant avoir subi les bombardements d’avions Soukhoï (dont le préfixe est SU-) qui tournoyaient fréquemment dans le ciel de la ville.          Rôle minimisé          Le groupe français, qui a publiquement condamné l’invasion russe en Ukraine (tout en omettant de traduire cette condamnation en langue russe sur son site Internet), minimise son rôle dans l’exploitation du condensat de gaz. « TotalEnergies n’est pas opérateur des installations de Terneftegaz, qui sont opérées par du personnel de Novatek », précise-t-il, ajoutant qu’il « ne participe pas aux décisions de valorisation des condensats par Novatek » et n’a « pas de contrôle sur ses ventes. » L’actionnaire majoritaire Novatek est-il seul à prendre toutes les décisions avec 51 % des parts de la coentreprise ? « Les seuils de majorité dépendent de la nature des décisions », admet TotalEnergies, reconnaissant de facto être en mesure de bloquer certaines décisions.             Il vous reste 81.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/comment-le-gaz-de-totalenergies-sert-de-carburant-aux-avions-de-combat-russes-en-ukraine_6138867_3210.html"},"headline":"Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine","dateCreated":"2022-08-24T12:02:54+02:00","datePublished":"2022-08-24T12:02:54+02:00","dateModified":"2022-08-24T12:22:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le groupe p\u00e9trolier fran\u00e7ais est le seul parmi ses pairs \u00e0 continuer son activit\u00e9 en Russie. Il per\u00e7oit des revenus sur la vente de condensat de gaz qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, ravitaille les avions russes bombardant l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/27/0/5184/2592/1342/671/60/0/442ec81_1661320865639-gettyimages-1148479571.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-10">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le géant français des hydrocarbures table sur l’absence de sanctions européennes visant l’exportation de gaz pour maintenir ses activités sur place.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie      Le géant français des hydrocarbures table sur l’absence de sanctions européennes visant l’exportation de gaz pour maintenir ses activités sur place.          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’était en décembre 2017, au nord de la péninsule de Yamal, en Sibérie. Ce jour-là, Patrick Pouyanné, PDG de TotalEnergies, inaugurait une usine de liquéfaction de gaz dans l’Arctique. Le géant des hydrocarbures était alors au sommet d’une longue relation privilégiée avec la Russie. Celle-ci avait d’ailleurs été consacrée par Vladimir Poutine, quelques jours auparavant, à Saint-Pétersbourg, lors du baptême du premier méthanier de l’entreprise, le Christophe-de-Margerie, du nom de l’ancien patron, mort en 2014 dans un crash d’avion.          Quelques années plus tard, changement de décor. La guerre en Ukraine s’éternise, les principaux groupes d’hydrocarbures (BP, Shell et Equinor, notamment) ont, depuis longtemps, acté leur volonté de quitter la Russie. Mais, TotalEnergies, lui, peine à renoncer. Et joue la montre pour rester.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                 Certes, en mars, et compte tenu des sanctions européennes qui frapperont l’or noir russe fin 2022, la direction du groupe a confirmé qu’il cesserait d’importer du pétrole et des produits pétroliers d’ici à la fin de l’année. Elle a aussi souligné qu’elle procéderait à une « suspension progressive de ses activités », mais sans fixer de date précise. La décision de Bruxelles d’attendre 2027 pour appliquer un embargo sur le gaz russe permet aussi à TotalEnergies de temporiser et de justifier sa présence sur place, tout en renvoyant implicitement la responsabilité sur les dirigeants politiques.               Car TotalEnergies en Russie, c’est essentiellement du gaz. En 2021, ce dernier représentait 85 % de sa production d’hydrocarbures dans ce pays. Le groupe français détient des participations dans deux champs gaziers. Il possède aussi 19,4 % du capital de la société russe Novatek (également son partenaire dans deux projets d’usine de gaz naturel liquéfié, GNL), qui est en partie détenue par deux oligarques proches de Poutine, Leonid Mikhelson (24 %), le président fondateur du groupe, et Gennadi Timtchenko (23 %), visé par les sanctions occidentales.                           Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                 Si la multinationale française invoque « sa position d’actionnaire minoritaire » pour nier tout rôle opérationnel, elle n’en récolte cependant pas moins les fruits des ventes de Yamal LNG (LNG est l’acronyme de GNL, en anglais), détenue principalement par Novatek. Avec une capacité de 17,4 millions de tonnes (Mt) par an, cette usine de liquéfaction continue d’exporter son GNL à des prix élevés. « De nombreux méthaniers partent du site, confirme Marc-Antoine Eyl-Mazzega, directeur du centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales. On observe des navires qui prennent la voie du nord vers la Chine, mais, à mesure que l’hiver se rapproche, ils vont s’orienter davantage vers l’Europe. »        Il vous reste 54.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/24/totalenergies-joue-la-montre-dans-le-gaz-en-russie_6138866_3234.html"},"headline":"TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie","dateCreated":"2022-08-24T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-24T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-24T12:22:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies"],"description":"Le g\u00e9ant fran\u00e7ais des hydrocarbures table sur l\u2019absence de sanctions europ\u00e9ennes visant l\u2019exportation de gaz pour maintenir ses activit\u00e9s sur place.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/501/0/6000/3000/1342/671/60/0/eba23e0_09899303656240e0abc0daf413d74a6f-09899303656240e0abc0daf413d74a6f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-11">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d’Italia, favorite dans les sondages, a diffusé la vidéo d’un viol pour exploiter le thème de la sécurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, la candidate d’extrême droite Giorgia Meloni lance sa campagne des législatives sur un fait divers sordide      La cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d’Italia, favorite dans les sondages, a diffusé la vidéo d’un viol pour exploiter le thème de la sécurité.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La candidate de Fratelli d’Italia pour les élections legislatives italiennes, Giorgia Meloni, à Ancône, en Italie, mardi 23 août.  VINCENZO PINTO / AFP               Dimanche 21 août, une femme ukrainienne de 55 ans a été violée par un demandeur d’asile en plein centre-ville de Plaisance, en Emilie-Romagne (Nord). Cet horrible fait divers aurait pu en rester là et faire l’objet de quelques lignes dans la presse. Mais la scène, insoutenable, a été filmée par un témoin et publiée sur les réseaux sociaux. Une vidéo sitôt reprise par plusieurs quotidiens de la Péninsule, mais aussi, et surtout, par l’équipe de campagne de Giorgia Meloni, la candidate d’extrême droite aux élections législatives anticipées du 25 septembre, cheffe de file de Fratelli d’Italia (FDI, postfasciste), qui y a vu un moyen d’exploiter son thème favori, « rétablir la sécurité dans nos villes ».          Cette utilisation de la vidéo à des fins électoralistes a rapidement enflammé les réseaux sociaux, tout comme le débat politique. Le Parti démocrate (PD, centre gauche) a dénoncé une instrumentalisation du viol et un manquement à la dignité de la victime évoquant une séquence « indécente et sans pudeur ». Quelques heures plus tard, Giorgia Meloni a répliqué en dénonçant les « délirantes mystifications de la gauche », toujours prête, selon elle, à l’attaquer personnellement, sans évoquer les problèmes de sécurité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni, la cheffe de file de l’extrême droite italienne, en quête de normalisation                 La candidate assure aussi avoir masqué le visage de la victime avant de publier la vidéo du viol. Mais le malaise a pris une nouvelle dimension, mardi 23 août, quand la victime, qui réside en Italie depuis plusieurs années, s’est dite « terrorisée », car elle a été reconnue par des proches sur les images. « Elle est victime une deuxième fois », s’est indignée l’élue (PD) Valeria Valente, qui préside la commission d’enquête sur les féminicides au Sénat, exigeant « des excuses » de Giorgia Meloni. Une enquête a été ouverte par le parquet de Plaisance pour diffusion illicite de vidéo. L’agresseur, un ressortissant guinéen de 27 ans, a, lui, été arrêté par la police.          « Polarisation grandissante »          Pour Massimiliano Panarari, politologue à l’université Mercatorum de Rome, cette campagne, particulièrement brève, conduit « les forces politiques à beaucoup travailler sur les symboles, au risque d’alimenter une escalade dans le débat », comme l’atteste cette polémique virale. « Il faut s’attendre à d’autres séquences violentes de ce type dans le débat public, dans un contexte de polarisation grandissante », analyse-t-il.               Jusqu’ici, Giorgia Meloni avait travaillé son image avec soin. Déterminée, encouragée par des sondages flatteurs qui, avec plus de 24 % des intentions de vote en moyenne, la placent en tête – la coalition des droites, dans laquelle le FDI est le principal parti aux côtés de la Ligue, de Matteo Salvini, et de Forza Italia, de Silvio Berlusconi, obtient même 46 %, devant le PD (30 %) –, elle a tenu son premier meeting de campagne, mardi, à Ancône, dans les Marches (Est), une région dirigée, depuis 2020, par son parti. Fidèle à son style, appuyant ses mots et n’hésitant pas à crier dans son micro, elle est revenue sur l’épisode de la vidéo du viol, misant sur la contre-attaque, en affirmant « ne pas avoir à s’excuser ». On ne demande pas des comptes à la presse qui a partagé la vidéo, a-t-elle accusé.        Il vous reste 44.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/en-italie-la-candidate-d-extreme-droite-giorgia-meloni-lance-sa-campagne-des-legislatives-sur-un-fait-divers-sordide_6138860_3210.html"},"headline":"En Italie, la candidate d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni lance sa campagne des l\u00e9gislatives sur un fait divers sordide","dateCreated":"2022-08-24T11:00:59+02:00","datePublished":"2022-08-24T11:00:59+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:11:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Elections","Politique","International","Europe","Italie"],"description":"La cheffe de file du parti postfasciste Fratelli d\u2019Italia, favorite dans les sondages, a diffus\u00e9 la vid\u00e9o d\u2019un viol pour exploiter le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/400/0/4837/2418/1342/671/60/0/e76bd5f_5998785-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-12">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Alors que le prix de l’électricité ne cesse d’augmenter, les autorités françaises mettent en cause l’actuel mécanisme de fixation des prix sur les marchés de l’énergie, notent, dans une tribune au « Monde », l’avocat Guillaume Dezobry et l’expert en transition énergétique Pierre-Albert Langlois. Ils préconisent d’inciter, voire de contraindre, les fournisseurs à diversifier leurs modes d’approvisionnement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Énergies         Marché de l’électricité : « Ne nous trompons pas de réforme »   Tribune        Guillaume Dezobry  Avocat associé chez Fidal et maître de conférences en droit public à l’université d’Amiens          Pierre-Albert Langlois  Président fondateur du cabinet de conseil Acajoo Advisory, qui accompagne les acteurs de la transition énergétique        Alors que le prix de l’électricité ne cesse d’augmenter, les autorités françaises mettent en cause l’actuel mécanisme de fixation des prix sur les marchés de l’énergie, notent, dans une tribune au « Monde », l’avocat Guillaume Dezobry et l’expert en transition énergétique Pierre-Albert Langlois. Ils préconisent d’inciter, voire de contraindre, les fournisseurs à diversifier leurs modes d’approvisionnement.   Publié aujourd’hui à 09h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis fin 2021, les prix de l’énergie en Europe s’établissent à des niveaux jamais atteints. La sortie de la crise sanitaire, puis la guerre en Ukraine ont engendré de fortes tensions sur les marchés du gaz, entraînant des répercussions sur les marchés de l’électricité. En France, bien que le mix électrique soit décarboné à près de 90 %, les prix ont suivi et même dépassé ceux des autres marchés européens, générant des critiques de la part des autorités françaises sur le fonctionnement de ces marchés.          Plus précisément, c’est l’établissement du prix de marché au coût marginal de production qui a cristallisé le débat. Ce mécanisme consiste à rémunérer l’ensemble de la production vendue sur le marché au coût marginal de production (corrélé au coût du combustible associé) de la dernière centrale électrique appelée sur le réseau pour répondre à la demande, et selon la préséance économique qui consiste à appeler les centrales de la moins chère à la plus chère.          Sur le marché libéralisé de l’électricité, les acteurs ont, pour leurs échanges de production, principalement recours aux marchés dits « spot » et « à terme ».               Le marché spot permet l’achat ou la vente d’électricité pour livraison le lendemain ou le jour même.          Un rôle disproportionné          Le marché à terme permet quant à lui de sécuriser des volumes pour des horizons plus éloignés (trois ans) et sur des périodes de livraison plus longues (mensuelles, trimestrielles, annuelles).          Les prix du marché spot sont horaires et reflètent un équilibre offre-demande économiquement optimal.              Le marché à terme, dit aussi « forward », est l’anticipation de réalisation des prix de marché horaires jusqu’à horizon trois ans. Ces marchés envoient un signal de prix court terme qui incite les acteurs de marché à plus ou moins produire et consommer. Ils sont essentiels à l’équilibrage heure par heure du système électrique européen, en mobilisant les moyens de production les plus compétitifs : ils doivent être conservés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »                 Toutefois, la Commission européenne et les Etats membres ont donné aux marchés spot et à terme un rôle disproportionné : en en faisant le point focal du système électrique, cela a conduit à des dysfonctionnements qui peuvent être corrigés.          En premier lieu, les marchés spot et à terme ne doivent pas être la seule source d’approvisionnement des fournisseurs. Ces marchés, introduits à la suite de la libéralisation du secteur de l’énergie, devaient permettre de concurrencer les opérateurs historiques sur les segments de la production et de la fourniture.        Il vous reste 63.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/24/marche-de-l-electricite-ne-nous-trompons-pas-de-reforme_6138851_3232.html"},"headline":"March\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ne nous trompons pas de r\u00e9forme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-24T09:30:09+02:00","datePublished":"2022-08-24T09:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies renouvelables","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne cesse d\u2019augmenter, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises mettent en cause l\u2019actuel m\u00e9canisme de fixation des prix sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, notent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019avocat Guillaume Dezobry et l\u2019expert en transition \u00e9nerg\u00e9tique Pierre-Albert Langlois. Ils pr\u00e9conisent d\u2019inciter, voire de contraindre, les fournisseurs \u00e0 diversifier leurs modes d\u2019approvisionnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Dezobry","description":"Avocat associ\u00e9 chez Fidal et ma\u00eetre de conf\u00e9rences en droit public \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Amiens"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre-Albert Langlois","description":"Pr\u00e9sident fondateur du cabinet de conseil Acajoo Advisory, qui accompagne les acteurs de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/588/0/7016/3508/1342/671/60/0/d9ae4a1_1661258985183-pns-4040295.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-13">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le pays commémore, mercredi, l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après l’invasion russe. Si les rassemblements publics sont interdits par le gouvernement, qui craint des tirs de missiles, les Kiéviens ont tenu à rendre hommage à ceux – soldats, engagés volontaires, civils – que le conflit a emportés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          
Des centaines de drapeaux, représentant chacun une personne tuée par l’offensive russe, sont plantés sur une pelouse de la place Maïdan, la place de l’indépendance à Kiev.

Un livre, dont la copie mise à jour est présente en ligne sur un site internet dédié, est disponible pour ceux qui veulent écrire l’histoire d’une être cher perdu, civil ou militaire, tué par la guerre.

   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine   Par Rémy Ourdan (Kiev, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h47, mis à jour à 11h09     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe pays commémore, mercredi, l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après l’invasion russe. Si les rassemblements publics sont interdits par le gouvernement, qui craint des tirs de missiles, les Kiéviens ont tenu à rendre hommage à ceux – soldats, engagés volontaires, civils – que le conflit a emportés.                Ce ne sont parfois que quelques mots écrits à la hâte, un nom, une date, un lieu. Ou alors ce sont des récits de dix ou vingt lignes qui tentent de résumer une vie, un engagement, un combat, ou au contraire un hasard. Ce sont des histoires de rencontres entre une personne et une guerre. Des « gouttes de mémoire », murmure Oksana, les yeux embués d’émotion, qui vient d’écrire un bref hommage à son fils Oleksander, mort au combat à Boutcha, ville martyre de la banlieue ouest de Kiev.                              Ulyana, avec sa mère, Oksana, qui  vient d’écrire l’histoire de son fils, Oleksander, mort en combattant à Boutcha, le 23 mars 2022. Ici, sur la place de l’Indépendance, à Kiev, le 23 août 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               L’Ukraine célèbre, mardi 23 et mercredi 24 août, la Journée du drapeau puis le jour de l’indépendance. Cette année, la commémoration de l’indépendance de 1991 correspond aux six mois de la guerre déclenchée le 24 février par Moscou pour s’emparer du pays.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : « Aujourd’hui marque un jalon triste et tragique, les six mois depuis l’invasion par la Russie », déclare le secrétaire général de l’ONU                 Interdits de rassemblements publics par le gouvernement, qui craint qu’à cette occasion la Russie n’ordonne des tirs de missiles contre les villes ukrainiennes, les Kiéviens déambulent le long de l’avenue Khreschatyk, où ont été disposés des chars russes détruits ou capturés ces derniers mois, jusqu’à la célèbre Maïdan Nezalezhnosti (la place de l’Indépendance), cœur géographique des révoltes ukrainiennes de 2004 (« révolution orange ») et de 2014 (« révolution de Maïdan », ou « révolution de la dignité »).                              Environ 70 véhicules militaires russes capturés par l’armée ukrainienne sont exposés dans l’avenue Khreschatyk, l’un des principaux axes de Kiev, le 23 août 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Sur une pelouse de Maïdan, les Ukrainiens viennent planter des drapeaux portant chacun le nom d’une personne disparue, « un mémorial pour les citoyens morts à cause de cette guerre stupide », ainsi que l’annonce un écriteau.                    
          Des centaines de drapeaux fleurissent          Une stèle provisoire fait état de « 10 789 Ukrainiens tués par Poutine ». L’initiative ayant été relayée par tous les médias ukrainiens, des centaines de drapeaux fleurissent. Nul n’a en revanche annoncé que, devant le mémorial, un « Livre des morts » a été ouvert. Il repose dans une boîte métallique. Chacun est convié à y « écrire l’histoire d’un être aimé perdu ».                           
<article-nb="2022/08/24/19-14">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ 29 000 crimes de guerre présumés ont déjà été signalés aux services du procureur général d’Ukraine. La Cour pénale internationale continue d’enquêter sur de potentiels crimes de guerre en Ukraine, aux côtés d’une équipe européenne, mais aussi des ONG Amnesty International et Human Rights Watch.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : six mois de conflit émaillés de crimes de guerre      29 000 crimes de guerre présumés ont déjà été signalés aux services du procureur général d’Ukraine. La Cour pénale internationale continue d’enquêter sur de potentiels crimes de guerre en Ukraine, aux côtés d’une équipe européenne, mais aussi des ONG Amnesty International et Human Rights Watch.          Par Fatoumata Sillah         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Appartements détruits par des bombardements, à Kharkiv, en Ukraine, dimanche 13 mars 2022.  ANDREW MARIENKO / AP                 Bombardements de civils, exécutions sommaires, viols… six mois après le début de l’invasion russe, le 24 février, plus de 29 000 crimes de guerre présumés ont déjà été signalés aux services du procureur général d’Ukraine, Andriy Kostin, et enregistrées sur le site Warcrimes.gov.ua, un « hub informatique » pour les diverses institutions ukrainiennes. Le site fait aussi état de la mort de 373 enfants, sans compter les victimes potentielles dans les zones encore occupées par l’armée russe. A ce jour, 624 commanditaires russes présumés ont été identifiés.            La Cour pénale internationale (CPI), qui a qualifié l’Ukraine de « scène de crime », a ouvert, début mars, une enquête sur de possibles crimes de guerre, après avoir reçu le feu vert de quarante-trois Etats. Quelque quatorze pays européens enquêtent également sur le terrain à travers une équipe commune d’enquête qui travaille en coopération avec la CPI. Des ONG comme Amnesty International et Human Rights Watch (HRW), mais aussi le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, des associations d’avocats et des volontaires travaillent à la collecte de preuves qui deviendront un jour l’or noir des procès pénaux internationaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre en Ukraine : l’UE et la CPI unissent leurs forces                   L’Ukraine mène, quant à elle, ses propres investigations, lesquelles ont débouché sur de premiers procès. Deux soldats russes ont été condamnés, en mai, à onze ans et demi de prison par un tribunal ukrainien pour avoir bombardé des zones civiles, tandis qu’un autre a été emprisonné à perpétuité pour le meurtre d’un civil, avant de voir sa peine réduite à quinze ans de prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un procès en forme de test pour la justice ukrainienne                   La Russie nie systématiquement toutes les exactions dont ses troupes sont accusées. Et elle accuse en retour l’Ukraine de crimes de guerre.            « Actes inhumains et barbares »            Près de Kiev, la ville de Boutcha, où des centaines de cadavres et des fosses communes ont été retrouvés après le retrait de Moscou en mars, est devenue le symbole des exactions commises par l’armée russe en Ukraine. Mille deux cents civils y auraient été abattus, selon les autorités locales. Un massacre qualifié de « génocide » par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. A Borodianka, huit bâtiments ont été touchés par des frappes russes, les 1er et 2 mars, s’effondrant sur les habitants qui avaient trouvé refuge dans les caves.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres                   Le bombardement du théâtre de Marioupol, le 16 mars, où s’étaient réfugiés des centaines de civils et devant lequel le mot « enfant » était écrit en grandes lettres blanches, a, lui aussi, été « clairement » identifié comme un crime de guerre par Amnesty International. Le 10 mars, le bombardement par l’armée russe d’un établissement médical abritant à la fois, toujours à Marioupol, un hôpital pédiatrique et une maternité avait également fait dix-sept blessés. Une attaque qualifiée de « crime de guerre » par l’Union européenne. Au moins 20 000 personnes ont péri dans cette ville détruite à 90 %, selon Kiev.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »                   Dans le Donbass, en territoire séparatiste, l’armée russe a été accusée par l’Ukraine d’avoir bombardé, en juillet, la prison d’Olenivka, où se trouvaient des prisonniers de guerre ukrainiens qui s’étaient illustrés dans la défense du site de l’aciérie Azovstal, à Marioupol. Selon l’état-major ukrainien, la Russie a cherché à « camoufler les tortures de prisonniers et les exécutions » qui y ont été « perpétrées ». « Ces actes inhumains et barbares constituent de graves violations des conventions de Genève et de leur protocole additionnel et s’apparentent à des crimes de guerre », a souligné le chef de la diplomatie de l’Union européenne, Josep Borrell. La Russie, quant à elle, accuse Kiev d’être à l’origine de ces frappes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, bain de sang dans la prison d’Olenivka, située dans la zone occupée par la Russie                   Dans un rapport publié mardi 16 août, HRW fait état de plusieurs attaques récentes russes à Kharkiv, deuxième plus grande ville d’Ukraine, perpétrées en violation apparente du droit international humanitaire et des lois de la guerre.                 Depuis le début de la guerre, selon le procureur adjoint de la région de Kharkiv, Andrii Kravchenko, cité dans le rapport de HRW, « au moins 1 019 civils, dont 52 enfants, ont été tués et 1 947 autres ont été blessés, dont 152 enfants, lors des centaines d’attaques des forces russes dans la région de Kharkiv ».            Les signalements de violences sexuelles commises par des soldats russes contre des civils ukrainiens ne cessent par ailleurs d’augmenter. En juin, l’Organisation des Nations unies (ONU) dénombrait 124 cas de violences sexuelles, dont la moitié sur des enfants. Des chiffres probablement largement sous-estimés, la plupart des victimes restant généralement silencieuses. Rien que dans la région de Boutcha, un militant des droits humains kazakh répertoriait 173 cas d’agressions sexuelles ou de viols sur les femmes, les hommes et les enfants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « C’était une fille de 14 ans, elle avait les yeux injectés de sang et elle m’a dit : “Sauve-moi” »                   Au total, depuis le début de la guerre et jusqu’au 7 août, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (OHCHR)  a enregistré 12 867 victimes civiles de la guerre en Ukraine. Parmi elles, 5 401 personnes, dont 325 enfants, ont été tuées et 7 466 autres, dont 580 enfants, ont été blessées. « L’utilisation d’armes explosives ayant des effets sur de vastes zones, notamment des tirs d’artillerie lourde, des systèmes de roquettes à lancement multiple, des missiles et des frappes aériennes », est en cause, selon l’organisation. Mars a été le mois le plus meurtrier, avec 3 144 civils tués, plus de la moitié des chiffres enregistrés. Toutefois, ces derniers seraient très largement sous-estimés. Les enquêtes doivent se poursuivre, notamment à Marioupol, à Sievierodonetsk ou encore à Lyssytchansk, « où il y aurait de nombreuses victimes civiles », « des rapports doivent encore être corroborés », explique le OHCHR.            Armes à sous-munitions            A Kharkiv, HRW estime que l’armée russe a utilisé des armes à sous-munitions, qui sont indistinctement létales à l’égard des populations civiles, et dont l’emploi pourrait constituer un crime de guerre. Leur utilisation est interdite par la convention d’Oslo de 2008, mais ni Moscou ni Kiev ne l’ont signée. Plusieurs hôpitaux et une maternité ont également été touchés. « Les attaques délibérées contre des hôpitaux et d’autres installations médicales qui ne sont pas utilisées pour mener des attaques sont interdites et constituent des crimes de guerre », rappelle l’ONG.                Dans la plupart des attaques documentées, de potentielles cibles militaires n’ont pas pu être identifiées près des lieux touchés, et aucune force ukrainienne n’a été observée à proximité des cibles de frappes dans sept des huit attaques documentées par le dernier rapport de HRW. « Celles-ci ont [toutes] été perpétrées dans des zones peuplées et de manière indiscriminée » entre civils et militaires, affirme l’ONG.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles                   Entre le 24 février et le 7 mai, un représentant du service d’urgences de l’Etat, à Kharkiv, a déclaré avoir collecté 2 700 sous-munitions non explosées dans la ville et ses environs, d’après le rapport de HRW.            Des exactions commises par des soldats ukrainiens contre des prisonniers de guerre russes            En Russie et dans le Donbass, le comité d’enquête de la Fédération de Russie, principal organe d’investigation judiciaire, travaille également sur de présumés crimes de guerre ukrainiens. Fin mars, des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux et vérifiées par Le Monde montraient des exactions commises par des soldats volontaires ukrainiens contre des prisonniers de guerre russes, allant à l’encontre des conventions de Genève.                                                Début août, une enquête d’Amnesty International accusant l’Ukraine d’installer des infrastructures militaires dans des zones habitées, en violation du droit international humanitaire, a déclenché l’une des plus explosives polémiques pour une grande ONG ces dernières années.                Amnesty International relève au moins dix-neuf exemples où les forces armées ukrainiennes ont installé des bases et déployé des armes dans des zones résidentielles. En conséquence, les civils deviennent les victimes collatérales du barrage d’artillerie auquel la Russie soumet l’ensemble du front dans sa guerre de conquête. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a notamment accusé l’ONG de mettre « la victime et l’agresseur sur un pied d’égalité ». Il a rappelé que les frappes russes ont détruit près de deux cents églises et lieux de culte, deux mille deux cents institutions d’enseignement et neuf cents hôpitaux et cliniques.            De son côté, la vice-ministre de la défense ukrainienne, Hanna Maliar, a souligné combien l’ONG ignorait les réalités tactiques : « L’armée ukrainienne fortifie et défend les villes et les villages. Si nous attendons l’ennemi russe sur le champ de bataille, comme certains nous le conseillent, les Russes occuperont toutes nos maisons. » La très large supériorité russe en puissance de feu et en artillerie ne laisse pas d’autre choix à la défense ukrainienne que d’utiliser les bâtiments comme protection.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine                   Amnesty International reproche cependant à l’armée ukrainienne de ne pas avoir évacué les civils environnant ses bases militaires. « Ces violations ne justifient cependant pas les attaques menées sans discrimination par les forces russes, qui ont fait de nombreux morts et blessés parmi la population civile », insiste toutefois l’ONG, qui maintient « pleinement » ses conclusions, malgré le tollé international suscité par son rapport.             

<article-nb="2022/08/24/19-15">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ De nouvelles aides militaires ont été promises par Washington et Berlin à l’Ukraine, qui craint de nouvelles frappes russes mercredi, jour de la fête nationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : après six mois de conflit, les Occidentaux font toujours bloc derrière Kiev      De nouvelles aides militaires ont été promises par Washington et Berlin à l’Ukraine, qui craint de nouvelles frappes russes mercredi, jour de la fête nationale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sergiy Kyslytsya (à gauche), représentant permanent de l’Ukraine auprès des Nations unies, et l’ambassadeur russe à l’ONU, Vassily Nebenzia (à droite), au Conseil de sécurité, à New York, le 23 août 2022.  TIMOTHY A. CLARY / AFP                 Alors que le conflit armé s’enlise sur son territoire, l’Ukraine célèbre, sous les bombes, la fête nationale de l’indépendance, mercredi 24 août, six mois jour pour jour après le début de l’invasion du pays par la Russie.            « Nous devons être conscients que [mercredi], des provocations russes répugnantes et des frappes brutales sont possibles », a mis en garde, mardi, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Et nous répondrons bien sûr à toute manifestation du terrorisme russe », a-t-il ajouté.                 M. Zelensky s’était engagé, plus tôt dans la journée, à restaurer la souveraineté ukrainienne sur la Crimée, annexée par la Russie en 2014, afin de rétablir « l’ordre public mondial ».            « Nous reprendrons la Crimée, c’est notre territoire. Nous le ferons de la manière dont nous le déciderons. Et nous prendrons notre décision seuls, sans consulter aucun autre pays. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Avec la fête nationale, j’ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s’intensifier »                   Le président français, Emmanuel Macron, a, lui aussi, haussé le ton, mardi, exhortant la communauté internationale à ne faire montre d’« aucune faiblesse, d’aucun esprit de compromission » face à la Russie. Les Européens sont prêts à soutenir le « combat » de l’Ukraine « dans la durée », a-t-il ajouté à l’attention de Volodymyr Zelensky, s’adressant par vidéo au sommet de la Plate-forme de Crimée, qui réunit les principaux alliés de l’Ukraine et qui existait déjà avant l’invasion du 24 février.            De nouvelles aides militaires pour l’Ukraine            Dans leurs messages, les autres dirigeants occidentaux ont également continué à fermement condamner l’offensive russe et rejeté par avance les référendums d’annexion que la Russie veut organiser dans les territoires occupés, comme elle l’avait fait en Crimée en 2014.                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a affirmé qu’« aucun simulacre de référendum ou d’autres tentatives de modifier le statut de certaines parties du territoire ukrainien ne sera[it] reconnu ». Dénonçant « l’agression aucunement provoquée de l’Ukraine par la Russie », il a promis de poursuivre les sanctions contre Moscou et d’envoyer une nouvelle aide militaire à Kiev d’environ 500 millions d’euros, incluant des systèmes de défense antiaérienne.            « Nous devons continuer à fournir à l’Ukraine toute l’aide (économique, militaire, etc.) nécessaire, jusqu’à ce que la Russie mette fin à cette guerre et retire ses troupes de toute l’Ukraine », a renchéri le premier ministre britannique, Boris Johnson.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : la Crimée rattrapée par la guerre                   De leur côté, les Etats-Unis doivent annoncer, mercredi, une nouvelle aide militaire d’environ 3 milliards de dollars (3 milliards d’euros), a fait savoir, mardi, un responsable américain. Il s’agira de la plus grosse enveloppe depuis le début de la guerre, qui permettra à Kiev d’acquérir de nouvelles armes ou de financer des formations ou des opérations.                              Lire aussi   Les cartes de la guerre en Ukraine, six mois après l’invasion russe                   Sur le terrain, depuis le retrait des forces russes des environs de Kiev, à la fin de mars, l’essentiel des combats s’est concentré dans l’Est – où Moscou a lentement gagné du terrain avant que le front se fige – et dans le Sud – où les troupes ukrainiennes disent mener une contre-offensive, elle aussi très lente. La Russie continue cependant de viser régulièrement les villes ukrainiennes à l’aide de missiles de longue portée, même si Kiev et ses environs sont rarement touchés.                           Des centaines de drapeaux ukrainiens, représentant chacun une personne tuée par l’offensive russe, sont plantées sur une pelouse de Maïdan, la place de l’Indépendance, à Kiev, le 23 août 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 La centrale de Zaporijia au cœur des tensions            Dans le sud-est du pays, le long du Dniepr, la centrale nucléaire de Zaporijia, près de laquelle ont eu lieu des frappes, continue d’alimenter les tensions. La Russie et l’Ukraine se sont à nouveau mutuellement accusées, mardi, lors d’une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies (ONU), de mettre en péril les installations tandis que le secrétariat général de l’ONU les appelait à cesser toute activité militaire autour du site.                L’ambassadeur de la Fédération de Russie à l’ONU, Vassily Nebenzia, a fustigé les Occidentaux qui « vivent dans une réalité parallèle dans laquelle l’armée russe bombarde elle-même le site qu’elle protège ». « Personne ne peut imaginer que l’Ukraine viserait une centrale nucléaire en créant un risque énorme de catastrophe atomique sur son propre territoire », a rétorqué l’ambassadeur de l’Ukraine, Sergiy Kyslytsya.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, de premières critiques derrière l’unité politique autour de Volodymyr Zelensky                   La ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a discuté avec son homologue russe, Sergueï Lavrov, d’une inspection par l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA). Cette visite, destinée à « diminuer le risque d’un grave accident nucléaire en Europe », pourrait se dérouler « d’ici quelques jours si les négociations en cours aboutissent », a espéré le directeur général de l’AIEA, Rafael Grossi, signalant « des dégâts supplémentaires dans la zone » après les bombardements des derniers jours. La Russie a proposé que cette mission se rende sur le site en passant par la Crimée, ce que Volodymyr Zelensky juge contraire aux lois de son pays.            Les funérailles de Daria Douguina            En Russie, plusieurs centaines de personnes se sont réunies mardi à Moscou pour les funérailles de Daria Douguina, la fille d’un idéologue et écrivain ultranationaliste proche du Kremlin, tuée samedi soir dans l’explosion de sa voiture. Daria Douguina, journaliste et politologue de 29 ans, était, comme son père, Alexandre Douguine, farouchement en faveur de l’offensive russe en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »                   « Cela a été un crime barbare pour lequel il ne saurait y avoir de pardon (…). Il ne peut y avoir aucune pitié pour les organisateurs, les commanditaires et les exécutants », a réagi le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov. « Elle est morte au front pour la nation, pour la Russie. Le front, il est ici », a lâché M. Douguine d’une voix tremblante.                           L’idéologue russe Alexandre Douguine assiste, à Moscou, le 23 août 2022, à la cérémonie d’adieu à sa fille Daria Douguina, tuée quelques jours plus tôt dans l’explosion d’une voiture piégée.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 La sécurité d’Etat russe (FSB) a affirmé, lundi, que l’attaque avait été préparée et menée par les services de renseignement ukrainiens. Kiev a démenti en bloc ces allégations et a, en retour, accusé la Russie d’avoir commis ce crime pour tenter de remobiliser une opinion publique de moins en moins favorable à la guerre. « Ce n’est certainement pas notre responsabilité. Ce n’est pas une citoyenne de notre pays. Elle ne nous intéresse pas », a sèchement répliqué mardi M. Zelensky.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la « folie » dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Israël                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Foisonnant Art nouveau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/24/guerre-en-ukraine-apres-six-mois-de-conflit-les-occidentaux-font-toujours-bloc-derriere-kiev_6138820_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s six mois de conflit, les Occidentaux font toujours bloc derri\u00e8re Kiev","dateCreated":"2022-08-24T05:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-24T05:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-24T07:45:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nouvelles aides militaires ont \u00e9t\u00e9 promises par Washington et Berlin \u00e0 l\u2019Ukraine, qui craint de nouvelles frappes russes mercredi, jour de la f\u00eate nationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/565/0/4948/2474/1342/671/60/0/3a3edbb_5999415-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/24/19-16">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les résultats exceptionnels de 2019, lorsque 33 millions de personnes, soit plus de trois fois la population grecque, avaient visité le pays, pourraient être dépassés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Grèce             En Grèce, la fréquentation touristique bat des records mais pose des questions      Les résultats exceptionnels de 2019, lorsque 33 millions de personnes, soit plus de trois fois la population grecque, avaient visité le pays, pourraient être dépassés.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 01h17, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des touristes font la queue pour entrer dans le musée de l’Acropole, à Athènes, le 12 août 2022.  ANGELOS TZORTZINIS / AFP               Sur le rocher sacré de l’Acropole, monument emblématique d’Athènes, les cohortes de touristes défilent sans interruption depuis le mois de juin. Après deux années d’accalmie en raison de la pandémie de Covid-19, les visiteurs étrangers sont de retour en force dans la capitale grecque. Plus de 16 000 personnes par jour arpentent le temple antique dédié à la déesse Athéna. Un record absolu.          Cet été, la fréquentation pourrait dépasser les 33 millions de touristes qui avaient débarqué en Grèce – plus de trois fois la population du pays – en 2019. D’après le ministère du tourisme grec, 5,12 millions de passagers sont arrivés en juillet dans les quatorze aéroports régionaux du pays, contre 4,49 millions en 2019. Les recettes touristiques devraient aussi s’élever à 20 milliards d’euros cette année, contre 18,2 milliards en 2019, selon la Banque de Grèce.               « Après deux années difficiles, le retour des touristes américains [500 000 d’entre eux sont venus passer leurs vacances estivales en Grèce, selon le ministère du tourisme], qui ont un fort pouvoir d’achat, est une aubaine », explique Stefania Flega, directrice générale du groupe YES ! Hotels, qui possède plusieurs établissements à Athènes et un sur l’île de Santorin. Pour les Français, les Serbes et les Israéliens, la Grèce est la destination numéro un cet été.          « Sur certaines îles, la demande a surpassé l’offre »          Pour tenter de compenser deux années de vaches maigres et faire face à la hausse des prix de l’énergie, les tarifs des nuitées ont été revus à la hausse d’environ 20 %, selon l’autorité grecque de statistiques. « A Athènes, les prix des hôtels n’ont pas augmenté de manière excessive, mais, sur certaines îles, la demande a surpassé l’offre, et ils se sont envolés par rapport à 2021 », souligne Stefania Flega.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                 A tel point que certains lieux prisés par les étrangers, notamment dans l’archipel des Cyclades, sont devenus inaccessibles pour les Grecs. Selon le quotidien de centre droit I Kathimerini, le coût d’un séjour d’une semaine pour une famille avec deux enfants dans une île à plus de sept heures de bateau du port du Pirée a grimpé de 65 % par rapport à 2017. Le « journal des rédacteurs » (Efsyn, gauche) constate également que dans un pays où le salaire minimum n’est que de 713 euros brut par mois, près d’un employé sur deux ne peut pas partir en vacances dans les îles de la mer Egée.           « Pour la classe moyenne grecque, ces tarifs sont dissuasifs ! », Corinne Harcourt, agence Iles Cyclades Travel          Yannis Syrianos, chauffeur de taxi dans la région athénienne, a choisi de s’envoler avec sa femme et sa fille pour la Crète et « non à Santorin, Mykonos ou Paros ». « J’ai choisi une destination où les tarifs sont encore abordables, et j’ai réduit le temps passé sur place. Je ne suis parti que cinq jours, alors qu’avant je prenais au moins une semaine », déclare le quadragénaire.            Il vous reste 50.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/24/pour-la-classe-moyenne-grecque-les-tarifs-sont-dissuasifs-en-grece-la-frequentation-touristique-bat-des-records-mais-interroge_6138812_3234.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, la fr\u00e9quentation touristique bat des records mais pose des questions","dateCreated":"2022-08-24T01:17:33+02:00","datePublished":"2022-08-24T01:17:33+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:13:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie","Tourisme","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Les r\u00e9sultats exceptionnels de 2019, lorsque 33\u00a0millions de personnes, soit plus de trois fois la population grecque, avaient visit\u00e9 le pays, pourraient \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/1266/4782/2391/1342/671/60/0/55c2c35_1661295987340-000-32gf4nh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-17">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La Russie et l’Ukraine se sont à nouveau mutuellement accusées mardi, lors d’une réunion du Conseil de sécurité, de mettre en péril la centrale, tandis que le secrétariat général des Nations unies les appelait à cesser toute activité militaire autour du site.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Sergiy Kyslytsya (à gauche), représentant permanent de l’Ukraine auprès des Nations Unies (ONU), et l’ambassadeur russe à l’ONU Vassily Nebenzia (à droite) assistent à une réunion du Conseil de sécurité, le 23 août 2022, à New York (Etats-Unis).   TIMOTHY A. CLARY / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Réunis mardi en visioconférence dans le cadre du deuxième sommet de la Plate-forme de Crimée, les dirigeants occidentaux ont rejeté par avance les référendums d’annexion que la Russie veut organiser en Ukraine.Le président français a exhorté la communauté internationale à ne faire montre d’« aucune faiblesse, aucun esprit de compromission » face à la Russie. Emmanuel Macron a une nouvelle fois appelé celle-ci « à cesser les hostilités, à retirer ses troupes de l’intégralité du sol ukrainien et à faire le choix de la diplomatie pour rebâtir la paix ».Plusieurs centaines de personnes se sont réunies, mardi, à Moscou, pour les funérailles de Daria Douguina, la fille de l’idéologue ultranationaliste Alexandre Douguine soutenant l’offensive en Ukraine, tuée dans l’explosion de sa voiture. Une attaque que le Kremlin impute à Kiev.La Russie a mené des bombardements aériens et des tirs d’artillerie dans la région de Zaporijia, a annoncé l’état-major ukrainien dans son point de situation. Ces attaques surviennent à la veille de la fête nationale ukrainienne, qui commémore la déclaration d’indépendance de 1991.Dans son rapport quotidien, le ministère de la défense britannique affirme qu’au cours du week-end les troupes russes ont commencé « à déplacer des barges pour construire un important pont flottant sur le Dniepr, juste à côté du pont routier Antonovsky », qui est, lui, endommagé. Ce dernier permet de relier la ville de Kherson, au sud, occupée par la Russie, à l’est de l’Ukraine.Le département d’Etat américain a publié, lundi, une alerte de sécurité selon laquelle la Russie intensifie ses efforts pour lancer des frappes contre les infrastructures civiles et les installations gouvernementales de l’Ukraine dans les prochains jours. L’ambassade des Etats-Unis à Kiev a exhorté les citoyens américains encore en Ukraine à quitter le pays immédiatement.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A Kiev, des premières critiques derrière l’unité politique autour de Zelensky         Témoignages. « C’est le son de la mort et du danger » : la vie des Ukrainiens au rythme des alertes antiaériennes         Récit. « ZOV », le journal d’un militaire russe désabusé de retour d’Ukraine         Tribune. Maxime Forest : « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »         Décryptages. Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête         Editorial. L’épreuve de l’usure en Ukraine         Tribune. Andriy Yermak : « Offrir des garanties à l’Ukraine, c’est assurer la sécurité de l’Occident »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-23T22:24:47+00:00","coverageEndTime":"2022-08-24T10:24:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019ONU, Kiev et Moscou continuent leur passe d\u2019armes \u00e0 propos de la...","description":"La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau mutuellement accus\u00e9es mardi, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, de mettre en p\u00e9ril la centrale, tandis que le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies les appelait \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour du site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : à l’ONU, Kiev et Moscou continuent leur passe d’armes à propos de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau mutuellement accus\u00e9es mardi, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, de mettre en p\u00e9ril la centrale, tandis que le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies les appelait \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour du site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/4814/3069/1342/855/3/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-23T22:24:47+00:00"
,"endDate":"2022-08-24T10:24:47+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau live consacr\u00e9 aux six mois de guerre en Ukraine avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-24T04:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T23:23:27+00:00","articleBody":"     Le Canada et l\u2019Allemagne ont annonc\u00e9, mardi, la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0alliance pour l\u2019hydrog\u00e8ne\u00a0\u00bb ouvrant la voie \u00e0 une \u00ab\u00a0cha\u00eene d\u2019approvisionnement transatlantique\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019Europe cherche \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles russes.          \u00ab\u00a0C\u2019est un vote de confiance envers le Canada comme leader en \u00e9nergie propre\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le premier ministre canadien Justin Trudeau lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en pr\u00e9sence du chancelier allemand Olaf Scholz. \u00ab\u00a0Le monde ne peut pas continuer \u00e0 compter sur des pays autoritaires qui, comme la Russie, instrumentalisent la politique \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M. Trudeau, en r\u00e9f\u00e9rence au chantage \u00e9nerg\u00e9tique dont l\u2019Europe accuse Moscou.          \u00ab\u00a0Nous devons parler des contraintes \u00e0 court terme et du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), mais \u00e0 long terme, le v\u00e9ritable potentiel r\u00e9side dans l\u2019hydrog\u00e8ne vert provenant des provinces atlantiques\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 Olaf Scholz.          A travers ce partenariat, Ottawa vise \u00e0 devenir \u00ab\u00a0un important exportateur d\u2019hydrog\u00e8ne et de technologies propres associ\u00e9es\u00a0\u00bb, ce qui int\u00e9resse tout particuli\u00e8rement Berlin qui cherche \u00e0 \u00ab\u00a0importer des quantit\u00e9s importantes d\u2019hydrog\u00e8ne renouvelable pour d\u00e9carboner son industrie\u00a0\u00bb mais aussi s\u2019\u00e9manciper des \u00e9nergies russes.          Les premi\u00e8res livraisons d\u2019hydrog\u00e8ne sont pr\u00e9vues pour 2025, selon une d\u00e9claration d\u2019intention commune sign\u00e9e \u00e0 Stephenville (Terre-Neuve-et-Labrador) par Olaf Scholz, en visite pour trois jours dans le pays, et Justin Trudeau.          C\u2019est dans cette ville de la c\u00f4te Atlantique canadienne que l\u2019entreprise am\u00e9ricaine World Energy GH2 Inc. cherche \u00e0 construire une installation de production d\u2019hydrog\u00e8ne aliment\u00e9e par un parc \u00e9olien de 164 turbines d\u2019un gigawatt.          L\u2019hydrog\u00e8ne vert ou renouvelable est fabriqu\u00e9 par \u00e9lectrolyse, c\u2019est-\u00e0-dire s\u00e9paration de l\u2019oxyg\u00e8ne et hydrog\u00e8ne de l\u2019eau gr\u00e2ce \u00e0 un courant \u00e9lectrique, lui-m\u00eame obtenu \u00e0 l\u2019aide d\u2019\u00e9nergies renouvelables.          Au sein de cette alliance, Ottawa souhaite d\u00e9velopper la production et l\u2019exportation de l\u2019hydrog\u00e8ne vert au Canada pour \u00ab\u00a0un usage domestique, pour l\u2019exportation vers l\u2019Allemagne, le march\u00e9 europ\u00e9en plus largement et l\u2019Asie\u00a0\u00bb en consolidant la coop\u00e9ration avec les provinces et territoires, d\u2019apr\u00e8s le document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cr\u00e9ation d\u2019une alliance pour l\u2019hydrog\u00e8ne entre le Canada et l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-08-23T23:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T21:59:55+00:00","articleBody":"     La Russie et l\u2019Ukraine se sont \u00e0 nouveau mutuellement accus\u00e9es mardi, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, de mettre en p\u00e9ril la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, tandis que le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU) les appelait \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour du site.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes continuent pratiquement tous les jours \u00e0 bombarder le territoire de la centrale nucl\u00e9aire, cr\u00e9ant un risque r\u00e9el d\u2019accident radioactif aux cons\u00e9quences catastrophiques pour le continent europ\u00e9en dans son ensemble\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ambassadeur russe Vassily Nebenzia, qui avait r\u00e9clam\u00e9 cette r\u00e9union du Conseil.          Il a \u00e9galement appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater de couvrir leur prot\u00e9g\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons l\u2019impression que nos coll\u00e8gues vivent dans une r\u00e9alit\u00e9 parall\u00e8le dans laquelle l\u2019arm\u00e9e russe bombarde elle-m\u00eame le site qu\u2019elle prot\u00e8ge\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          \u00ab\u00a0Personne ne peut imaginer que l\u2019Ukraine viserait une centrale nucl\u00e9aire en cr\u00e9ant un risque \u00e9norme de catastrophe nucl\u00e9aire sur son propre territoire\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu l\u2019ambassadeur ukrainien Sergiy Kyslytsya. \u00ab\u00a0Une fois encore, [la Russie] a l\u2019audace de convoquer une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour discuter de ses propres provocations et de ses propres actions terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant avoir \u00ab\u00a0perdu une heure \u00e0 \u00e9couter une flop\u00e9e de d\u00e9clarations imaginaires\u00a0\u00bb.          Les deux pays assurent tous les deux \u00eatre pr\u00eats \u00e0 permettre l\u2019acc\u00e8s d\u2019une \u00e9quipe d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sur le site, mais la mission n\u2019a toujours pas pu \u00eatre programm\u00e9e.          \u00ab\u00a0Il est vraiment important que cette mission ait lieu pour que la communaut\u00e9 internationale puisse voir la r\u00e9alit\u00e9 et pas une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre russe\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Sergiy Kyslytsya. Son homologue russe compte \u00e9galement sur l\u2019AIEA pour \u00ab\u00a0confirmer la r\u00e9alit\u00e9 de la situation\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          De son c\u00f4t\u00e9, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l\u2019ONU pour les affaires politiques, Rosemary DiCarlo, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour les deux parties \u00ab\u00a0de stopper toute activit\u00e9 militaire autour de la centrale\u00a0\u00bb. Reprenant les mots du chef de l\u2019ONU Antonio Guterres qui a qualifi\u00e9 toute attaque contre la centrale de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb, elle a appel\u00e9 au \u00ab\u00a0bon sens\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e9tant des \u00ab\u00a0informations quasi quotidiennes sur des incidents alarmants\u00a0\u00bb concernant la centrale.          A la demande notamment de Washington, Paris et Londres, une autre r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 est pr\u00e9vue mercredi matin pour marquer les six mois de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: la passe d\u2019armes entre Russes et Ukrainiens continue devant le Conseil de s\u00e9cu...","dateModified":"2022-08-23T21:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T21:40:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine est en passe d\u2019exporter presque autant de c\u00e9r\u00e9ales en ao\u00fbt qu\u2019avant l\u2019invasion russe, selon des chiffres rapport\u00e9s, mardi, par un haut responsable am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 une intense coop\u00e9ration internationale, l\u2019Ukraine est en voie d\u2019exporter presque 4\u00a0millions de tonnes de produits agricoles en ao\u00fbt\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) ce haut responsable du d\u00e9partement d\u2019Etat. Ce chiffre est \u00e0 comparer aux quelque 5\u00a0millions de tonnes export\u00e9es tous les mois par l\u2019Ukraine avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, qui avait mis un frein puis un coup d\u2019arr\u00eat \u00e0 ses exportations agricoles.          L\u2019Ukraine \u00e9tant l\u2019un des principaux producteurs et exportateurs de c\u00e9r\u00e9ales au monde, la guerre a accentu\u00e9 les craintes d\u2019une crise alimentaire mondiale. Mais depuis la signature le 22\u00a0juillet d\u2019un accord par Kiev et Moscou sous \u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, quelque 33 navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens de la mer Noire, avec quelque 720\u00a0000 tonnes \u00e0 bord, selon la m\u00eame source.          Une autre initiative sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Union europ\u00e9enne a par ailleurs permis le transport par route ou voie ferroviaire de quelque 2,5 \u00e0 3\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, a encore pr\u00e9cis\u00e9 ce responsable.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a r\u00e9cemment promis \u00ab\u00a0d\u2019intensifier\u00a0\u00bb avant l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, celles-ci \u00e9tant cruciales pour l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays d\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de solution \u00e0 la crise alimentaire mondiale sans garantir le plein acc\u00e8s mondial aux produits alimentaires ukrainiens et aux aliments et engrais russes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Guterres.          Un accord similaire garantit \u00e0 Moscou l\u2019exportation de ses produits agricoles et engrais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes presque aux niveaux d\u2019avant-guerre, selon Washington","dateModified":"2022-08-23T21:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T20:59:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que demain [mercredi], des provocations russes r\u00e9pugnantes et des frappes brutales sont possibles\u00a0\u00bb, a mis en garde dans sa traditionnelle vid\u00e9o du soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9voquant la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance en Ukraine. \u00ab\u00a0Et nous r\u00e9pondrons bien s\u00fbr \u00e0 toute manifestation du terrorisme russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des provocations russes r\u00e9pugnantes et des frappes brutales sont possibles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9si...","dateModified":"2022-08-23T21:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T20:52:01+00:00","articleBody":"           Boris Johnson \u00e0 Londres, le 23\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. FRANK AUGSTEIN \/ AP           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a mis en place une arche de tournesols \u2014 la fleur nationale de l\u2019Ukraine \u2014 devant son bureau de Downing Street pour comm\u00e9morer le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine mercredi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/dc3de63_93f1cd38bb494869a29ed727eeb3faa9-f840d9badcf24e37bd5e5fc51c84003d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Londres","dateModified":"2022-08-23T20:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T20:39:03+00:00","articleBody":"     Depuis six mois, la famille Petrov (un nom d\u2019emprunt) s\u2019oppose \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb du Kremlin en Ukraine. Mais en toute discr\u00e9tion, autour de la table de la cuisine ou en petit comit\u00e9 avec des amis proches. Pas un mot sur les r\u00e9seaux sociaux, pas de discussions au t\u00e9l\u00e9phone, pas de critiques bruyantes au restaurant. Un voile de col\u00e8re, de tristesse et de frustration p\u00e8se sur la vie des Petrov depuis l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e dans le pays voisin, le 24 f\u00e9vrier. La famille raconte les d\u00e9g\u00e2ts sur son quotidien des sanctions occidentales prises \u00e0 l\u2019encontre de la Russie. \u00ab\u00a0Et, de facto, contre nous, paradoxalement\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Mikha\u00efl, le p\u00e8re, 60 ans. Il comprend ces mesures sans les soutenir totalement.          \u00ab\u00a0Proportionnellement, les sanctions nous touchent plus nous, la classe moyenne\u00a0\u00bb, regrette Mikha\u00efl, soulignant l\u2019aspect contre-productif des mesures occidentales. Les plus pauvres des Russes, classe populaire fid\u00e8le au Kremlin de Vladimir Poutine, resteront pauvres, mais se r\u00e9jouissent des sanctions sur l\u2019\u00e9lite fortun\u00e9e et remercient l\u2019Ouest de s\u2019en prendre aux oligarques honnis. Les plus riches, d\u00e9pendants de toute fa\u00e7on du r\u00e9gime, resteront riches et ont d\u00e9j\u00e0 su r\u00e9organiser leurs affaires. Entre les deux, la classe moyenne souffre.                    Lire aussi :  En Russie, avec les sanctions \u00e9conomiques, \u00ab\u00a0\u00e7a devient de plus en plus difficile\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie survit aux sanctions occidentales mais, dans certains foyers de la classe moyenne, le pouvoir d\u2019ac...","dateModified":"2022-08-23T20:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T20:13:02+00:00","articleBody":"           La rue Khreshchatyk, \u00e0 Kiev le 23 ao\u00fbt 2022, a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en mus\u00e9e militaire \u00e0 ciel ouvert avant le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des \u00e9quipements militaires russes d\u00e9truits sont expos\u00e9s dans la rue Khreshchatyk. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Craignant de nouvelles attaques \u00e0 la roquette, les autorit\u00e9s de Kiev ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire jusqu\u2019\u00e0 jeudi les \u00e9v\u00e9nements publics li\u00e9s \u00e0 l\u2019anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/34af047_5999165-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-08-23T20:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T19:44:33+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche) ont annonc\u00e9, mardi, le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une r\u00e9solution \u00ab\u00a0condamnant le crime d\u2019agression, au sens de la Cour p\u00e9nale internationale, dont s\u2019est rendue coupable la Russie vis-\u00e0-vis de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9solution, qui sera d\u00e9pos\u00e9e mercredi \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0sera soumise au vote des d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9 du groupe. \u00ab\u00a0Par leur vote, chaque groupe politique, chaque d\u00e9put\u00e9 aura l\u2019occasion d\u2019affirmer clairement son positionnement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente du groupe, Aurore Berg\u00e9, selon qui \u00ab\u00a0c\u2019est un enjeu de clart\u00e9 politique absolument n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.          Avec cette r\u00e9solution, les d\u00e9put\u00e9s Renaissance \u00ab\u00a0appellent \u00e0 renforcer les sanctions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e0 poursuivre la contribution fran\u00e7aise pour permettre \u00e0 la justice internationale de se saisir des crimes et exactions commis par la Russie\u00a0\u00bb. Ils appellent aussi \u00ab\u00a0au d\u00e9ploiement d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, ainsi que sur l\u2019ensemble des installations nucl\u00e9aires de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance d\u00e9posent une r\u00e9solution condamnant l\u2019agression russe","dateModified":"2022-08-23T19:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T18:52:07+00:00","articleBody":"     Berlin va livrer \u00e0 l\u2019Ukraine pour environ 500\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire, dont une partie en\u00a02023, a annonc\u00e9, mardi, un porte-parole du gouvernement allemand. Parmi les livraisons figurent notamment trois syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne IRIS-T, \u00ab\u00a0une douzaine de chars de d\u00e9pannage, 20\u00a0lance-roquettes mont\u00e9s sur pick-up\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0des munitions de pr\u00e9cision et des appareils antidrones\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 ce porte-parole aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne promet 500\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-23T19:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T17:52:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a promis mardi que l\u2019Ukraine reprendrait la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, lorsqu\u2019elle le d\u00e9ciderait. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous reprendrons la Crim\u00e9e, c\u2019est notre territoire. Nous le ferons de la mani\u00e8re dont nous le d\u00e9ciderons. Et nous prendrons notre d\u00e9cision seuls, sans consulter aucun autre pays.           M.\u00a0Zelensky s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e \u00e0 restaurer la souverainet\u00e9 ukrainienne sur la Crim\u00e9e, afin de r\u00e9tablir \u00ab\u00a0l\u2019ordre public mondial\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence internationale portant sur le statut de la p\u00e9ninsule. Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement abord\u00e9 la question de l\u2019envoi d\u2019une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. La Russie a propos\u00e9 que cette mission s\u2019y rende en passant par la Crim\u00e9e, ce que M. Zelensky juge contraire aux lois de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine reprendra la Crim\u00e9e quand elle le d\u00e9cidera, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-23T18:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T17:28:03+00:00","articleBody":"           Un vendeur de ballons en l\u2019honneur de la Journ\u00e9e du drapeau national d\u2019Ukraine, le 23\u00a0ao\u00fbt\u00a02022, sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance, \u00e0 Kiev. L\u2019anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance (24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991) tombant mercredi, les autorit\u00e9s ont interdit les rassemblements de masse dans la capitale jusqu\u2019\u00e0 jeudi par crainte de bombardements russes. DAVID GOLDMAN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0ee2ee8_ebe8c0dfcf824cde9da921486f3d01d9-ebe8c0dfcf824cde9da921486f3d01d9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-08-23T17:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T17:15:15+00:00","articleBody":"     Des responsables am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Associated Press qu\u2019une aide suppl\u00e9mentaire d\u2019environ 3\u00a0milliards de dollars (3\u00a0milliards d\u2019euros) devrait \u00eatre annonc\u00e9e mercredi pour former et \u00e9quiper les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis devraient annoncer une nouvelle aide militaire de 3\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-23T17:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T16:55:44+00:00","articleBody":"     Les dirigeants occidentaux ont mis en garde, mardi 23\u00a0ao\u00fbt, la Russie contre toute annexion du territoire ukrainien et apport\u00e9 une nouvelle fois leur soutien \u00e0 Kiev, confront\u00e9 depuis six mois \u00e0 une invasion des forces de Moscou. Alors que des responsables prorusses dans les territoires occup\u00e9s ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement \u00e0 la Russie, comme en Crim\u00e9e en\u00a02014, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a martel\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019aucun simulacre de r\u00e9f\u00e9rendum ou d\u2019autres tentatives de modifier le statut de certaines parties du territoire ukrainien ne sera reconnu\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: les dirigeants occidentaux rejettent par avance les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion que la Russie veut organiser                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les principaux Etats soutenant l\u2019Ukraine \u00e9taient r\u00e9unis mardi par vid\u00e9o dans le cadre du sommet de la...","dateModified":"2022-08-23T17:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T16:44:31+00:00","articleBody":"     Faustine Vincent, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est au service International du Monde, a recueilli le t\u00e9moignage de Fedir Debkaliuk, 35\u00a0ans. \u00ab\u00a0La terre a bourdonn\u00e9, les fen\u00eatres de la biblioth\u00e8que se sont envol\u00e9es, et l\u2019alarme de l\u2019appartement voisin s\u2019est mise \u00e0 hurler\u00a0\u00bb, raconte cet informaticien et volontaire dans la d\u00e9fense territoriale ukrainienne \u00e0 Kiev. Un fil Twitter \u00e0 d\u00e9rouler.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai cru mourir deux fois\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-23T16:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T16:30:56+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que si l\u2019Union europ\u00e9enne ne se mettait pas d\u2019accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n\u2019exclurait pas de rechercher une solution r\u00e9gionale qui pourrait impliquer l\u2019Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et \u00e9ventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice au pouvoir en Pologne, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, qu\u2019il souhaitait \u00ab\u00a0les limitations les plus strictes possibles dans l\u2019octroi de visas aux Russes, au niveau europ\u00e9en\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie souhaite que l\u2019Union europ\u00e9enne interdise les visas touristiques russes","dateModified":"2022-08-23T16:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T16:15:30+00:00","articleBody":"           Les joueurs envelopp\u00e9s de drapeaux ukrainiens pendant l\u2019hymne national avant le match, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Pour le premier match de premi\u00e8re division ukrainienne, le Shakhtar Donetsk a fait match nul (0-0) avec le Metalist Kharkiv lors d\u2019une rencontre jou\u00e9e sans spectateurs au stade Olympiski de Kiev. Avant le coup d\u2019envoi, les joueurs des deux \u00e9quipes et les arbitres sont entr\u00e9s sur la pelouse envelopp\u00e9s de drapeaux ukrainiens et ont d\u00e9ploy\u00e9 une banni\u00e8re o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons le m\u00eame courage\u00a0\u00bb.          Les joueurs du Shakhtar, dont la ville d\u2019origine Donetsk est sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, portaient des T-shirts avec l\u2019inscription\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va gagner\u00a0\u00bb. Ceux de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays bombard\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par l\u2019arm\u00e9e russe, avaient un maillot similaire. Apr\u00e8s une minute de silence en m\u00e9moire des morts de l\u2019invasion russe, un soldat ukrainien a symboliquement donn\u00e9 un coup d\u2019envoi fictif.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/cca76ab_none-ukraine-crisis-soccer-0823-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a d\u00e9marr\u00e9 sa nouvelle saison de football","dateModified":"2022-08-23T16:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:55:27+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a parl\u00e9 mardi avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna, de la possible visite d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia. Au cours d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, \u00ab\u00a0ils ont discut\u00e9 en d\u00e9tail de la situation autour de la centrale de Zaporijia et des opportunit\u00e9s existantes d\u2019organiser une visite de la centrale lors d\u2019une mission de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9. M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine continuait de \u00ab\u00a0bombarder la plus grande centrale nucl\u00e9aire en Europe, ainsi que sa zone adjacente, ce qui expose toute la population europ\u00e9enne au danger d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-23T16:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:47:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky continue d\u2019affirmer sa d\u00e9termination \u00e0 exclure toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie sans le retrait pr\u00e9alable des troupes ennemies. Samedi 20\u00a0ao\u00fbt, en pr\u00e9vision de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance du pays, proclam\u00e9e le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991, date qui marque aussi cette ann\u00e9e le sixi\u00e8me mois de guerre, des dizaines de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019ennemi ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s sur l\u2019avenue centrale de Kiev, Krechtchatyk. Une mani\u00e8re de moquer les ambitions du Kremlin de faire d\u00e9filer ses forces arm\u00e9es dans la rue principale de la capitale ukrainienne aux premiers jours de l\u2019invasion.          En Ukraine, selon les sondages d\u2019opinion, l\u2019ancien com\u00e9dien novice en politique, devenu pr\u00e9sident en\u00a02019, continue de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un soutien massif aupr\u00e8s de la population. Mais, alors que les missiles russes continuent de s\u2019abattre sur le pays, l\u2019unit\u00e9 politique soud\u00e9e derri\u00e8re le pr\u00e9sident en f\u00e9vrier\u00a02022 semble d\u00e9sormais pr\u00e9senter des failles.                    Lire aussi :  A Kiev, de premi\u00e8res critiques derri\u00e8re l\u2019unit\u00e9 politique autour de Volodymyr Zelensky                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si le pr\u00e9sident ukrainien reste tr\u00e8s populaire, des voix divergentes commencent \u00e0 se faire entendre dan...","dateModified":"2022-08-23T16:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:17:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de la c\u00e9r\u00e9monie marquant la Journ\u00e9e du drapeau national, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0ao\u00fbt 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/a7e4ef6_5997215-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-08-23T15:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:00:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre \u00ab\u00a062 proches collaborateurs du r\u00e9gime russe et une entit\u00e9 du secteur de la d\u00e9fense qui est complice de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb. Les personnes vis\u00e9es comprennent \u00ab\u00a0des hauts fonctionnaires du gouvernement russe, y compris des gouverneurs f\u00e9d\u00e9raux et des chefs r\u00e9gionaux russes, des membres de leur famille et de hauts responsables d\u2019entit\u00e9s du secteur de la d\u00e9fense actuellement sanctionn\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un communiqu\u00e9 du gouvernement canadien. Ce dernier a par ailleurs r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019octroi d\u2019un financement de 3,85\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019appui de deux projets ukrainiens dans le cadre du Programme pour la stabilisation et les op\u00e9rations de paix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justin Trudeau annonce de nouvelles sanctions contre 62 personnes accus\u00e9es de participer ou de soutenir l...","dateModified":"2022-08-23T15:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T14:24:42+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis par vid\u00e9o dans le cadre du deuxi\u00e8me sommet de la Plate-forme de Crim\u00e9e, les dirigeants occidentaux ont mis en garde, mardi, la Russie contre toute annexion du territoire ukrainien et apport\u00e9 une nouvelle fois leur soutien \u00e0 Kiev, confront\u00e9 depuis bient\u00f4t sept mois \u00e0 une invasion des forces de Moscou. Alors que des responsables prorusses dans les territoires occup\u00e9s ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement \u00e0 la Russie, comme en Crim\u00e9e en\u00a02014, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a martel\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019aucun simulacre de r\u00e9f\u00e9rendum ou d\u2019autres tentatives de modifier le statut de certaines parties du territoire ukrainien ne sera reconnu\u00a0\u00bb. M.\u00a0Scholz a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous condamnons la Russie. Nous ne reconna\u00eetrons jamais aucune tentative de changer le statut de quelque partie de l\u2019Ukraine que ce soit.           D\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0l\u2019agression aucunement provoqu\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0\u00bb, il a promis de poursuivre les sanctions contre Moscou et d\u2019envoyer une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev incluant des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a, lui, estim\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0veut faire \u00e0 toute l\u2019Ukraine ce qu\u2019il a fait \u00e0 la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou apr\u00e8s une intervention de ses forces sp\u00e9ciales et un r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement d\u00e9nonc\u00e9 par Kiev et les Occidentaux. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons permettre que les fronti\u00e8res ne soient modifi\u00e9es par la force des armes. Nous ne reconna\u00eetrons jamais l\u2019annexion par la Russie du territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. M.\u00a0Johnson, tout comme son homologue canadien, Justin Trudeau, a promis de poursuivre les aides \u00e0 Kiev et la politique de sanctions visant Moscou jusqu\u2019\u00e0 ce que \u00ab\u00a0la Russie mette fin \u00e0 la guerre et retire ses troupes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants occidentaux rejettent par avance les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion que la Russie veut organise...","dateModified":"2022-08-23T15:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T12:38:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a exhort\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne faire montre d\u2019\u00ab\u00a0aucune faiblesse, aucun esprit de compromission\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, alors que la guerre en Ukraine entrera, mercredi, dans son septi\u00e8me mois. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons (\u2026) avoir aucune faiblesse, aucun esprit de compromission, parce qu\u2019il y va de notre libert\u00e9 \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et de la paix dans toutes les parties du globe\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans un message vid\u00e9o [45\u00a0min avant la fin de la diffusion] au deuxi\u00e8me sommet de la Plate-forme de Crim\u00e9e, initiative diplomatique de l\u2019Ukraine et de Volodymyr Zelensky, con\u00e7ue comme un m\u00e9canisme de coordination et de consultation internationale pour mettre fin \u00e0 l\u2019occupation de la Crim\u00e9e par la Russie.          Nombre de pays, de l\u2019Afrique \u00e0 l\u2019Asie, s\u2019en tiennent \u00e0 une politique de neutralit\u00e9 depuis l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qu\u2019ils s\u2019abstiennent de condamner. En Europe, certains pays comme la Hongrie conservent aussi d\u2019importants liens, notamment \u00e9nerg\u00e9tiques, avec la Russie.          Emmanuel Macron a une nouvelle fois appel\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0\u00e0 cesser les hostilit\u00e9s, \u00e0 retirer ses troupes de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du sol ukrainien et \u00e0 faire le choix de la diplomatie pour reb\u00e2tir la paix\u00a0\u00bb. Les Europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 soutenir le \u00ab\u00a0combat\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 l\u2019attention du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La France et l\u2019Union europ\u00e9enne, avec nombre d\u2019alli\u00e9s et d\u2019amis de l\u2019Ukraine, font le n\u00e9cessaire pour soutenir votre combat\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Notre d\u00e9termination n\u2019a pas chang\u00e9 et nous sommes pr\u00eats \u00e0 maintenir cet effort dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron appelle \u00e0 n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucune faiblesse, aucun esprit de compromission\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-08-23T14:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:59:47+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura ni pardon ni piti\u00e9 pour les meurtriers de la fille d\u2019un id\u00e9ologue nationaliste pro-Kremlin tu\u00e9e ce week-end dans l\u2019explosion de sa voiture pr\u00e8s de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un crime barbare pour lequel il ne saurait y avoir de pardon (\u2026). Il ne peut y avoir aucune piti\u00e9 pour les organisateurs, les commanditaires et les ex\u00e9cutants\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Lavrov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes accusent les services secrets ukrainiens d\u2019avoir pi\u00e9g\u00e9 la voiture, mais Kiev d\u00e9ment toute implication.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie\u00a0n\u2019aura \u00ab\u00a0aucune piti\u00e9\u00a0\u00bb pour les meurtriers de Daria Douguina, pr\u00e9vient Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-08-23T12:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:54:15+00:00","articleBody":"     Le conflit en Ukraine p\u00e8se sur le syst\u00e8me humanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire et pourrait avoir des effets durables sur la capacit\u00e9 des organisations \u00e0 faire face aux urgences dans le monde, a averti mardi la Croix-Rouge.          Cette guerre, qui entrera mercredi dan son septi\u00e8me mois, a pouss\u00e9 les gens \u00ab\u00a0\u00e0 un point de rupture critique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Francesco Rocca, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des Soci\u00e9t\u00e9s de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (IFRC). \u00ab\u00a0Les effets de choc d\u00e9vastateurs ne font qu\u2019augmenter alors que le conflit dure, avec la hausse des prix de la nourriture et de l\u2019\u00e9nergie ainsi que des crises alimentaires qui s\u2019aggravent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les r\u00e9percussions du conflit font augmenter les besoins en aide dans le monde entier, a soulign\u00e9 Birgitte Bischoff Ebbesen, directrice r\u00e9gionale de l\u2019IFRC pour l\u2019Europe et l\u2019Asie centrale, lors d\u2019un point de presse en ligne.          \u00ab\u00a0La crise s\u2019est \u00e9tendue \u00e0 tout le syst\u00e8me humanitaire et l\u2019a soumis \u00e0 un stress \u00e9norme\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9, et \u00ab\u00a0cela aura un effet durable sur la capacit\u00e9 des organisations humanitaires et des donateurs \u00e0 r\u00e9pondre aux urgences ailleurs\u00a0\u00bb.          L\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier en Ukraine, l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, a contribu\u00e9 aux graves p\u00e9nuries alimentaires auxquelles sont confront\u00e9es les r\u00e9gions les plus pauvres de la plan\u00e8te.          Malgr\u00e9 les efforts pour la reprise des livraisons de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire, ces exportations sont en chute de 46\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, selon l\u2019IFRC. \u00ab\u00a0Cette chute massive a un effet majeur sur la Grande Corne de l\u2019Afrique, o\u00f9 plus de 80 millions de personnes connaissent une faim extr\u00eame \u2013 la pire crise alimentaire des soixante-dix derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          La Croix-Rouge, qui compte dor\u00e9navant en Ukraine et dans les pays voisins plus de 100 000 b\u00e9n\u00e9voles locaux et membres de son personnel, continue d\u2019y accro\u00eetre ses \u00e9valuations des besoins humanitaires. L\u2019organisation d\u00e9plore les \u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts en Ukraine, o\u00f9 des millions de personnes ont d\u00fb quitter leur foyer\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si le conflit devait s\u2019achever demain, il faudra des ann\u00e9es pour r\u00e9parer les destructions inflig\u00e9es aux villes et aux maisons et l\u2019impact sur les familles.\u00a0\u00bb          D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, l\u2019inflation en hausse et les p\u00e9nuries de produits essentiels comme le carburant ou la nourriture, en Ukraine et dans les pays voisins, obligent de plus en plus de gens \u00e0 lutter pour se procurer des produits de base. Et les besoins ne feront que cro\u00eetre avec le temps plus froid attendu dans les prochaines semaines.          \u00ab\u00a0Ce sera l\u2019hiver le plus dur\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Maksym Dotsenko, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Croix-Rouge ukrainienne, lors du point presse. \u00ab\u00a0Les besoins augmentent\u00a0\u00bb et les cons\u00e9quences se feront sentir au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, a-t-il averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine p\u00e8se sur le syst\u00e8me humanitaire dans le monde entier, alerte la Croix-Rouge","dateModified":"2022-08-23T12:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:45:45+00:00","articleBody":"               Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, c\u00e9l\u00e8bre la Journ\u00e9e du drapeau national en publiant une photo d\u2019un soldat ukrainien en poste sur ce petit territoire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes se retirent de l\u2019\u00eele des Serpents, territoire strat\u00e9gique en mer Noire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la Journ\u00e9e du drapeau national sur l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-08-23T11:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:43:11+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s d\u2019un million de r\u00e9fugi\u00e9s, fuyant l\u2019Ukraine apr\u00e8s l\u2019invasion russe, qui a d\u00e9but\u00e9 il y a six mois (24\u00a0f\u00e9vrier), ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en Allemagne, m\u00eame si \u00ab\u00a0un nombre consid\u00e9rable\u00a0\u00bb d\u2019entre eux n\u2019est pas rest\u00e9 dans le pays, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur allemand. Au total, 967\u00a0546\u00a0personnes, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 de nationalit\u00e9 ukrainienne, ont trouv\u00e9 refuge \u00ab\u00a0au moins de fa\u00e7on provisoire\u00a0\u00bb en Allemagne, selon le d\u00e9compte minist\u00e9riel. Sur ce total, 36\u00a0% sont des mineurs de moins de 18 ans, 74\u00a0% des adultes recens\u00e9s sont des femmes, d\u00e9taille-t-il dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Un nombre consid\u00e9rable\u00a0\u00bb de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont continu\u00e9 leur route vers d\u2019autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ou bien sont rentr\u00e9s chez eux. Selon d\u2019autres donn\u00e9es f\u00e9d\u00e9rales, quelque 150\u00a0000\u00a0jeunes Ukrainiens \u00e9taient inscrits dans les \u00e9coles allemandes \u00e0 la mi-ao\u00fbt.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes a d\u00e9clench\u00e9 la plus grande crise de r\u00e9fugi\u00e9s sur le sol europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale, faisant plus de 6,6 millions de d\u00e9plac\u00e9s enregistr\u00e9s sur le continent, d\u2019apr\u00e8s les derniers chiffres de l\u2019Agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Toujours selon le HCR, cit\u00e9 par le minist\u00e8re allemand, environ 3,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont retourn\u00e9s chez eux, au moins provisoirement.          Une grande partie des d\u00e9plac\u00e9s s\u2019est install\u00e9e dans les pays limitrophes de l\u2019Ukraine, en particulier en Pologne, mais aussi en Roumanie ou en R\u00e9publique tch\u00e8que.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019un million de r\u00e9fugi\u00e9s enregistr\u00e9s en Allemagne","dateModified":"2022-08-23T11:54:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:36:20+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\n\nEst il vrai que le chef du parti lib\u00e9ral d\u00e9mocrate a quasiment cit\u00e9 un discours nazi lors de l'enterrement de Daria Dougina ?\n\n\"one pr\u00e9sident, one country, one victory\"\n\"ein volk, ein Reich, ein f\u00fchrer\"     Geoffrey         Bonjour Goeffrey,          C\u2019est en effet ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Leonid Slutsky.          Pour sa part, Alexandre Douguine a d\u00e9clar\u00e9 que sa fille \u00e9tait morte pour la Russie. \u00ab\u00a0Si sa mort tragique a touch\u00e9 quelqu\u2019un, elle lui aurait demand\u00e9 de d\u00e9fendre l\u2019orthodoxie sacr\u00e9e [russe], le peuple et la patrie, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Elle est morte pour la Russie, dans la patrie et sur la ligne de front qui n\u2019est pas en Ukraine mais ici. (...) Parmi les premiers mots que nous lui avons enseign\u00e9s, dans son enfance, il y a \u00e9videmment\u00a0\u201cRussie\u201d, \u201cnotre puissance\u201d,  \u201cnotre peuple\u201d, \u201cnotre empire\u201d\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 Alexandre Douguine, retenant des pleurs.          Le magnat ultranationaliste Konstantine Malofeev, proche de la famille, l\u2019a pr\u00e9sent\u00e9e comme une martyre dont la mort rendait d\u2019autant plus importante la victoire de la Russie contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les personnes qui se battent contre nous ne comprennent pas que le peuple russe n\u2019est pas seulement compos\u00e9 de ceux qui sont en vie aujourd\u2019hui. Il est compos\u00e9 de ceux qui ont v\u00e9cu avant nous et qui vivront apr\u00e8s nous. Et nous deviendrons plus forts avec le sang de nos martyrs\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019ONU, Kiev et Moscou continuent leur passe d\u2019armes \u00e0 propos de la...","dateModified":"2022-08-23T12:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:20:46+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) s\u2019inqui\u00e8te des projets des autorit\u00e9s soutenues par la Russie de juger les prisonniers de guerre ukrainiens \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par la mani\u00e8re dont cela se passe. Les m\u00e9dias ont diffus\u00e9 des images de cages construites dans la salle philharmonique de Marioupol, des cages vraiment massives, et apparemment l\u2019id\u00e9e est d\u2019y contenir les prisonniers\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ravina Shamdasani, porte-parole du HCDH lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas acceptable, c\u2019est humiliant.\u00a0\u00bb Refuser d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 un prisonnier de guerre le droit \u00e0 un proc\u00e8s impartial est \u00e9quivalent \u00e0 un crime de guerre de la part de la Russie, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU se dit pr\u00e9occup\u00e9e par les proc\u00e8s \u00e0 venir des prisonniers ukrainiens \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-08-23T11:34:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:13:37+00:00","articleBody":"    Peut-on imaginer que l'assassinat de Daria Douguina ait \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par le FSB ou autre organe de pouvoir russe ? Et ce, pour pouvoir redonner une justification suppl\u00e9mentaire aupr\u00e8s de la population russe \u00e0 la poursuite de \"l'op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\" ? M\u00eame si cela n'est que pure sp\u00e9culation et n'est pas le sc\u00e9nario le plus probable, est-ce que le pouvoir russe aurait pu se donner cette option ?     Vincent17         Bonjour Vincent 17,          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 lundi que l\u2019attaque qui a tu\u00e9 Daria Douguina avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e et men\u00e9e par les services de renseignement ukrainiens. Ce que l\u2019Ukraine a d\u00e9menti en bloc. Oleksi Danilov, le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense nationale a accus\u00e9 en retour la Russie d\u2019avoir commenc\u00e9, avec cette attaque, \u00e0 mener chez elle \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019attaques terroristes\u00a0\u00bb qui feront \u00ab\u00a0des victimes en masse\u00a0\u00bb, pour tenter de remobiliser une population qui est, selon lui, de moins en moins favorable \u00e0 la guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019ONU, Kiev et Moscou continuent leur passe d\u2019armes \u00e0 propos de la...","dateModified":"2022-08-23T11:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T10:14:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nO\u00f9 en est on des adh\u00e9sions \u00e0 l'Otan de la Su\u00e8de et de la Finlande ?\r\nMerci.    Curieuse         Bonjour Curieuse,          L\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN a publi\u00e9 une page qui permet de suivre le processus d\u2019adh\u00e9sion. La R\u00e9publique tch\u00e8que, la Gr\u00e8ce, la Hongrie, le Portugal, la Slovaquie, l\u2019Espagne et la Turquie doivent encore se prononcer.                    Lire aussi :  Le Parlement fran\u00e7ais ratifie l\u2019adh\u00e9sion de\u00a0la\u00a0Su\u00e8de et\u00a0de\u00a0la\u00a0Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019ONU, Kiev et Moscou continuent leur passe d\u2019armes \u00e0 propos de la...","dateModified":"2022-08-23T11:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T10:08:38+00:00","articleBody":"     Le Washington Post s\u2019est pench\u00e9 sur la nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, annonc\u00e9e vendredi, pour un montant de 775\u00a0millions de dollars. Outre les munitions suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, les Etats-Unis vont livrer des \u00e9quipements dont les forces ukrainiennes auront besoin pour lancer la contre-attaque annonc\u00e9e depuis plusieurs semaines dans les zones min\u00e9es \u00e0 proches des positions russes. Alors que les Etats-Unis ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent assur\u00e9 ne fournir que des armes \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, le Pentagone laisse entendre que l\u2019objectif est d\u00e9sormais d\u2019aider les forces ukrainiennes dans la contre-offensive qu\u2019elles pr\u00e9parent pour reprendre du terrain, notamment dans la ville strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays.          Parmi ces \u00e9quipements, le quotidien am\u00e9ricain note la pr\u00e9sence de 40 MRAP, v\u00e9hicules blind\u00e9s prot\u00e9geant les troupes des explosions et des tirs d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res, \u00e9quip\u00e9s d\u2019un dispositif permettant de faire exploser les champs de mine. Leur pr\u00e9sence semble av\u00e9r\u00e9e sur plusieurs vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Il rel\u00e8ve aussi la pr\u00e9sence de 16\u00a0obusiers de 105\u00a0mm, plus l\u00e9gers et plus faciles \u00e0 d\u00e9placer que les obusiers M777 de 155\u00a0mm envoy\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ou encore de missiles antichars TOW qui peuvent \u00eatre install\u00e9s sur un v\u00e9hicule comme le Humvee, dont 50\u00a0unit\u00e9s sont comprises dans cette tranche d\u2019aide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone va livrer des armes offensives \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-23T10:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T10:06:34+00:00","articleBody":"     En ce 23 ao\u00fbt, journ\u00e9e du drapeau national ukrainien, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00e9tait un pays de h\u00e9ros.          \u00ab\u00a0Notre [drapeau] jaune-bleu est devenu un symbole de la lutte pour la libert\u00e9. Maintenant, le monde entier le sait avec certitude\u00a0: l\u2019Ukraine est un pays de courage. L\u2019Ukraine est un pays de h\u00e9ros. Bonne journ\u00e9e du drapeau national de l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur Instagram.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre son drapeau \u00e0 la veille du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance","dateModified":"2022-08-23T11:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T09:22:58+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies, mardi \u00e0 Moscou, pour les fun\u00e9railles de Daria Douguina, la fille d\u2019un id\u00e9ologue ultranationaliste, soutenant l\u2019offensive en Ukraine tu\u00e9e dans l\u2019explosion de sa voiture, une attaque que Moscou impute \u00e0 Kiev.          Daria Douguina a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi soir dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait sur une route pr\u00e8s de Moscou. Elle avait 29 ans. Journaliste et politologue, elle \u00e9tait la fille d\u2019Alexandre Douguine, un id\u00e9ologue et \u00e9crivain ultranationaliste promouvant une doctrine imp\u00e9rialiste. Comme son p\u00e8re, elle \u00e9tait une partisane farouche de l\u2019offensive russe en Ukraine.                Daria Douguina, fille d\u2019un id\u00e9ologue ultranationaliste, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi 20 ao\u00fbt 2022 dans l\u2019explosion de la voiture qu\u2019elle conduisait, dans les environs de de Moscou. DMITRY SEREBRYAKOV \/ AP           Mardi, des centaines de personnes, notamment des proches de la famille et des responsables politiques, se sont recueillies devant le cercueil de Daria Douguina, au-dessus duquel avait \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 un portrait d\u2019elle, a constat\u00e9 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Elle est morte au front pour la nation, pour la Russie. Le front, il est ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Douguine d\u2019une voix tremblante, les yeux cern\u00e9s.          Moins de quarante-huit heures apr\u00e8s la mort de Daria Douguina, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9, lundi, avoir conclu que l\u2019attaque avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e et men\u00e9e par les services de renseignement ukrainiens. Kiev a d\u00e9menti toute implication.          Dans un message de condol\u00e9ances, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime ignoble, cruel\u00a0\u00bb, qui a \u00ab\u00a0mis fin pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dot\u00e9e d\u2019un c\u0153ur v\u00e9ritablement russe\u00a0\u00bb. M.\u00a0Poutine lui a \u00e9galement remis, \u00e0 titre posthume, l\u2019ordre du Courage.          Promoteur de l\u2019eurasisme, une doctrine imp\u00e9rialiste pr\u00f4nant une alliance entre l\u2019Europe et l\u2019Asie, sous direction russe, Alexandre Douguine est vis\u00e9, depuis 2014, par des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne. Personnalit\u00e9 m\u00e9diatique et polyglotte, il est influent dans une partie de l\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9enne. Surnomm\u00e9 par certains m\u00e9dias \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, M\u00a0.Douguine est parfois pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant proche du pr\u00e9sident russe. Mais ce dernier ne l\u2019a jamais soutenu publiquement et de nombreux observateurs relativisent son influence au Kremlin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/37be7a0_f58aed5baccf442da08bc5efc137d113-f58aed5baccf442da08bc5efc137d113-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fun\u00e9railles de Daria Douguina ont eu lieu mardi \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-08-23T09:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#625032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T09:19:49+00:00","articleBody":"     La Russie a men\u00e9 des bombardements a\u00e9riens et des tirs d\u2019artillerie dans la r\u00e9gion de Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dans son point de situation. Ces attaques surviennent \u00e0 la veille de la f\u00eate nationale ukrainienne, qui comm\u00e9more la d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance de 1991. Invoquant la menace de nouvelles attaques, le gouvernement a interdit les c\u00e9l\u00e9brations publiques. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti que Moscou pourrait tenter \u00ab\u00a0quelque chose de particuli\u00e8rement odieux et cruel\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du 31e\u00a0anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance, mercredi, dont la date marque le sixi\u00e8me mois de l\u2019invasion du pays par la Russie.               Les craintes de nouvelles attaques se sont accrues apr\u00e8s que le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) a accus\u00e9 lundi des agents ukrainiens d\u2019avoir assassin\u00e9 Daria Douguina, dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e pr\u00e8s de Moscou.          Les deux parties ont \u00e9chang\u00e9 des reproches au sujet des fr\u00e9quents bombardements sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, o\u00f9 Kiev accuse Moscou de baser des troupes et de stocker du mat\u00e9riel militaire. La Russie d\u00e9ment cette information et accuse l\u2019Ukraine de cibler le site avec des drones. Moscou a demand\u00e9 la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU mardi pour discuter de la centrale de Zaporijia, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse publique russe RIA, citant l\u2019ambassadeur adjoint aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Dmitry Polyanskiy.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes dans la r\u00e9gion de Zaporijia \u00e0 la veille de la f\u00eate nationale ukrainienne","dateModified":"2022-08-23T09:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T08:16:53+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, est \u00e0 Kiev pour s\u2019entretenir avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le service de presse du pr\u00e9sident a publi\u00e9 une photo montrant M. Duda re\u00e7u \u00e0 la gare de Kiev apr\u00e8s son arriv\u00e9e en train. Sa venue s\u2019inscrit dans le cadre de la \u00ab\u00a0plate-forme Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, une initiative r\u00e9unissant les principaux Etats soutenant l\u2019Ukraine et qui existait avant l\u2019invasion du pays par la Russie il y a pr\u00e8s de six mois.          \u00ab\u00a0Les pr\u00e9sidents discuteront certainement de la mani\u00e8re dont la Pologne peut aider, y compris politiquement, afin de persuader d\u2019autres pays d\u2019offrir leur soutien et de le poursuivre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, mardi, Pawel Szrot, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle polonaise. Selon lui, Varsovie insistera sur la n\u00e9cessit\u00e9 de sanctionner Moscou par des \u00ab\u00a0mesures restrictives d\u00e9cisives\u00a0\u00bb qui permettraient aux citoyens russes de \u00ab\u00a0comprendre la grave agression commise par [leur] pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident est \u00e9galement convaincu que tous les pays occidentaux, l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019OTAN doivent agir de mani\u00e8re solidaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Pologne, comme les pays baltes, figure parmi les soutiens les plus inconditionnels de l\u2019Ukraine au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, mais \u00e9galement les plus grands critiques de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle visite du pr\u00e9sident polonais \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-23T08:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T07:09:53+00:00","articleBody":"     Sous le feu de l\u2019artillerie ukrainienne, Pavel Filatiev s\u2019\u00e9tait fait cette promesse\u00a0: \u00ab\u00a0Mon Dieu, si je survis, je ferai tout pour changer \u00e7a.\u00a0\u00bb Il a tenu parole. Le 1er\u00a0ao\u00fbt, sur le r\u00e9seau social VKontakte, le \u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb, cet ancien parachutiste a publi\u00e9 une longue confession sur la guerre d\u00e9clench\u00e9e par le Kremlin en Ukraine \u00e0 laquelle il a particip\u00e9 en premi\u00e8re ligne, depuis le premier jour, le 24\u00a0f\u00e9vrier, jusqu\u2019au d\u00e9but du mois d\u2019avril, lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 pour une sale infection \u00e0 un \u0153il contract\u00e9e dans une tranch\u00e9e.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-23T08:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T06:53:55+00:00","articleBody":"     La Finlande devenant un important pays de transit pour les touristes russes voyageant en Europe, Porsche, Bentley et autres voitures de sport de luxe immatricul\u00e9es en Russie remplissent le parking de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki, d\u2019o\u00f9 les voyageurs continuent leur route. Une balade rapide dans ce parking r\u00e9v\u00e8le un grand nombre de voitures haut de gamme, notamment une nouvelle Mercedes-Benz S-Class Sedan et une Porsche 911 Turbo S.                Un grand nombre de voitures haut de gamme immatricul\u00e9es en Russie remplissent le parking de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP           L\u2019Union europ\u00e9enne a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux avions russes \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, for\u00e7ant les Russes qui souhaitent voyager en Europe \u00e0 traverser la fronti\u00e8re en voiture ou, moyennant un d\u00e9tour, \u00e0 voler avec des compagnies a\u00e9riennes non occidentales. Depuis la lev\u00e9e des restrictions de voyage li\u00e9es au Covid-19 par Moscou en juillet, le nombre de voyageurs russes s\u2019est accru, en m\u00eame temps qu\u2019un m\u00e9contentement grandissant en Europe contre leur venue alors que la guerre frappe l\u2019Ukraine.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Finlande, Pekka Haavisto, observe que son pays est devenu un \u00ab\u00a0pays de transit\u00a0\u00bb pour les touristes russes, ajoutant qu\u2019il y a \u00ab\u00a0beaucoup de touristes russes \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki en ce moment\u00a0\u00bb.          La Finlande a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019elle limiterait les visas touristiques russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre en raison du m\u00e9contentement croissant \u00e0 l\u2019\u00e9gard du tourisme russe en pleine guerre en Ukraine. Mais les Russes continuent d\u2019entrer en Finlande avec des visas Schengen d\u00e9livr\u00e9s par d\u2019autres pays. \u00ab\u00a0Ils viennent ici avec des visas Schengen d\u00e9livr\u00e9s par plein de pays diff\u00e9rents et continuent leur route via l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki\u00a0\u00bb, explique M. Haavisto.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0324e8c_5995653-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les voitures de luxe des Russes en transit remplissent le parking de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki","dateModified":"2022-08-23T07:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T06:15:38+00:00","articleBody":"     Dans son rapport quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme qu\u2019au cours du week-end, les troupes russes auraient commenc\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 d\u00e9placer des barges pour construire un important pont flottant sur le Dniepr, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pont routier Antonivsky\u00a0\u00bb, qui est, lui, endommag\u00e9. Ce pont permet de relier la ville de Kherson, ville du Sud occup\u00e9e par la Russie, et l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Depuis plusieurs semaines, les forces russes et les civils doivent prendre un ferry pour traverser le Dniepr, souligne l\u2019organe de renseignement britannique, et la mise en place de ce pont flottant permettrait \u00e0 la Russie d\u2019augmenter la capacit\u00e9 du point de passage. Toutefois, \u00ab\u00a0un pont flottant serait probablement encore vuln\u00e9rable face \u00e0 une action offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.          Au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les troupes russes se sont empar\u00e9es de Kherson, seule capitale r\u00e9gionale qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir. Elles ont avanc\u00e9 de quelques dizaines de kilom\u00e8tres vers l\u2019ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu\u2019elles contr\u00f4lent ont \u00e0 plusieurs reprises \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines. Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touch\u00e9 par des missiles depuis la fin de juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes tentent de construire un pont flottant sur le Dniepr pour relier Kherson \u00e0 l\u2019est de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-08-23T06:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:52:26+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une longue pause forc\u00e9e en raison de la guerre, le championnat ukrainien de football va reprendre, mardi, \u00e0 Kiev.          Le majestueux stade olympique de la capitale a accueilli de prestigieux matchs ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais aucun n\u2019aura une symbolique aussi forte que la rencontre d\u2019ouverture entre le Chakhtar Donetsk et le Metalist Kharkiv, clubs de deux villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine qui se battent actuellement contre l\u2019invasion russe.          Ce match, dont le coup d\u2019envoi sera donn\u00e9 \u00e0 13\u00a0heures (midi \u00e0 Paris), se disputera \u00e9videmment dans des conditions particuli\u00e8res\u00a0:         Aucun spectateur ne sera pr\u00e9sent dans le stade de 65\u00a0000 places situ\u00e9 en centre-ville.          Si les sir\u00e8nes antia\u00e9riennes retentissent, les joueurs doivent se pr\u00e9cipiter vers les abris antibombes.           \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats, nous sommes forts et je pense que nous montrerons au monde entier la vie et la volont\u00e9 ukrainiennes de gagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le capitaine du Chakhtar, Taras Stepanenko, \u00e0 l\u2019agence AP.          Tous les matchs du championnat seront jou\u00e9s \u00e0 Kiev et dans ses environs, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019ouest du pays.          Aucun match officiel de football n\u2019a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 en Ukraine depuis la mi-d\u00e9cembre, lorsque la ligue s\u2019est arr\u00eat\u00e9e pour une pause pr\u00e9vue au milieu de l\u2019hiver. Les rencontres devaient reprendre le 25\u00a0f\u00e9vrier, jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019invasion militaire russe commence un jour plus t\u00f4t.          La ligue de seize \u00e9quipes red\u00e9marre d\u2019ailleurs sans les clubs de Desna Tchernihiv et Marioupol, des \u00e9quipes dont les villes ont subi une destruction brutale.          Les clubs ukrainiens, comme le Chakhtar Donetsk, qui ont disput\u00e9 leurs matchs dans les comp\u00e9titions europ\u00e9ennes de l\u2019UEFA ces derni\u00e8res semaines ont jou\u00e9 en Pologne et en Slovaquie voisines, ou en Su\u00e8de, pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019adversaires comme Benfica et Fenerbah\u00e7e.          Le Chakhtar, qui \u00e9tait en t\u00eate du classement national lorsque la saison derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 officiellement abandonn\u00e9e, accueillera ses adversaires au stade du Legia Varsovie (Pologne) lorsque la phase de groupes de la Ligue des champions commencera le 6\u00a0septembre. Les groupes sont tir\u00e9s au sort jeudi, et il sera scrut\u00e9 de pr\u00e8s, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, par le PSG et l\u2019Olympique de Marseille.                Les joueurs du Chakhtar Donetsk s\u2019entra\u00eenent au stade olympique de Kiev, lundi 22 ao\u00fbt, \u00e0 la veille de la reprise du championnat ukrainien. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/a71f4e5_ppp-gar05-ukraine-crisis-soccer-0822-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le championnat de football ukrainien reprend aujourd\u2019hui en pleine guerre","dateModified":"2022-08-23T05:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:33:02+00:00","articleBody":"     Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a affirm\u00e9, lundi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que, depuis des semaines, Moscou \u00ab\u00a0cherche \u00e0 convaincre l\u2019Ukraine d\u2019entrer en n\u00e9gociations\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0geler le conflit tout en pr\u00e9servant le statu quo dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Podoliak estime qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 Moscou \u00ab\u00a0ne souhaite pas un dialogue\u00a0\u00bb de paix s\u00e9rieux mais cherche \u00e0 obtenir \u00ab\u00a0une pause op\u00e9rationnelle pour son arm\u00e9e\u00a0\u00bb avant de lancer \u00ab\u00a0une nouvelle offensive\u00a0\u00bb.          Kiev rejette, de son c\u00f4t\u00e9, toute solution n\u00e9goci\u00e9e pour les territoires sous occupation russe, qu\u2019elle aspire \u00e0 reprendre, tout comme ceux sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019Est et la Crim\u00e9e annex\u00e9e en\u00a02014.          \u00ab\u00a0Tous les autres sc\u00e9narios (\u2026) ne repr\u00e9sentent qu\u2019une pause op\u00e9rationnelle dangereuse avant un nouveau round de la guerre\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Podoliak, tout en assurant que \u00ab\u00a0les Ukrainiens r\u00e9sisteront le temps qu\u2019il faudra\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est une guerre existentielle, nous n\u2019avons pas d\u2019autre solution. Abandonner la lutte signifiera non seulement la destruction de l\u2019Etat ukrainien mais aussi celle de tous ses civils\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          De premi\u00e8res n\u00e9gociations entre Kiev et Moscou lors des premi\u00e8res semaines du conflit n\u2019avaient pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut n\u00e9gocier avec l\u2019Ukraine pour mieux pr\u00e9parer une nouvelle offensive, selon Kiev","dateModified":"2022-08-23T08:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:27:00+00:00","articleBody":"     Depuis six mois, le m\u00eame son, obs\u00e9dant, r\u00e9sonne chaque jour en Ukraine. La population conna\u00eet le signal par c\u0153ur. Quand la sir\u00e8ne retentit trois fois d\u2019affil\u00e9e, c\u2019est que le bombardement est imminent. Lorsqu\u2019elle ne sonne qu\u2019une fois, c\u2019est que la menace est \u00e9cart\u00e9e.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la population vit au rythme des alertes antia\u00e9riennes. D\u2019apr\u00e8s Kiev, les Russes bombardent l\u2019Ukraine entre 700 et 800 fois par jour.          Selon les r\u00e9gions, elles r\u00e9sonnent parfois huit \u00e0 dix fois par jour, y compris la nuit. Les Ukrainiens ont d\u00fb apprendre \u00e0 vivre avec les sir\u00e8nes au quotidien.                    Lire aussi :  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9riennes\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb\u00a0: la vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-08-23T05:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:16:16+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a publi\u00e9, lundi, une alerte de s\u00e9curit\u00e9 avertissant que la Russie intensifiait ses efforts pour lancer des frappes contre les infrastructures civiles et les installations gouvernementales de l\u2019Ukraine dans les prochains jours.          L\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Kiev a exhort\u00e9 les citoyens am\u00e9ricains encore en Ukraine \u00e0 quitter le pays imm\u00e9diatement. \u00ab\u00a0Si vous entendez une forte explosion ou si des sir\u00e8nes sont activ\u00e9es, mettez-vous imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019ambassade de Kiev dans son alerte. \u00ab\u00a0Dans une maison ou un b\u00e2timent, allez au niveau le plus bas de la structure avec le moins de murs ext\u00e9rieurs, de fen\u00eatres et d\u2019ouvertures\u00a0; fermez toutes les portes et asseyez-vous pr\u00e8s d\u2019un mur int\u00e9rieur, loin de toute fen\u00eatre ou ouverture\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9.          Selon un responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat, le d\u00e9partement d\u2019Etat a lanc\u00e9 l\u2019alerte apr\u00e8s que les services du renseignement am\u00e9ricain ont d\u00e9classifi\u00e9, lundi, un document qui estime que la Russie ciblerait de plus en plus les infrastructures civiles ukrainiennes.          Ces nouvelles informations se font jour alors que l\u2019invasion brutale de l\u2019Ukraine par la Russie atteindra  six mois mercredi, ce qui co\u00efncide avec le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Washington, la Russie cherche \u00e0 intensifier ses frappes sur les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-08-23T07:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:13:01+00:00","articleBody":"      Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a publi\u00e9, lundi, une alerte de s\u00e9curit\u00e9 avertissant que la Russie intensifie ses efforts pour lancer des frappes contre les infrastructures civiles et les installations gouvernementales de l\u2019Ukraine dans les prochains jours. L\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Kiev a exhort\u00e9 les citoyens am\u00e9ricains encore en Ukraine \u00e0 quitter le pays imm\u00e9diatement.          Le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que pr\u00e8s de 9 000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a six mois.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit, lundi soir, que \u00ab\u00a0 le nombre total des diff\u00e9rents missiles de croisi\u00e8re que la Russie a[vait] lanc\u00e9s sur [le] territoire [ukrainien] atteint presque les 3 500\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0il est impossible de compter les bombardements de l\u2019artillerie russe \u2013 ils sont trop intenses\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime ignoble\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de Daria Douguina, la fille d\u2019un id\u00e9ologue soutenant l\u2019offensive en Ukraine, tu\u00e9e par l\u2019explosion de la voiture qu\u2019elle conduisait, dans les environs de Moscou. Les autorit\u00e9s russes accusent Kiev, qui nie toute responsabilit\u00e9 et \u00e9voque des affrontements internes dans les services russes.          La Russie r\u00e9clame la tenue, mardi, d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. Situ\u00e9e sur le Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine, cette infrastructure est contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Ses abords ont \u00e9t\u00e9 plusieurs fois bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) envisage d\u2019organiser une mission \u00ab\u00a0d\u2019entra\u00eenement et d\u2019assistance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui se d\u00e9roulerait dans les pays voisins, a fait savoir, lundi, le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell. La proposition sera discut\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 Prague lors du conseil des ministres de la d\u00e9fense.          Deux bombardiers am\u00e9ricains bas\u00e9s au Royaume-Uni ont survol\u00e9, lundi, plusieurs pays d\u2019Europe du Sud-Est \u00e0 basse altitude, une d\u00e9monstration de force visant \u00e0 souligner \u00ab\u00a0l\u2019engagement\u00a0\u00bb des Etats-Unis aux c\u00f4t\u00e9s des membres de l\u2019OTAN, a annonc\u00e9 le commandement am\u00e9ricain.          A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, les secours ont d\u00e9gag\u00e9 dix-neuf corps des d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u00e9truit vendredi par une frappe russe, a annonc\u00e9 lundi la pr\u00e9sidence ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi matin","dateModified":"2022-08-23T07:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html#624708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/24/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-onu-kiev-et-moscou-continuent-leur-passe-d-armes-a-propos-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:11:02+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates les bienvenus dans ce nouveau direct qui couvre le 181e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/264/0/4814/2407/1342/671/60/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-23T04:11:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/4814/3069/1342/855/3/0/7dc387f_5999408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/24/19-18">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Le nombre de traversées de la Manche par des migrants à bord de « small boats » a atteint un niveau inédit, selon le ministère de l’intérieur britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                               Les Décodeurs        Immigration en Europe             Immigration vers le Royaume-Uni : 1 295 traversées de la Manche lundi, plus de 22 000 depuis le début de l’année      EN UN GRAPHIQUE – Le nombre de traversées de la Manche par des migrants à bord de « small boats » a atteint un niveau inédit, selon le ministère de l’intérieur britannique.          Par Romain Imbach         Publié hier à 20h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Lundi 22 août, 1 295 migrants ont été appréhendés sur les côtes britanniques du Kent après avoir effectué la traversée de la Manche sur 27 embarcations de fortune (« small boats »), selon le ministère de l’intérieur britannique.            Il s’agit d’un nouveau pic de passages quotidiens, dépassant le précédent, établi à 1 185 le 11 novembre 2021, mois particulièrement intense au cours duquel 27 migrants avaient perdu la vie dans un naufrage. Les pics de traversées correspondent généralement à des périodes présentant les conditions météorologiques optimales pour la saison.            La hausse continue du passage de migrants dans cette zone maritime parmi les plus fréquentées du monde ne semble pas être affectée par les plans successifs du gouvernement conservateur britannique. Plus de 22 000 personnes ont traversé la Manche depuis le début de l’année, soit 10 000 de plus que l’année précédente à la même époque.            Le nombre de passages pourrait doubler en 2022            Sur l’ensemble de l’année 2021, les autorités britanniques avaient dénombré 28 526 traversées à bord de small boats, chiffre déjà trois fois supérieur à l’année précédente (8 466). Un rapport parlementaire britannique de juillet dernier estimait que le nombre de passages pourrait doubler cette année et atteindre 60 000.             


#d_graph_16333504869{
	height:600px;
}
.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
      color: #ccc!important;
      background-color: #222;
      opacity: 0.5;
  }
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan{
      fill: #ccc!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  #333;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: #333!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid #555;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #aaa;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }
 
 text > tspan  {
    fill: #aaa!important;
  }

 text > tspan  {
    fill: #555!important;
  }



Un nombre de traversées de la manche en « small boat » encore en hausse en 2022
Nombre cumulé de migrants interpellés sur les côtes britanniques

Source : Home Office (ministère de l’intérieur) -->
Les chiffres présentés ci-dessus proviennent des communications du Home Office (ministère de l’intérieur) publiés quotidiennement depuis le 14 avril et auparavant compilées par l’agence de presse britannique Press Association. Seules les arrivées prises en charge par les autorités du Royaume-Uni sont considérées ici.




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "spline",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16333504869"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "spline": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0.0,
      "startOnTick": true,
      "max": 30000.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1 janvier",
      "2 janvier",
      "3 janvier",
      "4 janvier",
      "5 janvier",
      "6 janvier",
      "7 janvier",
      "8 janvier",
      "9 janvier",
      "10 janvier",
      "11 janvier",
      "12 janvier",
      "13 janvier",
      "14 janvier",
      "15 janvier",
      "16 janvier",
      "17 janvier",
      "18 janvier",
      "19 janvier",
      "20 janvier",
      "21 janvier",
      "22 janvier",
      "23 janvier",
      "24 janvier",
      "25 janvier",
      "26 janvier",
      "27 janvier",
      "28 janvier",
      "29 janvier",
      "30 janvier",
      "31 janvier",
      "1 f\u00e9vrier",
      "2 f\u00e9vrier",
      "3 f\u00e9vrier",
      "4 f\u00e9vrier",
      "5 f\u00e9vrier",
      "6 f\u00e9vrier",
      "7 f\u00e9vrier",
      "8 f\u00e9vrier",
      "9 f\u00e9vrier",
      "10 f\u00e9vrier",
      "11 f\u00e9vrier",
      "12 f\u00e9vrier",
      "13 f\u00e9vrier",
      "14 f\u00e9vrier",
      "15 f\u00e9vrier",
      "16 f\u00e9vrier",
      "17 f\u00e9vrier",
      "18 f\u00e9vrier",
      "19 f\u00e9vrier",
      "20 f\u00e9vrier",
      "21 f\u00e9vrier",
      "22 f\u00e9vrier",
      "23 f\u00e9vrier",
      "24 f\u00e9vrier",
      "25 f\u00e9vrier",
      "26 f\u00e9vrier",
      "27 f\u00e9vrier",
      "28 f\u00e9vrier",
      "1 mars",
      "2 mars",
      "3 mars",
      "4 mars",
      "5 mars",
      "6 mars",
      "7 mars",
      "8 mars",
      "9 mars",
      "10 mars",
      "11 mars",
      "12 mars",
      "13 mars",
      "14 mars",
      "15 mars",
      "16 mars",
      "17 mars",
      "18 mars",
      "19 mars",
      "20 mars",
      "21 mars",
      "22 mars",
      "23 mars",
      "24 mars",
      "25 mars",
      "26 mars",
      "27 mars",
      "28 mars",
      "29 mars",
      "30 mars",
      "31 mars",
      "1 avril",
      "2 avril",
      "3 avril",
      "4 avril",
      "5 avril",
      "6 avril",
      "7 avril",
      "8 avril",
      "9 avril",
      "10 avril",
      "11 avril",
      "12 avril",
      "13 avril",
      "14 avril",
      "15 avril",
      "16 avril",
      "17 avril",
      "18 avril",
      "19 avril",
      "20 avril",
      "21 avril",
      "22 avril",
      "23 avril",
      "24 avril",
      "25 avril",
      "26 avril",
      "27 avril",
      "28 avril",
      "29 avril",
      "30 avril",
      "1 mai",
      "2 mai",
      "3 mai",
      "4 mai",
      "5 mai",
      "6 mai",
      "7 mai",
      "8 mai",
      "9 mai",
      "10 mai",
      "11 mai",
      "12 mai",
      "13 mai",
      "14 mai",
      "15 mai",
      "16 mai",
      "17 mai",
      "18 mai",
      "19 mai",
      "20 mai",
      "21 mai",
      "22 mai",
      "23 mai",
      "24 mai",
      "25 mai",
      "26 mai",
      "27 mai",
      "28 mai",
      "29 mai",
      "30 mai",
      "31 mai",
      "1 juin",
      "2 juin",
      "3 juin",
      "4 juin",
      "5 juin",
      "6 juin",
      "7 juin",
      "8 juin",
      "9 juin",
      "10 juin",
      "11 juin",
      "12 juin",
      "13 juin",
      "14 juin",
      "15 juin",
      "16 juin",
      "17 juin",
      "18 juin",
      "19 juin",
      "20 juin",
      "21 juin",
      "22 juin",
      "23 juin",
      "24 juin",
      "25 juin",
      "26 juin",
      "27 juin",
      "28 juin",
      "29 juin",
      "30 juin",
      "1 juillet",
      "2 juillet",
      "3 juillet",
      "4 juillet",
      "5 juillet",
      "6 juillet",
      "7 juillet",
      "8 juillet",
      "9 juillet",
      "10 juillet",
      "11 juillet",
      "12 juillet",
      "13 juillet",
      "14 juillet",
      "15 juillet",
      "16 juillet",
      "17 juillet",
      "18 juillet",
      "19 juillet",
      "20 juillet",
      "21 juillet",
      "22 juillet",
      "23 juillet",
      "24 juillet",
      "25 juillet",
      "26 juillet",
      "27 juillet",
      "28 juillet",
      "29 juillet",
      "30 juillet",
      "31 juillet",
      "1 ao\u00fbt",
      "2 ao\u00fbt",
      "3 ao\u00fbt",
      "4 ao\u00fbt",
      "5 ao\u00fbt",
      "6 ao\u00fbt",
      "7 ao\u00fbt",
      "8 ao\u00fbt",
      "9 ao\u00fbt",
      "10 ao\u00fbt",
      "11 ao\u00fbt",
      "12 ao\u00fbt",
      "13 ao\u00fbt",
      "14 ao\u00fbt",
      "15 ao\u00fbt",
      "16 ao\u00fbt",
      "17 ao\u00fbt",
      "18 ao\u00fbt",
      "19 ao\u00fbt",
      "20 ao\u00fbt",
      "21 ao\u00fbt",
      "22 ao\u00fbt",
      "23 ao\u00fbt",
      "24 ao\u00fbt",
      "25 ao\u00fbt",
      "26 ao\u00fbt",
      "27 ao\u00fbt",
      "28 ao\u00fbt",
      "29 ao\u00fbt",
      "30 ao\u00fbt",
      "31 ao\u00fbt",
      "1 septembre",
      "2 septembre",
      "3 septembre",
      "4 septembre",
      "5 septembre",
      "6 septembre",
      "7 septembre",
      "8 septembre",
      "9 septembre",
      "10 septembre",
      "11 septembre",
      "12 septembre",
      "13 septembre",
      "14 septembre",
      "15 septembre",
      "16 septembre",
      "17 septembre",
      "18 septembre",
      "19 septembre",
      "20 septembre",
      "21 septembre",
      "22 septembre",
      "23 septembre",
      "24 septembre",
      "25 septembre",
      "26 septembre",
      "27 septembre",
      "28 septembre",
      "29 septembre",
      "30 septembre",
      "1 octobre",
      "2 octobre",
      "3 octobre",
      "4 octobre",
      "5 octobre",
      "6 octobre",
      "7 octobre",
      "8 octobre",
      "9 octobre",
      "10 octobre",
      "11 octobre",
      "12 octobre",
      "13 octobre",
      "14 octobre",
      "15 octobre",
      "16 octobre",
      "17 octobre",
      "18 octobre",
      "19 octobre",
      "20 octobre",
      "21 octobre",
      "22 octobre",
      "23 octobre",
      "24 octobre",
      "25 octobre",
      "26 octobre",
      "27 octobre",
      "28 octobre",
      "29 octobre",
      "30 octobre",
      "31 octobre",
      "1 novembre",
      "2 novembre",
      "3 novembre",
      "4 novembre",
      "5 novembre",
      "6 novembre",
      "7 novembre",
      "8 novembre",
      "9 novembre",
      "10 novembre",
      "11 novembre",
      "12 novembre",
      "13 novembre",
      "14 novembre",
      "15 novembre",
      "16 novembre",
      "17 novembre",
      "18 novembre",
      "19 novembre",
      "20 novembre",
      "21 novembre",
      "22 novembre",
      "23 novembre",
      "24 novembre",
      "25 novembre",
      "26 novembre",
      "27 novembre",
      "28 novembre",
      "29 novembre",
      "30 novembre",
      "1 d\u00e9cembre",
      "2 d\u00e9cembre",
      "3 d\u00e9cembre",
      "4 d\u00e9cembre",
      "5 d\u00e9cembre",
      "6 d\u00e9cembre",
      "7 d\u00e9cembre",
      "8 d\u00e9cembre",
      "9 d\u00e9cembre",
      "10 d\u00e9cembre",
      "11 d\u00e9cembre",
      "12 d\u00e9cembre",
      "13 d\u00e9cembre",
      "14 d\u00e9cembre",
      "15 d\u00e9cembre",
      "16 d\u00e9cembre",
      "17 d\u00e9cembre",
      "18 d\u00e9cembre",
      "19 d\u00e9cembre",
      "20 d\u00e9cembre",
      "21 d\u00e9cembre",
      "22 d\u00e9cembre",
      "23 d\u00e9cembre",
      "24 d\u00e9cembre",
      "25 d\u00e9cembre",
      "26 d\u00e9cembre",
      "27 d\u00e9cembre",
      "28 d\u00e9cembre",
      "29 d\u00e9cembre",
      "30 d\u00e9cembre",
      "31 d\u00e9cembre"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "2020",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffa6a8",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#ffa6a8",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#ffa6a8",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          47.0,
          "#ffa6a8",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          54.0,
          "#ffa6a8",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          66.0,
          "#ffa6a8",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          94.0,
          "#ffa6a8",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          184.0,
          "#ffa6a8",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          286.0,
          "#ffa6a8",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          339.0,
          "#ffa6a8",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          339.0,
          "#ffa6a8",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          378.0,
          "#ffa6a8",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          378.0,
          "#ffa6a8",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          378.0,
          "#ffa6a8",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          378.0,
          "#ffa6a8",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          378.0,
          "#ffa6a8",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          378.0,
          "#ffa6a8",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          525.0,
          "#ffa6a8",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          525.0,
          "#ffa6a8",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          578.0,
          "#ffa6a8",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          590.0,
          "#ffa6a8",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          597.0,
          "#ffa6a8",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          660.0,
          "#ffa6a8",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          717.0,
          "#ffa6a8",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          733.0,
          "#ffa6a8",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          733.0,
          "#ffa6a8",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          747.0,
          "#ffa6a8",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          819.0,
          "#ffa6a8",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          819.0,
          "#ffa6a8",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          819.0,
          "#ffa6a8",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          819.0,
          "#ffa6a8",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          819.0,
          "#ffa6a8",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          848.0,
          "#ffa6a8",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          848.0,
          "#ffa6a8",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          848.0,
          "#ffa6a8",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          848.0,
          "#ffa6a8",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          848.0,
          "#ffa6a8",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          848.0,
          "#ffa6a8",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          848.0,
          "#ffa6a8",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          924.0,
          "#ffa6a8",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          959.0,
          "#ffa6a8",
          "pt114",
          false,
          false
        ],
        [
          959.0,
          "#ffa6a8",
          "pt115",
          false,
          false
        ],
        [
          1006.0,
          "#ffa6a8",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          1006.0,
          "#ffa6a8",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          1006.0,
          "#ffa6a8",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          1006.0,
          "#ffa6a8",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          1006.0,
          "#ffa6a8",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          1006.0,
          "#ffa6a8",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          1055.0,
          "#ffa6a8",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          1071.0,
          "#ffa6a8",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          1071.0,
          "#ffa6a8",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          1071.0,
          "#ffa6a8",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          1082.0,
          "#ffa6a8",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          1227.0,
          "#ffa6a8",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          1309.0,
          "#ffa6a8",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          1326.0,
          "#ffa6a8",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          1326.0,
          "#ffa6a8",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          1326.0,
          "#ffa6a8",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          1340.0,
          "#ffa6a8",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          1340.0,
          "#ffa6a8",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          1340.0,
          "#ffa6a8",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          1430.0,
          "#ffa6a8",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          1465.0,
          "#ffa6a8",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          1473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          1473.0,
          "#ffa6a8",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          1537.0,
          "#ffa6a8",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          1594.0,
          "#ffa6a8",
          "pt140",
          false,
          false
        ],
        [
          1607.0,
          "#ffa6a8",
          "pt141",
          false,
          false
        ],
        [
          1607.0,
          "#ffa6a8",
          "pt142",
          false,
          false
        ],
        [
          1607.0,
          "#ffa6a8",
          "pt143",
          false,
          false
        ],
        [
          1607.0,
          "#ffa6a8",
          "pt144",
          false,
          false
        ],
        [
          1687.0,
          "#ffa6a8",
          "pt145",
          false,
          false
        ],
        [
          1747.0,
          "#ffa6a8",
          "pt146",
          false,
          false
        ],
        [
          1747.0,
          "#ffa6a8",
          "pt147",
          false,
          false
        ],
        [
          1747.0,
          "#ffa6a8",
          "pt148",
          false,
          false
        ],
        [
          1747.0,
          "#ffa6a8",
          "pt149",
          false,
          false
        ],
        [
          1747.0,
          "#ffa6a8",
          "pt150",
          false,
          false
        ],
        [
          1747.0,
          "#ffa6a8",
          "pt151",
          false,
          false
        ],
        [
          1747.0,
          "#ffa6a8",
          "pt152",
          false,
          false
        ],
        [
          1913.0,
          "#ffa6a8",
          "pt153",
          false,
          false
        ],
        [
          1913.0,
          "#ffa6a8",
          "pt154",
          false,
          false
        ],
        [
          1913.0,
          "#ffa6a8",
          "pt155",
          false,
          false
        ],
        [
          1913.0,
          "#ffa6a8",
          "pt156",
          false,
          false
        ],
        [
          1913.0,
          "#ffa6a8",
          "pt157",
          false,
          false
        ],
        [
          1913.0,
          "#ffa6a8",
          "pt158",
          false,
          false
        ],
        [
          1913.0,
          "#ffa6a8",
          "pt159",
          false,
          false
        ],
        [
          1953.0,
          "#ffa6a8",
          "pt160",
          false,
          false
        ],
        [
          1991.0,
          "#ffa6a8",
          "pt161",
          false,
          false
        ],
        [
          1991.0,
          "#ffa6a8",
          "pt162",
          false,
          false
        ],
        [
          1991.0,
          "#ffa6a8",
          "pt163",
          false,
          false
        ],
        [
          2008.0,
          "#ffa6a8",
          "pt164",
          false,
          false
        ],
        [
          2057.0,
          "#ffa6a8",
          "pt165",
          false,
          false
        ],
        [
          2102.0,
          "#ffa6a8",
          "pt166",
          false,
          false
        ],
        [
          2144.0,
          "#ffa6a8",
          "pt167",
          false,
          false
        ],
        [
          2185.0,
          "#ffa6a8",
          "pt168",
          false,
          false
        ],
        [
          2197.0,
          "#ffa6a8",
          "pt169",
          false,
          false
        ],
        [
          2200.0,
          "#ffa6a8",
          "pt170",
          false,
          false
        ],
        [
          2228.0,
          "#ffa6a8",
          "pt171",
          false,
          false
        ],
        [
          2228.0,
          "#ffa6a8",
          "pt172",
          false,
          false
        ],
        [
          2243.0,
          "#ffa6a8",
          "pt173",
          false,
          false
        ],
        [
          2325.0,
          "#ffa6a8",
          "pt174",
          false,
          false
        ],
        [
          2362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt175",
          false,
          false
        ],
        [
          2424.0,
          "#ffa6a8",
          "pt176",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt177",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt178",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt179",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt180",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt181",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt182",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt183",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt184",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt185",
          false,
          false
        ],
        [
          2449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt186",
          false,
          false
        ],
        [
          2459.0,
          "#ffa6a8",
          "pt187",
          false,
          false
        ],
        [
          2459.0,
          "#ffa6a8",
          "pt188",
          false,
          false
        ],
        [
          2459.0,
          "#ffa6a8",
          "pt189",
          false,
          false
        ],
        [
          2459.0,
          "#ffa6a8",
          "pt190",
          false,
          false
        ],
        [
          2465.0,
          "#ffa6a8",
          "pt191",
          false,
          false
        ],
        [
          2645.0,
          "#ffa6a8",
          "pt192",
          false,
          false
        ],
        [
          2677.0,
          "#ffa6a8",
          "pt193",
          false,
          false
        ],
        [
          2677.0,
          "#ffa6a8",
          "pt194",
          false,
          false
        ],
        [
          2762.0,
          "#ffa6a8",
          "pt195",
          false,
          false
        ],
        [
          2791.0,
          "#ffa6a8",
          "pt196",
          false,
          false
        ],
        [
          2928.0,
          "#ffa6a8",
          "pt197",
          false,
          false
        ],
        [
          2993.0,
          "#ffa6a8",
          "pt198",
          false,
          false
        ],
        [
          2993.0,
          "#ffa6a8",
          "pt199",
          false,
          false
        ],
        [
          2993.0,
          "#ffa6a8",
          "pt200",
          false,
          false
        ],
        [
          3152.0,
          "#ffa6a8",
          "pt201",
          false,
          false
        ],
        [
          3195.0,
          "#ffa6a8",
          "pt202",
          false,
          false
        ],
        [
          3281.0,
          "#ffa6a8",
          "pt203",
          false,
          false
        ],
        [
          3281.0,
          "#ffa6a8",
          "pt204",
          false,
          false
        ],
        [
          3281.0,
          "#ffa6a8",
          "pt205",
          false,
          false
        ],
        [
          3281.0,
          "#ffa6a8",
          "pt206",
          false,
          false
        ],
        [
          3281.0,
          "#ffa6a8",
          "pt207",
          false,
          false
        ],
        [
          3281.0,
          "#ffa6a8",
          "pt208",
          false,
          false
        ],
        [
          3281.0,
          "#ffa6a8",
          "pt209",
          false,
          false
        ],
        [
          3483.0,
          "#ffa6a8",
          "pt210",
          false,
          false
        ],
        [
          3579.0,
          "#ffa6a8",
          "pt211",
          false,
          false
        ],
        [
          3579.0,
          "#ffa6a8",
          "pt212",
          false,
          false
        ],
        [
          3582.0,
          "#ffa6a8",
          "pt213",
          false,
          false
        ],
        [
          3582.0,
          "#ffa6a8",
          "pt214",
          false,
          false
        ],
        [
          3702.0,
          "#ffa6a8",
          "pt215",
          false,
          false
        ],
        [
          3715.0,
          "#ffa6a8",
          "pt216",
          false,
          false
        ],
        [
          3950.0,
          "#ffa6a8",
          "pt217",
          false,
          false
        ],
        [
          4098.0,
          "#ffa6a8",
          "pt218",
          false,
          false
        ],
        [
          4249.0,
          "#ffa6a8",
          "pt219",
          false,
          false
        ],
        [
          4314.0,
          "#ffa6a8",
          "pt220",
          false,
          false
        ],
        [
          4332.0,
          "#ffa6a8",
          "pt221",
          false,
          false
        ],
        [
          4428.0,
          "#ffa6a8",
          "pt222",
          false,
          false
        ],
        [
          4499.0,
          "#ffa6a8",
          "pt223",
          false,
          false
        ],
        [
          4588.0,
          "#ffa6a8",
          "pt224",
          false,
          false
        ],
        [
          4636.0,
          "#ffa6a8",
          "pt225",
          false,
          false
        ],
        [
          4701.0,
          "#ffa6a8",
          "pt226",
          false,
          false
        ],
        [
          4813.0,
          "#ffa6a8",
          "pt227",
          false,
          false
        ],
        [
          4846.0,
          "#ffa6a8",
          "pt228",
          false,
          false
        ],
        [
          4846.0,
          "#ffa6a8",
          "pt229",
          false,
          false
        ],
        [
          5010.0,
          "#ffa6a8",
          "pt230",
          false,
          false
        ],
        [
          5018.0,
          "#ffa6a8",
          "pt231",
          false,
          false
        ],
        [
          5023.0,
          "#ffa6a8",
          "pt232",
          false,
          false
        ],
        [
          5023.0,
          "#ffa6a8",
          "pt233",
          false,
          false
        ],
        [
          5023.0,
          "#ffa6a8",
          "pt234",
          false,
          false
        ],
        [
          5023.0,
          "#ffa6a8",
          "pt235",
          false,
          false
        ],
        [
          5023.0,
          "#ffa6a8",
          "pt236",
          false,
          false
        ],
        [
          5023.0,
          "#ffa6a8",
          "pt237",
          false,
          false
        ],
        [
          5049.0,
          "#ffa6a8",
          "pt238",
          false,
          false
        ],
        [
          5049.0,
          "#ffa6a8",
          "pt239",
          false,
          false
        ],
        [
          5049.0,
          "#ffa6a8",
          "pt240",
          false,
          false
        ],
        [
          5049.0,
          "#ffa6a8",
          "pt241",
          false,
          false
        ],
        [
          5049.0,
          "#ffa6a8",
          "pt242",
          false,
          false
        ],
        [
          5194.0,
          "#ffa6a8",
          "pt243",
          false,
          false
        ],
        [
          5610.0,
          "#ffa6a8",
          "pt244",
          false,
          false
        ],
        [
          5610.0,
          "#ffa6a8",
          "pt245",
          false,
          false
        ],
        [
          5610.0,
          "#ffa6a8",
          "pt246",
          false,
          false
        ],
        [
          5610.0,
          "#ffa6a8",
          "pt247",
          false,
          false
        ],
        [
          5631.0,
          "#ffa6a8",
          "pt248",
          false,
          false
        ],
        [
          5854.0,
          "#ffa6a8",
          "pt249",
          false,
          false
        ],
        [
          5854.0,
          "#ffa6a8",
          "pt250",
          false,
          false
        ],
        [
          5858.0,
          "#ffa6a8",
          "pt251",
          false,
          false
        ],
        [
          5875.0,
          "#ffa6a8",
          "pt252",
          false,
          false
        ],
        [
          6194.0,
          "#ffa6a8",
          "pt253",
          false,
          false
        ],
        [
          6194.0,
          "#ffa6a8",
          "pt254",
          false,
          false
        ],
        [
          6194.0,
          "#ffa6a8",
          "pt255",
          false,
          false
        ],
        [
          6359.0,
          "#ffa6a8",
          "pt256",
          false,
          false
        ],
        [
          6510.0,
          "#ffa6a8",
          "pt257",
          false,
          false
        ],
        [
          6536.0,
          "#ffa6a8",
          "pt258",
          false,
          false
        ],
        [
          6536.0,
          "#ffa6a8",
          "pt259",
          false,
          false
        ],
        [
          6536.0,
          "#ffa6a8",
          "pt260",
          false,
          false
        ],
        [
          6536.0,
          "#ffa6a8",
          "pt261",
          false,
          false
        ],
        [
          6536.0,
          "#ffa6a8",
          "pt262",
          false,
          false
        ],
        [
          6536.0,
          "#ffa6a8",
          "pt263",
          false,
          false
        ],
        [
          6929.0,
          "#ffa6a8",
          "pt264",
          false,
          false
        ],
        [
          6929.0,
          "#ffa6a8",
          "pt265",
          false,
          false
        ],
        [
          6929.0,
          "#ffa6a8",
          "pt266",
          false,
          false
        ],
        [
          6929.0,
          "#ffa6a8",
          "pt267",
          false,
          false
        ],
        [
          6929.0,
          "#ffa6a8",
          "pt268",
          false,
          false
        ],
        [
          6929.0,
          "#ffa6a8",
          "pt269",
          false,
          false
        ],
        [
          6929.0,
          "#ffa6a8",
          "pt270",
          false,
          false
        ],
        [
          6977.0,
          "#ffa6a8",
          "pt271",
          false,
          false
        ],
        [
          7000.0,
          "#ffa6a8",
          "pt272",
          false,
          false
        ],
        [
          7000.0,
          "#ffa6a8",
          "pt273",
          false,
          false
        ],
        [
          7000.0,
          "#ffa6a8",
          "pt274",
          false,
          false
        ],
        [
          7000.0,
          "#ffa6a8",
          "pt275",
          false,
          false
        ],
        [
          7000.0,
          "#ffa6a8",
          "pt276",
          false,
          false
        ],
        [
          7000.0,
          "#ffa6a8",
          "pt277",
          false,
          false
        ],
        [
          7000.0,
          "#ffa6a8",
          "pt278",
          false,
          false
        ],
        [
          7000.0,
          "#ffa6a8",
          "pt279",
          false,
          false
        ],
        [
          7000.0,
          "#ffa6a8",
          "pt280",
          false,
          false
        ],
        [
          7056.0,
          "#ffa6a8",
          "pt281",
          false,
          false
        ],
        [
          7056.0,
          "#ffa6a8",
          "pt282",
          false,
          false
        ],
        [
          7056.0,
          "#ffa6a8",
          "pt283",
          false,
          false
        ],
        [
          7056.0,
          "#ffa6a8",
          "pt284",
          false,
          false
        ],
        [
          7056.0,
          "#ffa6a8",
          "pt285",
          false,
          false
        ],
        [
          7071.0,
          "#ffa6a8",
          "pt286",
          false,
          false
        ],
        [
          7071.0,
          "#ffa6a8",
          "pt287",
          false,
          false
        ],
        [
          7098.0,
          "#ffa6a8",
          "pt288",
          false,
          false
        ],
        [
          7268.0,
          "#ffa6a8",
          "pt289",
          false,
          false
        ],
        [
          7316.0,
          "#ffa6a8",
          "pt290",
          false,
          false
        ],
        [
          7416.0,
          "#ffa6a8",
          "pt291",
          false,
          false
        ],
        [
          7416.0,
          "#ffa6a8",
          "pt292",
          false,
          false
        ],
        [
          7416.0,
          "#ffa6a8",
          "pt293",
          false,
          false
        ],
        [
          7416.0,
          "#ffa6a8",
          "pt294",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt295",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt296",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt297",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt298",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt299",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt300",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt301",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt302",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt303",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt304",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt305",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt306",
          false,
          false
        ],
        [
          7449.0,
          "#ffa6a8",
          "pt307",
          false,
          false
        ],
        [
          7489.0,
          "#ffa6a8",
          "pt308",
          false,
          false
        ],
        [
          7545.0,
          "#ffa6a8",
          "pt309",
          false,
          false
        ],
        [
          7553.0,
          "#ffa6a8",
          "pt310",
          false,
          false
        ],
        [
          7697.0,
          "#ffa6a8",
          "pt311",
          false,
          false
        ],
        [
          7777.0,
          "#ffa6a8",
          "pt312",
          false,
          false
        ],
        [
          7936.0,
          "#ffa6a8",
          "pt313",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt314",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt315",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt316",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt317",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt318",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt319",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt320",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt321",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt322",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt323",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt324",
          false,
          false
        ],
        [
          8012.0,
          "#ffa6a8",
          "pt325",
          false,
          false
        ],
        [
          8055.0,
          "#ffa6a8",
          "pt326",
          false,
          false
        ],
        [
          8066.0,
          "#ffa6a8",
          "pt327",
          false,
          false
        ],
        [
          8066.0,
          "#ffa6a8",
          "pt328",
          false,
          false
        ],
        [
          8090.0,
          "#ffa6a8",
          "pt329",
          false,
          false
        ],
        [
          8149.0,
          "#ffa6a8",
          "pt330",
          false,
          false
        ],
        [
          8188.0,
          "#ffa6a8",
          "pt331",
          false,
          false
        ],
        [
          8190.0,
          "#ffa6a8",
          "pt332",
          false,
          false
        ],
        [
          8206.0,
          "#ffa6a8",
          "pt333",
          false,
          false
        ],
        [
          8206.0,
          "#ffa6a8",
          "pt334",
          false,
          false
        ],
        [
          8206.0,
          "#ffa6a8",
          "pt335",
          false,
          false
        ],
        [
          8206.0,
          "#ffa6a8",
          "pt336",
          false,
          false
        ],
        [
          8206.0,
          "#ffa6a8",
          "pt337",
          false,
          false
        ],
        [
          8206.0,
          "#ffa6a8",
          "pt338",
          false,
          false
        ],
        [
          8206.0,
          "#ffa6a8",
          "pt339",
          false,
          false
        ],
        [
          8317.0,
          "#ffa6a8",
          "pt340",
          false,
          false
        ],
        [
          8317.0,
          "#ffa6a8",
          "pt341",
          false,
          false
        ],
        [
          8344.0,
          "#ffa6a8",
          "pt342",
          false,
          false
        ],
        [
          8344.0,
          "#ffa6a8",
          "pt343",
          false,
          false
        ],
        [
          8344.0,
          "#ffa6a8",
          "pt344",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt345",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt346",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt347",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt348",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt349",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt350",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt351",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt352",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt353",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt354",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt355",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt356",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt357",
          false,
          false
        ],
        [
          8362.0,
          "#ffa6a8",
          "pt358",
          false,
          false
        ],
        [
          8384.0,
          "#ffa6a8",
          "pt359",
          false,
          false
        ],
        [
          8384.0,
          "#ffa6a8",
          "pt360",
          false,
          false
        ],
        [
          8384.0,
          "#ffa6a8",
          "pt361",
          false,
          false
        ],
        [
          8384.0,
          "#ffa6a8",
          "pt362",
          false,
          false
        ],
        [
          8417.0,
          "#ffa6a8",
          "pt363",
          false,
          false
        ],
        [
          8466.0,
          "#ffa6a8",
          "pt364",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2021",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e50909",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.0,
          "#e50909",
          "pt365",
          true,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#e50909",
          "pt366",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#e50909",
          "pt367",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#e50909",
          "pt368",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#e50909",
          "pt369",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#e50909",
          "pt370",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#e50909",
          "pt371",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#e50909",
          "pt372",
          false,
          false
        ],
        [
          113.0,
          "#e50909",
          "pt373",
          false,
          false
        ],
        [
          170.0,
          "#e50909",
          "pt374",
          false,
          false
        ],
        [
          170.0,
          "#e50909",
          "pt375",
          false,
          false
        ],
        [
          170.0,
          "#e50909",
          "pt376",
          false,
          false
        ],
        [
          170.0,
          "#e50909",
          "pt377",
          false,
          false
        ],
        [
          170.0,
          "#e50909",
          "pt378",
          false,
          false
        ],
        [
          170.0,
          "#e50909",
          "pt379",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt380",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt381",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt382",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt383",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt384",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt385",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt386",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt387",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt388",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt389",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt390",
          false,
          false
        ],
        [
          206.0,
          "#e50909",
          "pt391",
          false,
          false
        ],
        [
          223.0,
          "#e50909",
          "pt392",
          false,
          false
        ],
        [
          223.0,
          "#e50909",
          "pt393",
          false,
          false
        ],
        [
          223.0,
          "#e50909",
          "pt394",
          false,
          false
        ],
        [
          223.0,
          "#e50909",
          "pt395",
          false,
          false
        ],
        [
          223.0,
          "#e50909",
          "pt396",
          false,
          false
        ],
        [
          223.0,
          "#e50909",
          "pt397",
          false,
          false
        ],
        [
          223.0,
          "#e50909",
          "pt398",
          false,
          false
        ],
        [
          223.0,
          "#e50909",
          "pt399",
          false,
          false
        ],
        [
          236.0,
          "#e50909",
          "pt400",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt401",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt402",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt403",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt404",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt405",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt406",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt407",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt408",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt409",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt410",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt411",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt412",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt413",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt414",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt415",
          false,
          false
        ],
        [
          285.0,
          "#e50909",
          "pt416",
          false,
          false
        ],
        [
          334.0,
          "#e50909",
          "pt417",
          false,
          false
        ],
        [
          411.0,
          "#e50909",
          "pt418",
          false,
          false
        ],
        [
          411.0,
          "#e50909",
          "pt419",
          false,
          false
        ],
        [
          411.0,
          "#e50909",
          "pt420",
          false,
          false
        ],
        [
          444.0,
          "#e50909",
          "pt421",
          false,
          false
        ],
        [
          531.0,
          "#e50909",
          "pt422",
          false,
          false
        ],
        [
          531.0,
          "#e50909",
          "pt423",
          false,
          false
        ],
        [
          531.0,
          "#e50909",
          "pt424",
          false,
          false
        ],
        [
          597.0,
          "#e50909",
          "pt425",
          false,
          false
        ],
        [
          617.0,
          "#e50909",
          "pt426",
          false,
          false
        ],
        [
          631.0,
          "#e50909",
          "pt427",
          false,
          false
        ],
        [
          631.0,
          "#e50909",
          "pt428",
          false,
          false
        ],
        [
          631.0,
          "#e50909",
          "pt429",
          false,
          false
        ],
        [
          681.0,
          "#e50909",
          "pt430",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt431",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt432",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt433",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt434",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt435",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt436",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt437",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt438",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt439",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt440",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt441",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt442",
          false,
          false
        ],
        [
          796.0,
          "#e50909",
          "pt443",
          false,
          false
        ],
        [
          806.0,
          "#e50909",
          "pt444",
          false,
          false
        ],
        [
          806.0,
          "#e50909",
          "pt445",
          false,
          false
        ],
        [
          989.0,
          "#e50909",
          "pt446",
          false,
          false
        ],
        [
          1056.0,
          "#e50909",
          "pt447",
          false,
          false
        ],
        [
          1133.0,
          "#e50909",
          "pt448",
          false,
          false
        ],
        [
          1133.0,
          "#e50909",
          "pt449",
          false,
          false
        ],
        [
          1133.0,
          "#e50909",
          "pt450",
          false,
          false
        ],
        [
          1133.0,
          "#e50909",
          "pt451",
          false,
          false
        ],
        [
          1133.0,
          "#e50909",
          "pt452",
          false,
          false
        ],
        [
          1281.0,
          "#e50909",
          "pt453",
          false,
          false
        ],
        [
          1362.0,
          "#e50909",
          "pt454",
          false,
          false
        ],
        [
          1392.0,
          "#e50909",
          "pt455",
          false,
          false
        ],
        [
          1392.0,
          "#e50909",
          "pt456",
          false,
          false
        ],
        [
          1392.0,
          "#e50909",
          "pt457",
          false,
          false
        ],
        [
          1392.0,
          "#e50909",
          "pt458",
          false,
          false
        ],
        [
          1392.0,
          "#e50909",
          "pt459",
          false,
          false
        ],
        [
          1392.0,
          "#e50909",
          "pt460",
          false,
          false
        ],
        [
          1392.0,
          "#e50909",
          "pt461",
          false,
          false
        ],
        [
          1392.0,
          "#e50909",
          "pt462",
          false,
          false
        ],
        [
          1436.0,
          "#e50909",
          "pt463",
          false,
          false
        ],
        [
          1441.0,
          "#e50909",
          "pt464",
          false,
          false
        ],
        [
          1441.0,
          "#e50909",
          "pt465",
          false,
          false
        ],
        [
          1441.0,
          "#e50909",
          "pt466",
          false,
          false
        ],
        [
          1481.0,
          "#e50909",
          "pt467",
          false,
          false
        ],
        [
          1523.0,
          "#e50909",
          "pt468",
          false,
          false
        ],
        [
          1523.0,
          "#e50909",
          "pt469",
          false,
          false
        ],
        [
          1523.0,
          "#e50909",
          "pt470",
          false,
          false
        ],
        [
          1523.0,
          "#e50909",
          "pt471",
          false,
          false
        ],
        [
          1523.0,
          "#e50909",
          "pt472",
          false,
          false
        ],
        [
          1636.0,
          "#e50909",
          "pt473",
          false,
          false
        ],
        [
          1768.0,
          "#e50909",
          "pt474",
          false,
          false
        ],
        [
          1795.0,
          "#e50909",
          "pt475",
          false,
          false
        ],
        [
          1795.0,
          "#e50909",
          "pt476",
          false,
          false
        ],
        [
          1795.0,
          "#e50909",
          "pt477",
          false,
          false
        ],
        [
          1795.0,
          "#e50909",
          "pt478",
          false,
          false
        ],
        [
          1795.0,
          "#e50909",
          "pt479",
          false,
          false
        ],
        [
          1795.0,
          "#e50909",
          "pt480",
          false,
          false
        ],
        [
          1795.0,
          "#e50909",
          "pt481",
          false,
          false
        ],
        [
          2004.0,
          "#e50909",
          "pt482",
          false,
          false
        ],
        [
          2004.0,
          "#e50909",
          "pt483",
          false,
          false
        ],
        [
          2113.0,
          "#e50909",
          "pt484",
          false,
          false
        ],
        [
          2298.0,
          "#e50909",
          "pt485",
          false,
          false
        ],
        [
          2390.0,
          "#e50909",
          "pt486",
          false,
          false
        ],
        [
          2390.0,
          "#e50909",
          "pt487",
          false,
          false
        ],
        [
          2390.0,
          "#e50909",
          "pt488",
          false,
          false
        ],
        [
          2390.0,
          "#e50909",
          "pt489",
          false,
          false
        ],
        [
          2390.0,
          "#e50909",
          "pt490",
          false,
          false
        ],
        [
          2390.0,
          "#e50909",
          "pt491",
          false,
          false
        ],
        [
          2439.0,
          "#e50909",
          "pt492",
          false,
          false
        ],
        [
          2520.0,
          "#e50909",
          "pt493",
          false,
          false
        ],
        [
          2563.0,
          "#e50909",
          "pt494",
          false,
          false
        ],
        [
          2749.0,
          "#e50909",
          "pt495",
          false,
          false
        ],
        [
          2749.0,
          "#e50909",
          "pt496",
          false,
          false
        ],
        [
          2948.0,
          "#e50909",
          "pt497",
          false,
          false
        ],
        [
          2948.0,
          "#e50909",
          "pt498",
          false,
          false
        ],
        [
          3112.0,
          "#e50909",
          "pt499",
          false,
          false
        ],
        [
          3112.0,
          "#e50909",
          "pt500",
          false,
          false
        ],
        [
          3112.0,
          "#e50909",
          "pt501",
          false,
          false
        ],
        [
          3112.0,
          "#e50909",
          "pt502",
          false,
          false
        ],
        [
          3112.0,
          "#e50909",
          "pt503",
          false,
          false
        ],
        [
          3141.0,
          "#e50909",
          "pt504",
          false,
          false
        ],
        [
          3141.0,
          "#e50909",
          "pt505",
          false,
          false
        ],
        [
          3141.0,
          "#e50909",
          "pt506",
          false,
          false
        ],
        [
          3141.0,
          "#e50909",
          "pt507",
          false,
          false
        ],
        [
          3141.0,
          "#e50909",
          "pt508",
          false,
          false
        ],
        [
          3141.0,
          "#e50909",
          "pt509",
          false,
          false
        ],
        [
          3141.0,
          "#e50909",
          "pt510",
          false,
          false
        ],
        [
          3164.0,
          "#e50909",
          "pt511",
          false,
          false
        ],
        [
          3500.0,
          "#e50909",
          "pt512",
          false,
          false
        ],
        [
          3644.0,
          "#e50909",
          "pt513",
          false,
          false
        ],
        [
          3661.0,
          "#e50909",
          "pt514",
          false,
          false
        ],
        [
          3732.0,
          "#e50909",
          "pt515",
          false,
          false
        ],
        [
          3864.0,
          "#e50909",
          "pt516",
          false,
          false
        ],
        [
          4021.0,
          "#e50909",
          "pt517",
          false,
          false
        ],
        [
          4222.0,
          "#e50909",
          "pt518",
          false,
          false
        ],
        [
          4305.0,
          "#e50909",
          "pt519",
          false,
          false
        ],
        [
          4305.0,
          "#e50909",
          "pt520",
          false,
          false
        ],
        [
          4394.0,
          "#e50909",
          "pt521",
          false,
          false
        ],
        [
          4487.0,
          "#e50909",
          "pt522",
          false,
          false
        ],
        [
          4551.0,
          "#e50909",
          "pt523",
          false,
          false
        ],
        [
          4730.0,
          "#e50909",
          "pt524",
          false,
          false
        ],
        [
          4740.0,
          "#e50909",
          "pt525",
          false,
          false
        ],
        [
          4767.0,
          "#e50909",
          "pt526",
          false,
          false
        ],
        [
          4806.0,
          "#e50909",
          "pt527",
          false,
          false
        ],
        [
          4902.0,
          "#e50909",
          "pt528",
          false,
          false
        ],
        [
          5012.0,
          "#e50909",
          "pt529",
          false,
          false
        ],
        [
          5092.0,
          "#e50909",
          "pt530",
          false,
          false
        ],
        [
          5151.0,
          "#e50909",
          "pt531",
          false,
          false
        ],
        [
          5240.0,
          "#e50909",
          "pt532",
          false,
          false
        ],
        [
          5254.0,
          "#e50909",
          "pt533",
          false,
          false
        ],
        [
          5254.0,
          "#e50909",
          "pt534",
          false,
          false
        ],
        [
          5254.0,
          "#e50909",
          "pt535",
          false,
          false
        ],
        [
          5254.0,
          "#e50909",
          "pt536",
          false,
          false
        ],
        [
          5254.0,
          "#e50909",
          "pt537",
          false,
          false
        ],
        [
          5254.0,
          "#e50909",
          "pt538",
          false,
          false
        ],
        [
          5339.0,
          "#e50909",
          "pt539",
          false,
          false
        ],
        [
          5339.0,
          "#e50909",
          "pt540",
          false,
          false
        ],
        [
          5531.0,
          "#e50909",
          "pt541",
          false,
          false
        ],
        [
          5654.0,
          "#e50909",
          "pt542",
          false,
          false
        ],
        [
          5761.0,
          "#e50909",
          "pt543",
          false,
          false
        ],
        [
          5911.0,
          "#e50909",
          "pt544",
          false,
          false
        ],
        [
          5911.0,
          "#e50909",
          "pt545",
          false,
          false
        ],
        [
          5983.0,
          "#e50909",
          "pt546",
          false,
          false
        ],
        [
          6184.0,
          "#e50909",
          "pt547",
          false,
          false
        ],
        [
          6376.0,
          "#e50909",
          "pt548",
          false,
          false
        ],
        [
          6588.0,
          "#e50909",
          "pt549",
          false,
          false
        ],
        [
          6588.0,
          "#e50909",
          "pt550",
          false,
          false
        ],
        [
          6588.0,
          "#e50909",
          "pt551",
          false,
          false
        ],
        [
          6588.0,
          "#e50909",
          "pt552",
          false,
          false
        ],
        [
          6659.0,
          "#e50909",
          "pt553",
          false,
          false
        ],
        [
          6659.0,
          "#e50909",
          "pt554",
          false,
          false
        ],
        [
          6884.0,
          "#e50909",
          "pt555",
          false,
          false
        ],
        [
          7230.0,
          "#e50909",
          "pt556",
          false,
          false
        ],
        [
          7484.0,
          "#e50909",
          "pt557",
          false,
          false
        ],
        [
          7494.0,
          "#e50909",
          "pt558",
          false,
          false
        ],
        [
          7494.0,
          "#e50909",
          "pt559",
          false,
          false
        ],
        [
          7494.0,
          "#e50909",
          "pt560",
          false,
          false
        ],
        [
          7494.0,
          "#e50909",
          "pt561",
          false,
          false
        ],
        [
          7494.0,
          "#e50909",
          "pt562",
          false,
          false
        ],
        [
          7735.0,
          "#e50909",
          "pt563",
          false,
          false
        ],
        [
          8165.0,
          "#e50909",
          "pt564",
          false,
          false
        ],
        [
          8452.0,
          "#e50909",
          "pt565",
          false,
          false
        ],
        [
          8671.0,
          "#e50909",
          "pt566",
          false,
          false
        ],
        [
          8846.0,
          "#e50909",
          "pt567",
          false,
          false
        ],
        [
          8883.0,
          "#e50909",
          "pt568",
          false,
          false
        ],
        [
          8883.0,
          "#e50909",
          "pt569",
          false,
          false
        ],
        [
          9261.0,
          "#e50909",
          "pt570",
          false,
          false
        ],
        [
          9421.0,
          "#e50909",
          "pt571",
          false,
          false
        ],
        [
          9421.0,
          "#e50909",
          "pt572",
          false,
          false
        ],
        [
          9421.0,
          "#e50909",
          "pt573",
          false,
          false
        ],
        [
          9421.0,
          "#e50909",
          "pt574",
          false,
          false
        ],
        [
          9421.0,
          "#e50909",
          "pt575",
          false,
          false
        ],
        [
          9421.0,
          "#e50909",
          "pt576",
          false,
          false
        ],
        [
          9421.0,
          "#e50909",
          "pt577",
          false,
          false
        ],
        [
          9465.0,
          "#e50909",
          "pt578",
          false,
          false
        ],
        [
          9746.0,
          "#e50909",
          "pt579",
          false,
          false
        ],
        [
          10228.0,
          "#e50909",
          "pt580",
          false,
          false
        ],
        [
          10703.0,
          "#e50909",
          "pt581",
          false,
          false
        ],
        [
          10703.0,
          "#e50909",
          "pt582",
          false,
          false
        ],
        [
          10703.0,
          "#e50909",
          "pt583",
          false,
          false
        ],
        [
          10703.0,
          "#e50909",
          "pt584",
          false,
          false
        ],
        [
          10703.0,
          "#e50909",
          "pt585",
          false,
          false
        ],
        [
          10703.0,
          "#e50909",
          "pt586",
          false,
          false
        ],
        [
          10703.0,
          "#e50909",
          "pt587",
          false,
          false
        ],
        [
          11295.0,
          "#e50909",
          "pt588",
          false,
          false
        ],
        [
          11320.0,
          "#e50909",
          "pt589",
          false,
          false
        ],
        [
          11320.0,
          "#e50909",
          "pt590",
          false,
          false
        ],
        [
          11605.0,
          "#e50909",
          "pt591",
          false,
          false
        ],
        [
          11605.0,
          "#e50909",
          "pt592",
          false,
          false
        ],
        [
          11605.0,
          "#e50909",
          "pt593",
          false,
          false
        ],
        [
          11605.0,
          "#e50909",
          "pt594",
          false,
          false
        ],
        [
          11605.0,
          "#e50909",
          "pt595",
          false,
          false
        ],
        [
          11605.0,
          "#e50909",
          "pt596",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt597",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt598",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt599",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt600",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt601",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt602",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt603",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt604",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt605",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt606",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt607",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt608",
          false,
          false
        ],
        [
          12433.0,
          "#e50909",
          "pt609",
          false,
          false
        ],
        [
          13193.0,
          "#e50909",
          "pt610",
          false,
          false
        ],
        [
          13880.0,
          "#e50909",
          "pt611",
          false,
          false
        ],
        [
          14174.0,
          "#e50909",
          "pt612",
          false,
          false
        ],
        [
          14321.0,
          "#e50909",
          "pt613",
          false,
          false
        ],
        [
          14370.0,
          "#e50909",
          "pt614",
          false,
          false
        ],
        [
          14370.0,
          "#e50909",
          "pt615",
          false,
          false
        ],
        [
          14420.0,
          "#e50909",
          "pt616",
          false,
          false
        ],
        [
          14665.0,
          "#e50909",
          "pt617",
          false,
          false
        ],
        [
          14665.0,
          "#e50909",
          "pt618",
          false,
          false
        ],
        [
          14811.0,
          "#e50909",
          "pt619",
          false,
          false
        ],
        [
          14811.0,
          "#e50909",
          "pt620",
          false,
          false
        ],
        [
          15008.0,
          "#e50909",
          "pt621",
          false,
          false
        ],
        [
          15547.0,
          "#e50909",
          "pt622",
          false,
          false
        ],
        [
          15547.0,
          "#e50909",
          "pt623",
          false,
          false
        ],
        [
          15547.0,
          "#e50909",
          "pt624",
          false,
          false
        ],
        [
          15891.0,
          "#e50909",
          "pt625",
          false,
          false
        ],
        [
          16332.0,
          "#e50909",
          "pt626",
          false,
          false
        ],
        [
          16332.0,
          "#e50909",
          "pt627",
          false,
          false
        ],
        [
          16332.0,
          "#e50909",
          "pt628",
          false,
          false
        ],
        [
          16479.0,
          "#e50909",
          "pt629",
          false,
          false
        ],
        [
          16479.0,
          "#e50909",
          "pt630",
          false,
          false
        ],
        [
          16675.0,
          "#e50909",
          "pt631",
          false,
          false
        ],
        [
          16675.0,
          "#e50909",
          "pt632",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt633",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt634",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt635",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt636",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt637",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt638",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt639",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt640",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt641",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt642",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt643",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt644",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt645",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt646",
          false,
          false
        ],
        [
          17085.0,
          "#e50909",
          "pt647",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt648",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt649",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt650",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt651",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt652",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt653",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt654",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt655",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt656",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt657",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt658",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt659",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt660",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt661",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt662",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt663",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt664",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt665",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt666",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt667",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt668",
          false,
          false
        ],
        [
          18000.0,
          "#e50909",
          "pt669",
          false,
          false
        ],
        [
          19756.0,
          "#e50909",
          "pt670",
          false,
          false
        ],
        [
          19756.0,
          "#e50909",
          "pt671",
          false,
          false
        ],
        [
          20000.0,
          "#e50909",
          "pt672",
          false,
          false
        ],
        [
          21000.0,
          "#e50909",
          "pt673",
          false,
          false
        ],
        [
          21000.0,
          "#e50909",
          "pt674",
          false,
          false
        ],
        [
          21000.0,
          "#e50909",
          "pt675",
          false,
          false
        ],
        [
          21000.0,
          "#e50909",
          "pt676",
          false,
          false
        ],
        [
          21000.0,
          "#e50909",
          "pt677",
          false,
          false
        ],
        [
          21000.0,
          "#e50909",
          "pt678",
          false,
          false
        ],
        [
          21000.0,
          "#e50909",
          "pt679",
          false,
          false
        ],
        [
          22300.0,
          "#e50909",
          "pt680",
          false,
          false
        ],
        [
          22300.0,
          "#e50909",
          "pt681",
          false,
          false
        ],
        [
          22300.0,
          "#e50909",
          "pt682",
          false,
          false
        ],
        [
          22300.0,
          "#e50909",
          "pt683",
          false,
          false
        ],
        [
          22300.0,
          "#e50909",
          "pt684",
          false,
          false
        ],
        [
          23000.0,
          "#e50909",
          "pt685",
          false,
          false
        ],
        [
          23000.0,
          "#e50909",
          "pt686",
          false,
          false
        ],
        [
          23000.0,
          "#e50909",
          "pt687",
          false,
          false
        ],
        [
          24700.0,
          "#e50909",
          "pt688",
          false,
          false
        ],
        [
          24700.0,
          "#e50909",
          "pt689",
          false,
          false
        ],
        [
          25600.0,
          "#e50909",
          "pt690",
          false,
          false
        ],
        [
          25700.0,
          "#e50909",
          "pt691",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt692",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt693",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt694",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt695",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt696",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt697",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt698",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt699",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt700",
          false,
          false
        ],
        [
          26567.0,
          "#e50909",
          "pt701",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt702",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt703",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt704",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt705",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt706",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt707",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt708",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt709",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt710",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt711",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt712",
          false,
          false
        ],
        [
          26719.0,
          "#e50909",
          "pt713",
          false,
          false
        ],
        [
          27328.0,
          "#e50909",
          "pt714",
          false,
          false
        ],
        [
          27613.0,
          "#e50909",
          "pt715",
          false,
          false
        ],
        [
          27689.0,
          "#e50909",
          "pt716",
          false,
          false
        ],
        [
          27898.0,
          "#e50909",
          "pt717",
          false,
          false
        ],
        [
          27898.0,
          "#e50909",
          "pt718",
          false,
          false
        ],
        [
          27955.0,
          "#e50909",
          "pt719",
          false,
          false
        ],
        [
          28259.0,
          "#e50909",
          "pt720",
          false,
          false
        ],
        [
          28259.0,
          "#e50909",
          "pt721",
          false,
          false
        ],
        [
          28259.0,
          "#e50909",
          "pt722",
          false,
          false
        ],
        [
          28259.0,
          "#e50909",
          "pt723",
          false,
          false
        ],
        [
          28373.0,
          "#e50909",
          "pt724",
          false,
          false
        ],
        [
          28373.0,
          "#e50909",
          "pt725",
          false,
          false
        ],
        [
          28373.0,
          "#e50909",
          "pt726",
          false,
          false
        ],
        [
          28373.0,
          "#e50909",
          "pt727",
          false,
          false
        ],
        [
          28373.0,
          "#e50909",
          "pt728",
          false,
          false
        ],
        [
          28526.0,
          "#e50909",
          "pt729",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2022",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.0,
          "",
          "pt730",
          true,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "",
          "pt731",
          false,
          false
        ],
        [
          110.0,
          "",
          "pt732",
          false,
          false
        ],
        [
          110.0,
          "",
          "pt733",
          false,
          false
        ],
        [
          191.0,
          "",
          "pt734",
          false,
          false
        ],
        [
          191.0,
          "",
          "pt735",
          false,
          false
        ],
        [
          191.0,
          "",
          "pt736",
          false,
          false
        ],
        [
          191.0,
          "",
          "pt737",
          false,
          false
        ],
        [
          191.0,
          "",
          "pt738",
          false,
          false
        ],
        [
          191.0,
          "",
          "pt739",
          false,
          false
        ],
        [
          191.0,
          "",
          "pt740",
          false,
          false
        ],
        [
          191.0,
          "",
          "pt741",
          false,
          false
        ],
        [
          191.0,
          "",
          "pt742",
          false,
          false
        ],
        [
          356.0,
          "",
          "pt743",
          false,
          false
        ],
        [
          356.0,
          "",
          "pt744",
          false,
          false
        ],
        [
          821.0,
          "",
          "pt745",
          false,
          false
        ],
        [
          849.0,
          "",
          "pt746",
          false,
          false
        ],
        [
          849.0,
          "",
          "pt747",
          false,
          false
        ],
        [
          1040.0,
          "",
          "pt748",
          false,
          false
        ],
        [
          1040.0,
          "",
          "pt749",
          false,
          false
        ],
        [
          1040.0,
          "",
          "pt750",
          false,
          false
        ],
        [
          1040.0,
          "",
          "pt751",
          false,
          false
        ],
        [
          1067.0,
          "",
          "pt752",
          false,
          false
        ],
        [
          1067.0,
          "",
          "pt753",
          false,
          false
        ],
        [
          1067.0,
          "",
          "pt754",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt755",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt756",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt757",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt758",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt759",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt760",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt761",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt762",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt763",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt764",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt765",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt766",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt767",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt768",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt769",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt770",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt771",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt772",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt773",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt774",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt775",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt776",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt777",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt778",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt779",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt780",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt781",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt782",
          false,
          false
        ],
        [
          1423.0,
          "",
          "pt783",
          false,
          false
        ],
        [
          1478.0,
          "",
          "pt784",
          false,
          false
        ],
        [
          1478.0,
          "",
          "pt785",
          false,
          false
        ],
        [
          1587.0,
          "",
          "pt786",
          false,
          false
        ],
        [
          1587.0,
          "",
          "pt787",
          false,
          false
        ],
        [
          1587.0,
          "",
          "pt788",
          false,
          false
        ],
        [
          1587.0,
          "",
          "pt789",
          false,
          false
        ],
        [
          1642.0,
          "",
          "pt790",
          false,
          false
        ],
        [
          1642.0,
          "",
          "pt791",
          false,
          false
        ],
        [
          1642.0,
          "",
          "pt792",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt793",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt794",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt795",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt796",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt797",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt798",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt799",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt800",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt801",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt802",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt803",
          false,
          false
        ],
        [
          2272.0,
          "",
          "pt804",
          false,
          false
        ],
        [
          2956.0,
          "",
          "pt805",
          false,
          false
        ],
        [
          2984.0,
          "",
          "pt806",
          false,
          false
        ],
        [
          3285.0,
          "",
          "pt807",
          false,
          false
        ],
        [
          3285.0,
          "",
          "pt808",
          false,
          false
        ],
        [
          3312.0,
          "",
          "pt809",
          false,
          false
        ],
        [
          3312.0,
          "",
          "pt810",
          false,
          false
        ],
        [
          3915.0,
          "",
          "pt811",
          false,
          false
        ],
        [
          3915.0,
          "",
          "pt812",
          false,
          false
        ],
        [
          3915.0,
          "",
          "pt813",
          false,
          false
        ],
        [
          4216.0,
          "",
          "pt814",
          false,
          false
        ],
        [
          4216.0,
          "",
          "pt815",
          false,
          false
        ],
        [
          4270.0,
          "",
          "pt816",
          false,
          false
        ],
        [
          4450.0,
          "",
          "pt817",
          false,
          false
        ],
        [
          4450.0,
          "",
          "pt818",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt819",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt820",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt821",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt822",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt823",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt824",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt825",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt826",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt827",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt828",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt829",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt830",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt831",
          false,
          false
        ],
        [
          4540.0,
          "",
          "pt832",
          false,
          false
        ],
        [
          5102.0,
          "",
          "pt833",
          false,
          false
        ],
        [
          5283.0,
          "",
          "pt834",
          false,
          false
        ],
        [
          5538.0,
          "",
          "pt835",
          false,
          false
        ],
        [
          5614.0,
          "",
          "pt836",
          false,
          false
        ],
        [
          5702.0,
          "",
          "pt837",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt838",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt839",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt840",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt841",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt842",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt843",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt844",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt845",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt846",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt847",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt848",
          false,
          false
        ],
        [
          5965.0,
          "",
          "pt849",
          false,
          false
        ],
        [
          6219.0,
          "",
          "pt850",
          false,
          false
        ],
        [
          6525.0,
          "",
          "pt851",
          false,
          false
        ],
        [
          6674.0,
          "",
          "pt852",
          false,
          false
        ],
        [
          6674.0,
          "",
          "pt853",
          false,
          false
        ],
        [
          6739.0,
          "",
          "pt854",
          false,
          false
        ],
        [
          6855.0,
          "",
          "pt855",
          false,
          false
        ],
        [
          7024.0,
          "",
          "pt856",
          false,
          false
        ],
        [
          7024.0,
          "",
          "pt857",
          false,
          false
        ],
        [
          7075.0,
          "",
          "pt858",
          false,
          false
        ],
        [
          7075.0,
          "",
          "pt859",
          false,
          false
        ],
        [
          7075.0,
          "",
          "pt860",
          false,
          false
        ],
        [
          7075.0,
          "",
          "pt861",
          false,
          false
        ],
        [
          7075.0,
          "",
          "pt862",
          false,
          false
        ],
        [
          7242.0,
          "",
          "pt863",
          false,
          false
        ],
        [
          7631.0,
          "",
          "pt864",
          false,
          false
        ],
        [
          7650.0,
          "",
          "pt865",
          false,
          false
        ],
        [
          7935.0,
          "",
          "pt866",
          false,
          false
        ],
        [
          7935.0,
          "",
          "pt867",
          false,
          false
        ],
        [
          8041.0,
          "",
          "pt868",
          false,
          false
        ],
        [
          8082.0,
          "",
          "pt869",
          false,
          false
        ],
        [
          8082.0,
          "",
          "pt870",
          false,
          false
        ],
        [
          8316.0,
          "",
          "pt871",
          false,
          false
        ],
        [
          8568.0,
          "",
          "pt872",
          false,
          false
        ],
        [
          8568.0,
          "",
          "pt873",
          false,
          false
        ],
        [
          8568.0,
          "",
          "pt874",
          false,
          false
        ],
        [
          8568.0,
          "",
          "pt875",
          false,
          false
        ],
        [
          8568.0,
          "",
          "pt876",
          false,
          false
        ],
        [
          8568.0,
          "",
          "pt877",
          false,
          false
        ],
        [
          8568.0,
          "",
          "pt878",
          false,
          false
        ],
        [
          8600.0,
          "",
          "pt879",
          false,
          false
        ],
        [
          8849.0,
          "",
          "pt880",
          false,
          false
        ],
        [
          9047.0,
          "",
          "pt881",
          false,
          false
        ],
        [
          9186.0,
          "",
          "pt882",
          false,
          false
        ],
        [
          9226.0,
          "",
          "pt883",
          false,
          false
        ],
        [
          9226.0,
          "",
          "pt884",
          false,
          false
        ],
        [
          9226.0,
          "",
          "pt885",
          false,
          false
        ],
        [
          9226.0,
          "",
          "pt886",
          false,
          false
        ],
        [
          9305.0,
          "",
          "pt887",
          false,
          false
        ],
        [
          9305.0,
          "",
          "pt888",
          false,
          false
        ],
        [
          9305.0,
          "",
          "pt889",
          false,
          false
        ],
        [
          9305.0,
          "",
          "pt890",
          false,
          false
        ],
        [
          9305.0,
          "",
          "pt891",
          false,
          false
        ],
        [
          9416.0,
          "",
          "pt892",
          false,
          false
        ],
        [
          9554.0,
          "",
          "pt893",
          false,
          false
        ],
        [
          10001.0,
          "",
          "pt894",
          false,
          false
        ],
        [
          10234.0,
          "",
          "pt895",
          false,
          false
        ],
        [
          10380.0,
          "",
          "pt896",
          false,
          false
        ],
        [
          10610.0,
          "",
          "pt897",
          false,
          false
        ],
        [
          10931.0,
          "",
          "pt898",
          false,
          false
        ],
        [
          10931.0,
          "",
          "pt899",
          false,
          false
        ],
        [
          10931.0,
          "",
          "pt900",
          false,
          false
        ],
        [
          10980.0,
          "",
          "pt901",
          false,
          false
        ],
        [
          11078.0,
          "",
          "pt902",
          false,
          false
        ],
        [
          11216.0,
          "",
          "pt903",
          false,
          false
        ],
        [
          11447.0,
          "",
          "pt904",
          false,
          false
        ],
        [
          11447.0,
          "",
          "pt905",
          false,
          false
        ],
        [
          11447.0,
          "",
          "pt906",
          false,
          false
        ],
        [
          11600.0,
          "",
          "pt907",
          false,
          false
        ],
        [
          11625.0,
          "",
          "pt908",
          false,
          false
        ],
        [
          11894.0,
          "",
          "pt909",
          false,
          false
        ],
        [
          11988.0,
          "",
          "pt910",
          false,
          false
        ],
        [
          11988.0,
          "",
          "pt911",
          false,
          false
        ],
        [
          11988.0,
          "",
          "pt912",
          false,
          false
        ],
        [
          11988.0,
          "",
          "pt913",
          false,
          false
        ],
        [
          12141.0,
          "",
          "pt914",
          false,
          false
        ],
        [
          12141.0,
          "",
          "pt915",
          false,
          false
        ],
        [
          12389.0,
          "",
          "pt916",
          false,
          false
        ],
        [
          12389.0,
          "",
          "pt917",
          false,
          false
        ],
        [
          12412.0,
          "",
          "pt918",
          false,
          false
        ],
        [
          12558.0,
          "",
          "pt919",
          false,
          false
        ],
        [
          12595.0,
          "",
          "pt920",
          false,
          false
        ],
        [
          13040.0,
          "",
          "pt921",
          false,
          false
        ],
        [
          13299.0,
          "",
          "pt922",
          false,
          false
        ],
        [
          13448.0,
          "",
          "pt923",
          false,
          false
        ],
        [
          13621.0,
          "",
          "pt924",
          false,
          false
        ],
        [
          13794.0,
          "",
          "pt925",
          false,
          false
        ],
        [
          13862.0,
          "",
          "pt926",
          false,
          false
        ],
        [
          14016.0,
          "",
          "pt927",
          false,
          false
        ],
        [
          14346.0,
          "",
          "pt928",
          false,
          false
        ],
        [
          14554.0,
          "",
          "pt929",
          false,
          false
        ],
        [
          14554.0,
          "",
          "pt930",
          false,
          false
        ],
        [
          14554.0,
          "",
          "pt931",
          false,
          false
        ],
        [
          14554.0,
          "",
          "pt932",
          false,
          false
        ],
        [
          14591.0,
          "",
          "pt933",
          false,
          false
        ],
        [
          14626.0,
          "",
          "pt934",
          false,
          false
        ],
        [
          14762.0,
          "",
          "pt935",
          false,
          false
        ],
        [
          14762.0,
          "",
          "pt936",
          false,
          false
        ],
        [
          14964.0,
          "",
          "pt937",
          false,
          false
        ],
        [
          14964.0,
          "",
          "pt938",
          false,
          false
        ],
        [
          15211.0,
          "",
          "pt939",
          false,
          false
        ],
        [
          15671.0,
          "",
          "pt940",
          false,
          false
        ],
        [
          15671.0,
          "",
          "pt941",
          false,
          false
        ],
        [
          16367.0,
          "",
          "pt942",
          false,
          false
        ],
        [
          16406.0,
          "",
          "pt943",
          false,
          false
        ],
        [
          16406.0,
          "",
          "pt944",
          false,
          false
        ],
        [
          16794.0,
          "",
          "pt945",
          false,
          false
        ],
        [
          17082.0,
          "",
          "pt946",
          false,
          false
        ],
        [
          17419.0,
          "",
          "pt947",
          false,
          false
        ],
        [
          17595.0,
          "",
          "pt948",
          false,
          false
        ],
        [
          17980.0,
          "",
          "pt949",
          false,
          false
        ],
        [
          18018.0,
          "",
          "pt950",
          false,
          false
        ],
        [
          18018.0,
          "",
          "pt951",
          false,
          false
        ],
        [
          18279.0,
          "",
          "pt952",
          false,
          false
        ],
        [
          18681.0,
          "",
          "pt953",
          false,
          false
        ],
        [
          19286.0,
          "",
          "pt954",
          false,
          false
        ],
        [
          19569.0,
          "",
          "pt955",
          false,
          false
        ],
        [
          19647.0,
          "",
          "pt956",
          false,
          false
        ],
        [
          19827.0,
          "",
          "pt957",
          false,
          false
        ],
        [
          20433.0,
          "",
          "pt958",
          false,
          false
        ],
        [
          20647.0,
          "",
          "pt959",
          false,
          false
        ],
        [
          20647.0,
          "",
          "pt960",
          false,
          false
        ],
        [
          20647.0,
          "",
          "pt961",
          false,
          false
        ],
        [
          20647.0,
          "",
          "pt962",
          false,
          false
        ],
        [
          21942.0,
          "",
          "pt963",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt964",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt965",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt966",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt967",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt968",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt969",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt970",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt971",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt972",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt973",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt974",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt975",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt976",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt977",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt978",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt979",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt980",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt981",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt982",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt983",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt984",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt985",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt986",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt987",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt988",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt989",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt990",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt991",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt992",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt993",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt994",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt995",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt996",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt997",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt998",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt999",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1000",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1001",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1002",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1003",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1004",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1005",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1006",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1007",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1008",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1009",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1010",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1011",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1012",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1013",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1014",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1015",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1016",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1017",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1018",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1019",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1020",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1021",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1022",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1023",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1024",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1025",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1026",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1027",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1028",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1029",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1030",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1031",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1032",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1033",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1034",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1035",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1036",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1037",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1038",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1039",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1040",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1041",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1042",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1043",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1044",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1045",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1046",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1047",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1048",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1049",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1050",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1051",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1052",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1053",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1054",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1055",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1056",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1057",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1058",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1059",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1060",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1061",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1062",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1063",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1064",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1065",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1066",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1067",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1068",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1069",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1070",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1071",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1072",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1073",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1074",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1075",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1076",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1077",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1078",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1079",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1080",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1081",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1082",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1083",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1084",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1085",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1086",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1087",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1088",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1089",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1090",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1091",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1092",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1093",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt1094",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Côté français, la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord a recensé 533 tentatives de traversée impliquant 18 763 personnes entre le 1er janvier et le 31 juillet 2022. Elles avaient été environ 12 100 sur la même période en 2021.                 Cette « massification des départs » était déjà soulignée dans son rapport d’activité 2020 par le centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage (Cross) de Gris-Nez, qui coordonne les sauvetages en mer dans une zone de compétence allant de la frontière belge au cap d’Antifer, à quelques kilomètres au sud-ouest d’Etretat. Elle est liée à l’intensification des contrôles sur les voies de passage légales vers le Royaume-Uni, à partir du port de Calais ou par le tunnel sous la Manche. Comme le rappelait en 2021 Charlotte Kwantes, responsable de l’association Utopia 56, « tant que des voies de passage sûres ne seront pas mises en place entre l’Angleterre et la France, ou tant que ces personnes ne pourront pas être régularisées en France, (…) il y aura des morts à la frontière ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Immigration : enquête sur le réseau de « small boats » « le plus prolifique » d’Europe                   Face à l’ampleur de la situation, le gouvernement britannique n’a cessé de durcir le ton, en annonçant récemment l’expulsion de demandeurs d’asile arrivés clandestinement vers le Rwanda, pays avec lequel le Royaume-Uni a passé un accord sur ce sujet. Le premier vol qui devait convoyer 130 migrants (notamment iraniens, irakiens, albanais et syriens) vers Kigali a été annulé par une décision de la Cour européenne des droits de l’homme.             



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/08/24/19-19">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Après avoir passé une dizaine de jours ensemble à Kiev, Olga et Sasha se séparent. La première rentre à Paris, avant de partir pour l’Islande. La deuxième s’inquiète à l’approche de la fête de l’indépendance, qui a lieu le 24 août. Pour la vingt-cinquième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « Avec la fête nationale, j’ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s’intensifier »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 18h26, mis à jour hier à 18h32     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesAprès avoir passé une dizaine de jours ensemble à Kiev, Olga et Sasha se séparent. La première rentre à Paris, avant de partir pour l’Islande. La deuxième s’inquiète à l’approche de la fête de l’indépendance, qui a lieu le 24 août. Pour la vingt-cinquième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M Le magazine du Monde. Cette semaine, Olga est de retour de son séjour à Kiev puis s’envole vers l’Islande pour les vacances, tandis que Sasha ­s’inquiète à l’approche de la fête de l’indépendance.          Mardi 16 août          Olga : On est déjà mardi. J’essaie de ne pas penser au départ ni au voyage de retour. Notre nuit a été troublée par le hurlement d’une sirène qui a duré près d’une heure. Et une deuxième a retenti huit minutes après la fin de la première. C’était effrayant. Notre bouledogue aussi a eu peur. Lorsqu’il a entendu l’alarme, il a filé dans le couloir. Je me suis dit : « Il connaît les règles ! » Je suis restée avec lui. Sasha était si fatiguée qu’elle ne s’est pas levée. Elle m’a juste dit que si on entendait un sifflement strident, on avait à peu près cinq secondes. A 8 heures pile, ma sœur a ouvert ma porte et le chien est venu me réveiller avec ses petits reniflements joyeux. Il est merveilleux !           « Je me mets devant le canon d’un char. Je m’imagine à la place des gens pour qui ce trou noir a été la dernière chose qu’ils ont vue dans leur vie. » Olga          On va boire un café avec mon amie O., on discute de nos projets futurs… On espère que la guerre va bientôt finir. Puis je vais embrasser ma mamie et ma tante chez elles avant de repartir en France. A mi-chemin, une sirène retentit. Je me réfugie dans le métro et j’attends sur le quai. Elle s’arrête, je sors. Une deuxième, je redescends et, là, j’attends une heure. Je n’arrive définitivement pas à m’habituer. On passe un moment joyeux et nostalgique autour d’un déjeuner. Je vois que ma grand-mère est triste. Comme moi. Elles vont me manquer, les femmes de ma famille ! C’est dur de partir. Elle m’emmène au bus et me fait un signe de la main. Cette petite dame toute mince, humble, c’est notre pilier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antiaériennes : « C’est le son de la mort et du danger »                 Je rentre en métro par la ligne qu’on prenait souvent avec Sasha lorsqu’on allait à l’école. Je vois le Dniepr et défilent dans ma tête des images qui me sont chères. Je descends à la station Teatralna, dans le centre-ville, je longe Krechtchatyk, la principale avenue de Kyiv [Kiev en ukrainien]. Il y a du monde dans les bars, les gens profitent de la fraîcheur du soir. Il est 20 h 30. J’arrive sur la place Mykhaïlivska, devant la cathédrale aux dômes d’or. J’y ai chanté avec ma chorale… peut-être quinze ou vingt fois. La place s’est transformée en lieu de deuil. Des armes et des véhicules militaires russes ramassés à Irpine et à Boutcha y sont exposés. Ça sent le métal brûlé et rouillé. J’ai envie de vomir. Je me mets devant le canon d’un char. Je m’imagine à la place des gens pour qui ce trou noir a été la dernière chose qu’ils ont vue dans leur vie. Je rentre sous la pluie avec de sombres pensées. Je retrouve Sasha, ça me rend heureuse. On déguste le vin blanc que je lui ai envoyé par la poste avant d’arriver. On discute pendant très longtemps.        Il vous reste 75.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/23/guerre-en-ukraine-avec-la-fete-nationale-j-ai-vraiment-peur-tout-le-monde-parle-de-bombardements-qui-pourraient-s-intensifier_6138796_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la f\u00eate nationale, j\u2019ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s\u2019intensifier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-23T18:26:51+02:00","datePublished":"2022-08-23T18:26:51+02:00","dateModified":"2022-08-23T18:32:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une dizaine de jours ensemble \u00e0 Kiev, Olga et Sasha se s\u00e9parent. La premi\u00e8re rentre \u00e0 Paris, avant de partir pour l\u2019Islande. La deuxi\u00e8me s\u2019inqui\u00e8te \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui a lieu le 24 ao\u00fbt. Pour la vingt-cinqui\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/302/0/709/354/1342/671/60/0/55318fe_215301-3285693.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/24/19-20">
<filnamedate="20220824"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220824"><AAMMJJHH="2022082419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les principaux Etats soutenant l’Ukraine étaient réunis mardi par vidéo dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crimée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture « Et la terre s’ouvrit une dernière fois », sur France 3 : à Sobibor, le mémorial de la discorde                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Memories », « Leila et ses frères », « Les Volets verts »… Les films à voir au cinéma cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Inde, le Brahmapoutre engloutit peu à peu une île de 200 000 habitants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Ukraine : les dirigeants occidentaux rejettent par avance les référendums d’annexion que la Russie veut organiser      Les principaux Etats soutenant l’Ukraine étaient réunis mardi par vidéo dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crimée.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les dirigeants occidentaux ont mis en garde, mardi 23 août, la Russie contre toute annexion du territoire ukrainien et apporté une nouvelle fois leur soutien à Kiev, confronté depuis six mois à une invasion des forces de Moscou.            Ils étaient réunis par vidéo dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crimée, un format qui rassemble les principaux Etats soutenant l’Ukraine et qui avait été créé par Kiev avant la guerre lancée le 24 février.            Alors que des responsables prorusses dans les territoires occupés ont évoqué l’idée d’un référendum de rattachement à la Russie, comme en Crimée en 2014, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a martelé « qu’aucun simulacre de référendum ou d’autres tentatives de modifier le statut de certaines parties du territoire ukrainien ne sera reconnu ». M. Scholz a déclaré :            Nous condamnons la Russie. Nous ne reconnaîtrons jamais aucune tentative de changer le statut de quelque partie de l’Ukraine que ce soit.            Dénonçant « l’agression aucunement provoquée de l’Ukraine par la Russie », il a promis de poursuivre les sanctions contre Moscou et d’envoyer une nouvelle aide militaire à Kiev incluant des systèmes de défense antiaérienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   La détermination des Européens « n’a pas changé »            De son côté, le président français, Emmanuel Macron, a appelé la communauté internationale à n’avoir « aucune faiblesse, aucun esprit de compromission » face à la Russie, appelant une nouvelle fois Moscou « à cesser les hostilités, à retirer ses troupes de l’intégralité du sol ukrainien et à faire le choix de la diplomatie pour rebâtir la paix ».                 Les Européens sont prêts à soutenir le « combat » de l’Ukraine « dans la durée », a-t-il ajouté à l’attention du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « La France et l’Union européenne, avec nombre d’alliés et d’amis de l’Ukraine, font le nécessaire pour soutenir votre combat », a-t-il dit. « Notre détermination n’a pas changé et nous sommes prêts à maintenir cet effort dans la durée », a-t-il insisté.            Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a, lui, estimé que le président russe, Vladimir Poutine, « veut faire à toute l’Ukraine ce qu’il a fait à la Crimée », péninsule annexée en 2014 par Moscou après une intervention de ses forces spéciales et un référendum de rattachement dénoncé par Kiev et par les dirigeants occidentaux. M. Johnson a poursuivi :            Nous ne pouvons permettre que les frontières ne soient modifiées par la force des armes. Nous ne reconnaîtrons jamais l’annexion par la Russie du territoire de l’Ukraine.            M. Johnson, tout comme son homologue canadien, Justin Trudeau, a promis de poursuivre les aides à Kiev et la politique de sanctions visant Moscou jusqu’à ce que « la Russie mette fin à la guerre et retire ses troupes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »                                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 25 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Foisonnant Art nouveau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/les-dirigeants-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138794_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: les dirigeants occidentaux rejettent par avance les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion que la Russie veut organiser","dateCreated":"2022-08-23T18:00:47+02:00","datePublished":"2022-08-23T18:00:47+02:00","dateModified":"2022-08-23T18:36:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les principaux Etats soutenant l\u2019Ukraine \u00e9taient r\u00e9unis mardi par vid\u00e9o dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crim\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/562/0/6750/3375/1342/671/60/0/0e29714_5993810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
