<FILE-date="2022/04/06/19">

<article-nb="2022/04/06/19-1">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Alors que la Lituanie a annoncé qu’elle ne consommerait désormais plus de gaz naturel provenant de Russie, ses voisins estonien et letton, ainsi que la Finlande se démènent pour y parvenir le plus rapidement possible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Lituanie             Les pays baltes cherchent à se sevrer du gaz russe      Alors que la Lituanie a annoncé qu’elle ne consommerait désormais plus de gaz naturel provenant de Russie, ses voisins estonien et letton, ainsi que la Finlande se démènent pour y parvenir le plus rapidement possible.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est une proclamation d’indépendance un peu particulière à laquelle s’est livrée la Lituanie, ces derniers jours : celle d’un pays qui, il y a moins de dix ans encore, était totalement dépendant du gaz naturel russe, et qui vient de décider, en quelques semaines, de fermer définitivement le robinet. « Plus une molécule de gaz russe n’entrera dans le système gazier lituanien », a ainsi annoncé le ministre de l’énergie, Dainius Kreivys, samedi 2 avril, sur Twitter, tandis que la première ministre, Ingrida Simonyte, confirmait le lendemain que son pays ne « consommerait plus 1 mètre cube de gaz russe toxique ».          Si la Lituanie peut se passer de gaz russe, « c’est parce qu’elle a fait ses devoirs », explique Romas Svedas. Enseignant au Centre d’études européennes de l’université de Vilnius, cet ancien diplomate était vice-ministre de l’énergie entre 2009 et 2011. A l’époque, le petit Etat balte avait dû fermer son unique centrale nucléaire d’Ignalina, qui ne répondait plus aux critères de sécurité et dont l’arrêt était une des conditions imposées par Bruxelles pour l’adhésion du pays à l’Union européenne (UE). « Nous nous sommes retrouvés dépendants à plus de 80 % de la Russie pour notre fourniture d’énergie », relève M. Svedas. La totalité du gaz naturel consommé en Lituanie venait alors du voisin russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le gaz russe continue d’alimenter les pays européens                 En 2021, 62 % du gaz consommé en Lituanie, en Estonie, en Lettonie et en Finlande est arrivé à Klaipeda, la majeure partie provenant des Etats-Unis. Selon l’opérateur Klaipedos Nafta, la décision de ne plus accepter de gaz russe ne va pas avoir d’impact sur les livraisons : « Trois larges cargaisons de gaz naturel liquéfié atteindront le terminal chaque mois, ce qui devrait être suffisant pour tous les clients. »          « Parce que nous savons de quoi le Kremlin est capable et que nous ne voulions pas être à sa merci, nous avons décidé d’investir le plus rapidement possible dans notre indépendance énergétique », ajoute-t-il. En 2015, un terminal flottant d’importation de gaz naturel liquéfié, baptisé symboliquement « Indépendance », est mis en service dans le port de Klaipeda. Il peut recevoir jusqu’à 4 milliards de mètres cubes de gaz, soit près du double de la consommation du pays de 2,8 millions d’habitants.          Connexions encore limitées avec le reste de l’Europe          Si le sevrage de la Lituanie est désormais une réalité, ce n’est pas encore le cas pour ses voisins, même si Uldis Baris, le directeur général de Conexus Baltic Grid, opérateur letton de transport et de stockage de gaz naturel, s’est félicité, le 2 avril, que l’Estonie et la Lettonie puissent également faire une croix sur le gaz russe. Ce qui est vrai pour le moment, puisque les deux Etats se fournissent auprès de la Lituanie et de l’immense site de stockage souterrain d’Incukalns en Lettonie, qui lui non plus n’accepte plus de gaz naturel provenant de Russie. Sauf que, dans ce cas précis, la suspension des importations n’est que temporaire et due « au prix historiquement haut du gaz naturel en avril », comme l’a rappelé le fournisseur Latvijas Gaze, contrôlé à plus de 50 % par des entreprises russes (dont Gazprom).        Il vous reste 33.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/06/les-pays-baltes-cherchent-a-se-sevrer-du-gaz-russe_6120913_3234.html"},"headline":"Les pays baltes cherchent \u00e0 se sevrer du gaz russe","dateCreated":"2022-04-06T18:13:04+02:00","datePublished":"2022-04-06T18:13:04+02:00","dateModified":"2022-04-06T18:13:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Lituanie"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Finlande","Estonie","Lettonie","Lituanie","\u00c9conomie"],"description":"Alors que la Lituanie a annonc\u00e9 qu\u2019elle ne consommerait d\u00e9sormais plus de gaz naturel provenant de Russie, ses voisins estonien et letton, ainsi que la Finlande se d\u00e9m\u00e8nent pour y parvenir le plus rapidement possible.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/817/0/6720/3360/1342/671/60/0/2077b2a_1649253451138-port-de-klaipeda-lituanie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lituanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lituanie/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-2">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Huit des douze candidats ont pris position pour désengager la France de l’Alliance atlantique, au motif qu’elle serait inféodée aux intérêts américains. Une analyse erronée, qui s’appuie sur une mauvaise connaissance du fonctionnement de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        OTAN             Défense, indépendance, commandement : les erreurs des candidats à la présidentielle sur la France dans l’OTAN      Huit des douze candidats ont pris position pour désengager la France de l’Alliance atlantique, au motif qu’elle serait inféodée aux intérêts américains. Une analyse erronée, qui s’appuie sur une mauvaise connaissance du fonctionnement de l’OTAN.          Par Gary Dagorn         Publié aujourd’hui à 17h19, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Sommet extraordinaire des chefs d’Etat et de gouvernement des pays membres de l’OTAN au siège de l’organisation à Bruxelles, Belgique, jeudi 24 mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Huit des douze candidats à la présidentielle plaident pour un désengagement du pays de l’Alliance atlantique. Les candidats de gauche radicale (Poutou, Arthaud, Roussel et Mélenchon) sont les plus critiques vis-à-vis de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN) et en promeuvent la sortie complète, tout comme Jean Lassalle. Les candidats d’extrême droite (Le Pen, Zemmour et Dupont-Aignan) souhaitent quant à eux quitter le commandement militaire intégré de l’organisation.            Les projets politiques que traduisent ces positions ne sont évidemment pas tous les mêmes. Les candidats d’extrême droite sont traditionnellement hostiles aux organisations supranationales et ont affiché de longue date un soutien continu au régime nationaliste de Vladimir Poutine, tandis que les candidats de gauche radicale sont plus généralement en faveur d’un ordre altermondialiste. Tous ont en commun, en revanche, de voir l’OTAN comme une organisation dominée par les seuls Etats-Unis, qui s’en serviraient comme d’un outil au service de leurs intérêts. Dans cette logique, la sortie de l’OTAN ou de son commandement intégré est perçue comme la seule issue pour rendre la France réellement indépendante. Mais cette analyse se fonde sur des exagérations de l’influence américaine et sur une mauvaise compréhension du fonctionnement réel de l’OTAN.                             Lire aussi :  Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen et Fabien Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine                   Les erreurs sur la clause de défense collective            Nous sortirons du commandement intégré de l’OTAN, afin de ne plus être entraînés dans des conflits qui ne sont pas les nôtres.            Marine Le Pen, meeting de Reims, 5 février 2022            [A propos de l’emploi du mot « annexion »] Bien-sûr, ce sont des mots qui sont forts, la preuve, c’est que vous ferez la guerre, jeune homme, si jamais les Etats-Unis d’Amérique ont décidé de se taper avec les Russes.            Jean-Luc Mélenchon, Hugo Décrypte, 13 mars 2022                Pourquoi c’est trompeur            L’obligation de soutenir tout autre membre de l’Alliance atlantique est une des principales critiques de certains candidats à l’élection présidentielle, qui y voient le risque d’être entraîné dans les conflits des autres. Cette conclusion est pourtant hautement contestable tant elle se fonde sur une lecture pour le moins légère du texte fondateur de l’OTAN.              Signé le 4 avril 1949 dans la capitale fédérale étasunienne par douze pays (Etats-Unis, Canada et dix pays d’Europe occidentale), le traité de Washington établit une coopération et une solidarité militaire étroites entre ses membres. L’article 5, le plus important, indique qu’une attaque armée contre le territoire européen ou américain de l’un de ses membres est considérée comme une attaque contre tous les membres de l’alliance. En conséquence, en cas d’attaque, chaque membre « assistera la partie ou les parties ainsi attaquées en prenant aussitôt (…) telle action qu’elle jugera nécessaire, y compris l’emploi de la force armée ». C’est cet article, dit de « défense collective », qui est à la fois au cœur de l’alliance et de ses critiques. En réalité, ce principe de solidarité ne contraint pas la France à devenir une cobelligérante des conflits armés menés ou subis par les autres membres de l’OTAN, car il n’oblige pas ses membres à une réponse militaire, mais à une assistance.             Chaque pays conserve la souveraineté de choisir de quelle manière il envisage d’aider les parties attaquées            Le langage utilisé est suffisamment vague pour que chaque pays conserve la souveraineté de choisir de quelle manière il envisage d’aider la ou les parties attaquées. Il n’existe, de même, aucun caractère automatique à l’application de cet article 5, ni même à son « activation » par la partie attaquée, laquelle doit réunir l’alliance dans le conseil de l’Atlantique Nord et solliciter l’aide de ses alliés. « Un pays attaqué n’est pas obligé de faire appel à l’OTAN. Il n’y a pas d’automatisme. Lorsque l’article 5 est activé, les pays membres se réunissent au sein du conseil de l’Atlantique Nord et décident par consensus de la réponse, qui peut être un soutien logistique, du partage de renseignements ou de livraisons d’armes conventionnelles. Il n’y a pas forcément de réponse armée », explique Amélie Zima, chercheuse au Centre Thucydide (université Panthéon-Assas) et à l’Institut de recherche stratégique de l’Ecole militaire (IRSEM), jointe par Le Monde.            Cet article 5 n’a été utilisé qu’une seule fois dans l’histoire de l’organisation, par les Etats-Unis au lendemain des attentats du 11 septembre 2001, et n’a entraîné… aucune réponse officielle de l’OTAN et de ses membres, car les Américains n’ont pas souhaité impliquer l’alliance dans leur réponse militaire.              Ainsi, l’opération militaire américaine commencée en octobre 2001 et destinée à neutraliser le régime taliban accusé d’avoir soutenu et hébergé Oussama Ben Laden et Al-Qaida n’a impliqué que des forces américaines et britanniques, dans le cadre d’un partenariat bilatéral entre les deux pays. Plus tard, en décembre 2001, lorsque la coalition internationale, la FIAS (force d’intervention d’assistance et de sécurité), s’est engagée dans le maintien de l’ordre en Afghanistan, la résolution de l’ONU a placé cette force sous l’égide de l’OTAN, mais l’organisation restera dans les faits peu impliquée, jusqu’en 2003 où on lui confiera son commandement effectif.            La décision de la France de participer au maintien de l’ordre en Afghanistan n’a pas été contrainte ou guidée par son appartenance à l’OTAN mais par ses alliances historiques et la décision politique d’y participer.            De même que l’appartenance française à l’OTAN n’a pas forcé Jacques Chirac à participer à la coalition menée par le gouvernement de George W. Bush en Irak. L’intervention militaire en Libye au printemps 2011 est une autre illustration du primat du politique : la France y a participé en raison du volontarisme de Nicolas Sarkozy, mais de nombreux pays de l’OTAN se sont abstenus de le faire, dont l’Allemagne, qui est pourtant un membre central. Sa tradition politique de non-intervention n’a pourtant pas posé de problème à l’OTAN et n’a pas affaibli sa position au sein de l’alliance.            Les exagérations sur le commandement intégré            Ce qu’ils ont dit :            La participation de la France au commandement militaire intégré de cette organisation est incompatible avec son statut de puissance souveraine, son indépendance diplomatique et militaire et la libre définition de l’usage de sa force de frappe nucléaire.            Marine Le Pen, programme de défense, p. 10            Sortir du commandement militaire intégré de l’OTAN pour retrouver une voix indépendante tout en demeurant dans l’Alliance atlantique.            Eric Zemmour, programme international, p. 2                Pourquoi c’est faux            La sortie de ce commandement, proposée par Marine Le Pen, Eric Zemmour ou Nicolas Dupont-Aignan en référence à la décision de Charles de Gaulle d’en sortir en 1966 illustre à quel point ces candidats exagèrent son influence ou lui prêtent une symbolique dépassant ses fonctions réelles.              Concrètement, ce commandement intégré – que la France a réintégré en 2007 – est un état-major installé à Mons, en Belgique. Il réunit des officiers supérieurs qui travaillent à déterminer les normes d’interopérabilité des armées et les stratégies de l’alliance. Mais un retrait de ce commandement ne changerait pas grand-chose. « On enlèverait des officiers de Shape [le quartier général de l’alliance], à Mons en Belgique, on se retirerait d’un certain nombre de groupes de travail de l’OTAN, et concrètement… c’est tout. (…) Il n’y a pas de lien entre la participation au commandement intégré et le choix politique d’une nation de s’engager dans un conflit ou non », résumait mi-mars Olivier Schmitt, directeur de recherche à l’Institut des hautes études de défense nationale (IHEDN), interrogé dans le podcast de l’IRSEM, « Le Collimateur » ».            L’absence de la France du commandement intégré de l’OTAN ne l’a pas empêchée de participer à l’intervention militaire au Kosovo en 1999. Elle ne l’a pas non plus empêchée de retirer ses effectifs d’Afghanistan en 2012, bien avant le reste de la coalition. Ni d’ailleurs de refuser en 2016 de participer, malgré son statut de grande puissance militaire, à l’envoi de troupes sur le flanc oriental de l’OTAN après l’annexion russe de la Crimée ukrainienne et son soutien aux séparatistes du Donbass en 2014.            Ces candidats se revendiquent de l’héritage de De Gaulle qui, en retirant la France du commandement intégré en 1966, se serait tenu « à égale distance » des Russes et des Américains, rejetant le jeu des « blocs » afin d’asseoir la France comme un pays indépendant et « non aligné ». Une analyse erronée, qui fait fi du contexte politique de l’époque. De Gaulle avait alors proposé de former un « triumvirat » informel avec les Etats-Unis et le Royaume-Uni afin de prendre les grandes décisions, et avait réclamé le commandement du sud de l’OTAN à Naples. Deux requêtes auxquelles les Etats-Unis se sont opposés à l’époque, et qui ont motivé en partie la décision du président français (voir l’analyse de l’historien Maurice Vaïsse pour approfondir).            Les fantasmes sur l’hégémonie américaine dans l’OTAN            Ce qu’ils ont dit :            Ni soumission aux Etats-Unis, ni asservissement à la Russie, la France doit redevenir une puissance indépendante.            Eric Zemmour, programme international, p. 2            La trahison anglo-saxonne à propos du contrat des sous-marins illustre le danger pour la France d’être encapsulée dans un organisme inféodé aux intérêts américains.            Nicolas Dupont-Aignan, programme de défense, p. 11            Une fois que vous êtes là-dedans, vous ne décidez plus de rien.            Jean-Luc Mélenchon, Hugo Décrypte, 13 mars 2022                Pourquoi c’est faux            Il existe un point commun à toutes ces critiques de l’OTAN : la critique de l’hégémonie américaine, nourrie notamment par l’intervention américaine illégale en Irak en 2003, fondée sur des mensonges d’Etat qui a durablement entaché la crédibilité et l’image du « gendarme » américain.              Mais si les Etats-Unis sont bien le pays le plus puissant militairement de l’OTAN, cela n’en fait pas pour autant une alliance où ils auraient tous les pouvoirs. « Il existe un équilibre des forces dans la structure otanienne », souligne Amélie Zima. Les grands postes de décision de l’alliance sont répartis entre les grandes puissances :            le secrétaire général de l’OTAN est toujours un Européen ;le Saceur, commandant suprême des alliés en Europe, est par tradition un Américain ;le DSACEUR, adjoint au commandant suprême en Europe, est toujours un Européen (traditionnellement un Britannique ou un Allemand) ;le président du comité militaire est un poste ouvert mais depuis longtemps donné à un Européen.            Surtout, les décisions du conseil de l’Atlantique Nord sont collégiales. « Il n’y a pas de vote au sein du conseil de l’Atlantique Nord, les décisions sont prises lorsqu’un consensus se dégage, ça permet d’afficher une unité de l’alliance de l’extérieur », estime Amélie Zima. « Il existe néanmoins des groupes informels au sein de l’OTAN, comme le QUAD [Etats-Unis, France, Allemagne, Royaume-Uni], ou le Bucarest Nine [groupe de pays d’Europe centrale]. Chaque Etat participe aussi selon ses capacités et ses spécificités. »            Par le poids économique et militaire de ses membres, le QUAD a évidemment une grande influence dans le processus de décision, ce qui donne à la France une position privilégiée dans l’alliance. Position qu’elle n’a pas voulu partager, puisque lorsque Barack Obama a souhaité ouvrir ce groupe informel à d’autres pays, la France s’y est opposée. La fabrication du consensus au conseil de l’Atlantique Nord ne suffit néanmoins pas à garantir la domination de ces quatre pays, puisqu’il peut arriver qu’ils soient mis en minorité. C’est ce qu’il s’est passé au sommet de Bucarest en 2008, lorsque la France et l’Allemagne ont opposé leur véto à la proposition américaine d’inviter à court terme l’Ukraine et la Géorgie dans l’alliance (l’adhésion de nouveaux pays nécessitant l’unanimité des membres).              Une sortie de la France de l’OTAN endommagerait durablement la crédibilité française sur la scène internationale. D’autant que celle-ci dispose d’une position privilégiée, négociée par Nicolas Sarkozy en 2009 lors du retour du pays dans le commandement intégré. Ce retour ne s’est pas fait sans conditions, puisque le pays a gagné « une liberté d’appréciation totale sur la participation aux missions de l’OTAN et ne participe pas au groupe des plans nucléaires », indique Amélie Zima, une position dont elle est la seule à jouir. Elle a de plus obtenu le « commandement allié transformation », un des deux grands commandements de l’OTAN situé dans le grand port militaire de Norfolk, aux Etats-Unis.            « Ce n’est pas le fait d’être dans l’OTAN qui l’empêche d’être une médiatrice », analyse Amélie Zima. « Cela révèle une profonde méconnaissance de l’organisation. Ça n’est pas une alliance coercitive. »            Interrogé par « Le Collimateur » mi-mars sur la perception qu’ont les élites russes de l’OTAN, Olivier Schmitt parlait d’une « forme d’incompréhension ».            Elles sont sincèrement persuadées que l’OTAN fonctionne comme le pacte de Varsovie, c’est-à-dire qu’il y a une puissance, en l’occurrence les Etats-Unis, qui déciderait de ce qui se passe et qui l’imposerait aux autres. Et ils ont donc tendance à projeter ce fonctionnement du pacte de Varsovie sur l’OTAN sans forcément comprendre que les Etats membres qui souhaitent la rejoindre le font parce qu’il s’agit d’une alliance qui facilite le compromis, c’est-à-dire que les Etats-Unis sont la puissance dominante, mais les alliés ont une voix au chapitre.            Le constat vaut aussi assurément pour une partie de l’échiquier politique français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’OTAN, épine dans le pied de Le Pen et Zemmour                        Gary Dagorn           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tour & détours  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/06/defense-independance-commandement-les-erreurs-des-candidats-a-la-presidentielle-sur-la-france-dans-l-otan_6120901_4355770.html"},"headline":"D\u00e9fense, ind\u00e9pendance, commandement\u00a0: les erreurs des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur la France dans l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-04-06T17:19:23+02:00","datePublished":"2022-04-06T17:19:23+02:00","dateModified":"2022-04-06T18:29:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","OTAN"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","OTAN","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Huit des douze candidats ont pris position pour d\u00e9sengager la France de l\u2019Alliance atlantique, au motif qu\u2019elle serait inf\u00e9od\u00e9e aux int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains. Une analyse erron\u00e9e, qui s\u2019appuie sur une mauvaise connaissance du fonctionnement de l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Person","name":"Gary Dagorn"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/488/0/3600/1800/1342/671/60/0/3b7d46f_1648122729824-sommet-otan-20220324-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/06/19-3">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Fragments de campagne | Installé à deux pas du Parlement européen et de la Cour européenne des droits de l’homme, un établissement trilingue accueille un millier d’enfants, de la maternelle au lycée. Un cursus destiné en priorité aux enfants du personnel européen, qui voudrait s’ouvrir davantage.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          GUILLAUME CHAUVIN/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »          A Strasbourg, à l’école de l’Europe   Par Violaine Morin (Strasbourg, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageFragments de campagne | Installé à deux pas du Parlement européen et de la Cour européenne des droits de l’homme, un établissement trilingue accueille un millier d’enfants, de la maternelle au lycée. Un cursus destiné en priorité aux enfants du personnel européen, qui voudrait s’ouvrir davantage.         Ne leur dites pas que l’Union européenne (UE) est pour beaucoup un concept « vague », dont une partie des Français ne comprend pas bien l’utilité et encore moins le fonctionnement. A l’école européenne de Strasbourg, un établissement fondé en 2008 à destination du personnel européen et international de la ville, les lycéens connaissent – chose rare – la différence entre « le Conseil » et « la Commission ». Ils savent aussi – chose encore plus rare – que le Conseil de l’Europe n’est pas une institution de l’UE.          Ces élèves-là sont le rêve de tous les professeurs d’histoire. La majorité de ceux que nous avons rencontrés envisage d’ailleurs des études de sciences politiques après le bac. Certains vont tenter d’entrer dans les instituts d’études politiques et à Sciences Po Paris, mais la plupart veulent s’installer aux Pays-Bas, en Espagne ou en Italie. « C’est pratique, avec le baccalauréat européen, on n’a pas besoin de demander d’équivalence de diplôme », explique Clara, lundi 4 avril, en terminale dans l’établissement.                             Lise, 18 ans, en terminale à l’école européenne de Strasbourg, le 4 avril 2022.  GUILLAUME CHAUVIN/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Clara, Raphaël, Anselme, Lise, Ianut, Carla et leurs camarades ne passeront pas le même bac que les autres élèves du territoire français. Leur diplôme est européen et sanctionne douze années d’un cursus européen dispensé dans trois langues au choix dès la maternelle (français, anglais ou allemand). « Les programmes décidés à Bruxelles sont le fruit d’un consensus entre les ministres de l’éducation des Vingt-Sept », détaille Olivier Tedde, le proviseur de cet établissement de 1 000 élèves. Une plus grande diversité dans l’approche pédagogique et un programme d’histoire moins centré sur la France figurent parmi les différences avec le programme dicté par le ministère de l’éducation nationale. Ce dernier rémunère néanmoins les enseignants de cette école publique, recrutés sur profil.          L’autre différence réside, bien sûr, dans la présence des actions européennes pour les élèves du secondaire, que l’on appelle « heures européennes » dans le primaire : des activités de sensibilisation aux institutions et aux valeurs de l’Europe, qui occupent chaque semaine les élèves de tous âges.          Pour eux, l’appartenance européenne est tout sauf abstraite. D’abord parce qu’ils évoluent au cœur du quartier européen de Strasbourg – avec une vue imprenable, depuis la cour de récréation, sur le Parlement européen et la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), située au bout de la rue. « Nous organisons régulièrement des visites et des échanges avec du personnel politique au cœur des institutions », indique Alain Fassiaux, professeur d’histoire-géographie qui coordonne les actions européennes pour les élèves du secondaire. « Je ne sais pas si nous sommes au cœur de l’Europe heureuse, mais en tout cas au cœur d’une Europe qui existe, remarque l’enseignant. Outre la présence physique des institutions, beaucoup d’enfants ont un parent qui y travaille, ce qui rend leur existence très concrète pour eux. »        Il vous reste 64.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/06/a-strasbourg-a-l-ecole-de-l-europe_6120890_6059010.html"},"headline":"A Strasbourg, \u00e0 l\u2019\u00e9cole de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-04-06T15:30:11+02:00","datePublished":"2022-04-06T15:30:11+02:00","dateModified":"2022-04-06T15:30:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Fragments de campagne","International","Europe","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Fragments de campagne | Install\u00e9 \u00e0 deux pas du Parlement europ\u00e9en et de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, un \u00e9tablissement trilingue accueille un millier d\u2019enfants, de la maternelle au lyc\u00e9e. Un cursus destin\u00e9 en priorit\u00e9 aux enfants du personnel europ\u00e9en, qui voudrait s\u2019ouvrir davantage.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin","description":"Strasbourg, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/1004/0/5976/2988/1342/671/60/0/b3d4091_1649229011545-000-monde-ecole-europeenne-chauvin-prioritaire-hd-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-4">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Michel Duclos, ancien ambassadeur français, a répondu, dans un tchat, à vos questions concernant le rôle de la diplomatie dans le conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « La diplomatie de manière générale n’existe pas en dehors du rapport de force »      Michel Duclos, ancien ambassadeur français, a répondu, dans un tchat, à vos questions concernant le rôle de la diplomatie dans le conflit en Ukraine.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h21, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Intervention du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies, à New York, le 5 avril 2022.  TIMOTHY A. CLARY / AFP                 En quarante-huit heures, près de deux cents diplomates russes ont été expulsés d’Europe. Après l’Allemagne, la France et la Lituanie, l’Italie, l’Espagne, le Danemark et la Slovénie ont, à leur tour, expulsé, mardi 5 avril, des diplomates russes, marquant une nouvelle dégradation des relations avec Moscou.            Michel Duclos, ancien ambassadeur français, a répondu à vos questions concernant le rôle de la diplomatie dans le conflit en Ukraine, dans un tchat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France et l’Allemagne expulsent des dizaines de diplomates russes                   Curieux : La diplomatie, dans ce conflit, n’est-elle pas condamnée à acter les conséquences d’un rapport de force militaire (au profit de l’un ou de l’autre des belligérants) ? Ou a-t-elle réellement une chance d’abréger les combats ?            La diplomatie de manière générale n’existe pas en dehors du rapport de force. En période de guerre, elle ne peut jouer son rôle que lorsque l’une des parties cale, ou lorsque les deux parties sont à bout de souffle. Nous n’en sommes pas là en Ukraine.              Un troisième cas de figure est-il envisageable ? Oui, sans doute : celui d’une partie tierce – les Etats-Unis, la Chine, l’Europe – capable d’imposer d’abord un cessez-le-feu puis des négociations en vue d’un accord de paix. Là aussi, on ne voit rien se dessiner. On peut cependant regretter que l’ONU ne tente pas de jouer ce rôle. Une initiative du secrétaire général de l’ONU [Antonio Guterres] serait bienvenue pour sauver l’honneur de la communauté internationale.            Olivier D. : Quel « jeu » joue réellement la Russie dans les négociations, à part gagner du temps ? Quel est son degré d’honnêteté, selon vous, quand on voit en parallèle, les crimes de guerre, la misère, la désolation sur le terrain quand elle se retire ! Jusqu’à quand cela peut-il être toléré ?            Poutine est un joueur sans foi ni loi, qui ne respecte rien et croit en la brutalité absolue. On l’a vu en Tchétchénie et en Syrie. C’est un autocrate, mais, comme tout autocrate, il est aussi le produit de facteurs structurels, l’expression d’un système. Il a aussi évolué dans le temps. Le Poutine d’aujourd’hui a brûlé tous ses vaisseaux dans l’horreur et la mauvaise foi parce qu’il croit que son alliance avec la Chine peut permettre à l’axe Moscou-Pékin de détruire l’Occident. C’est un autre Poutine que celui de 2011-2012 et de 2014, celui de l’annexion de la Crimée, qui avait fait le choix de l’affrontement avec l’Occident. On est loin du Poutine de ses débuts (2000 à 2008) – implacable sur le plan interne, mais encore ouvert à la coopération avec l’Occident.            Je crois que l’on pourra reprendre des discussions utiles avec la Russie que si celle-ci connaît une vraie défaite en Ukraine. Sinon, elle persévérera dans son attitude belliqueuse. Est-ce que, par ailleurs, ce retour à une relation constructive est possible tant que Poutine est au pouvoir ? J’ai des doutes.                          Des soldats ukrainiens, à Bucha, dans la région de Kiev, le 6 avril 2022.  ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                                  Lire aussi :  Massacre de Boutcha : ce que l’on sait sur la découverte des corps de civils                   FMK : La question de la paralysie du Conseil de sécurité revient souvent. Si on ne peut exclure la Russie du fait des statuts de l’ONU, peut-on mettre purement et simplement fin au Conseil de sécurité ?            Je ne crois pas que ce serait notre intérêt. Le Conseil de sécurité de l’ONU a été paralysé pendant des décennies durant la première guerre froide et le redevient depuis 2011-2012 à cause de la Russie. Dans des jours meilleurs, le Conseil de sécurité pourrait redevenir efficace. Cependant, il est choquant que le statut de membre permanent serve d’assurance-protection pour les crimes de guerre de la Russie. La France devrait relancer – ou adapter – sa proposition ancienne de limitation du droit de veto pour des circonstances de ce type.            Rémi Gironde : Quelles conséquences si l’ONU décidait d’envoyer des casques bleus ? Et est-ce possible ?            Cela pourrait peut-être être envisagé par l’assemblée générale des Nations unies, mais cela paraît très difficile. En revanche, nous devrions étudier, dès maintenant, un envoi de casques bleus, une fois un cessez-le-feu établi. Cela pourrait faire partie d’une initiative de l’ONU telle que je la proposais précédemment.            Nnours : Ce conflit ne démontre-t-il pas l’efficacité de la dissuasion nucléaire pour un agresseur ?            Hélas, c’est une leçon terrible de cette guerre : un Etat nucléaire peut se permettre de vastes opérations militaires pendant des semaines, de surcroît, en contradiction avec toutes les règles du droit de la guerre, à l’abri de son parapluie nucléaire. La leçon ne devrait pas être perdue par les Chinois : à quoi servent les armements qu’accumulent les Americains pour défendre Taïwan si la peur de l’escalade devant une puissance nucléaire les empêche d’utiliser ces armements ?            Il était diplomate : L’expulsion de diplomates russes de nombreux pays européens est-elle essentiellement une mesure symbolique ?            C’est quand même un signal que les Européens cessent de se montrer faibles et complaisants. Pas inutile, donc.            Jean-François : Quel rôle jouent les ambassadeurs dans cette période ? Les liens plus directs que le numérique permet (on le voit avec les interventions du président ukrainien) ne déplacent-ils pas la fonction des diplomates « de terrain », et vers quoi ?            Les ambassadeurs ont un rôle crucial à jouer pour évaluer de manière fine l’état réel des choses sur le terrain, aider nos compatriotes, proposer des actions à nos autorités et assurer le suivi des actions décidées. On le voit aujourd’hui en Ukraine, comme on l’a vu cet été à Kaboul, la qualité de notre réseau diplomatique, importante en temps normal, se révèle décisive en cas de crise ou de guerre. S’il est réélu, le président Macron serait bien inspiré, à la lumière de ces événements, de renoncer à la suppression du corps diplomatique.            War : La diplomatie atteignant ses limites, pensez-vous qu’une intervention armée de l’Occident finira par être envisagée à plus ou moins long terme ?            Non, il n’y aura pas d’intervention armée, et les Occidentaux éviteront d’apparaître comme « cobelligérants » : ils peuvent envoyer des armes aux combattants ukrainiens, mais pas des troupes.                     
  
   La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors d’une réunion du Conseil européen sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie, au Parlement européen, à Strasbourg, le 6 avril 2022. Les dirigeants de l’UE ont déclaré, le 6 avril 2022, que le bloc devra bientôt sanctionner toutes les exportations d’hydrocarbures de la Russie.


<article-nb="2022/04/06/19-5">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Député sans discontinuer depuis 1993, le chef du Parti libéral démocrate de Russie a succombé au Covid-19 le 6 avril, à l’âge de 75 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Disparitions       Russie             Vladimir Jirinovski, opposant factice de Vladimir Poutine et chantre de la guerre, est mort      Député sans discontinuer depuis 1993, le chef du Parti libéral démocrate de Russie a succombé au Covid-19 le 6 avril, à l’âge de 75 ans.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 19h06    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Vladimir Zhirinovsky, à Moscou, Russie, le 19 septembre 2021.  MAKSIM BLINOV / SPUTNIK / SIPA               Dans ses dernières semaines de vie, Vladimir Jirinovski aura-t-il connu le bonheur ? L’homme politique russe, mort le 6 avril à 75 ans, appelait de ses vœux une invasion de l’Ukraine et la confrontation finale avec l’Occident. Il rêvait de troisième guerre mondiale, de « brûler Paris », d’« atomiser Berlin ». Fin décembre 2021, lors de l’une de ses dernières sorties publiques, il implorait que l’on « bombarde Kiev » la nuit du 31 décembre…          Las, ce monument de la scène politique russe est tombé malade du Covid-19 avant le déclenchement de « l’opération militaire spéciale » russe en Ukraine. Depuis, son état de santé était présenté tantôt comme désespéré, tantôt comme rassurant. Quelques jours avant sa mort, reprenant des formules consacrées fleurant bon le soviétisme, son parti le disait vaillant au combat, avide de nouvelles et de rapports sur la situation en Ukraine… pendant que d’autres sources le donnaient toujours en réanimation, voire dans le coma.          L’esbroufe et la provocation, spécialités maison. Jirinovski lui-même clamait encore fin janvier avoir reçu sa huitième injection de vaccin contre le coronavirus. Fallait-il le croire ? Impossible à dire s’agissant de ce bateleur qui avait fait de l’outrance un créneau politique et de la surenchère une marque de loyauté à Vladimir Poutine.          Opposant factice condamné au rôle de bouffon du roi, Vladimir Jirinovski était aussi un personnage incontournable de la vie publique russe, l’une des rares personnalités politiques russes connue à l’étranger. Les hommages appuyés des journaux russes et de ses collègues députés disent assez son importance. Après une vie entière consacrée à la politique, il fut député sans discontinuer de 1993 jusqu’à sa mort. En annonçant sa mort, le speaker de la Douma, Viatcheslav Volodine, a salué « un homme brillant et talentueux, qui comprenait profondément comment fonctionne le monde et avait beaucoup prédit ». L’Assemblée a observé une minute de silence à sa mémoire.          Vladimir Volfovitch Jirinovski est né le 25 avril 1946 à Alma-Ata (Almaty aujourd’hui), au Kazakhstan soviétique, dans une famille pauvre. Son père, un juif de Pologne déporté en Asie centrale, fut renvoyé en Pologne rapidement après la naissance du petit Vladimir, sans sa famille. Sa mère s’est peu occupée de lui. « Personne n’a jamais fêté mon anniversaire, personne ne m’a jamais accompagné à l’école », raconte-t-il dans son livre, Le Dernier Saut vers le Sud (non traduit), paru en septembre 1993.          Probable ancien agent du KGB        Il vous reste 70.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/04/06/en-russie-mort-de-vladimir-jirinovski-opposant-factice-de-vladimir-poutine-et-chantre-de-la-guerre_6120848_3382.html"},"headline":"Vladimir Jirinovski, opposant factice de Vladimir Poutine et chantre de la guerre, est mort","dateCreated":"2022-04-06T12:25:44+02:00","datePublished":"2022-04-06T12:25:44+02:00","dateModified":"2022-04-06T19:06:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie","Disparitions"],"description":"D\u00e9put\u00e9 sans discontinuer depuis 1993, le chef du Parti lib\u00e9ral d\u00e9mocrate de Russie a succomb\u00e9 au Covid-19 le 6\u00a0avril, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 75\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/348/0/5326/2663/1342/671/60/0/292572d_1648202029160-sipa-01039045-000013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-6">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Dans une adresse au Parlement irlandais, mercredi, le président Volodymyr Zelensky a accusé la Russie de viser sciemment les civils. Le président du Conseil européen, Charles Michel, a déclaré que l’Union européenne devra prendre, « tôt ou tard », des sanctions sur le pétrole et le gaz russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    Kiev appelle les habitants du Donbass à évacuer « maintenant »                     Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Eléa Pommiers         L’une des principales lignes de front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était stable, mardi 5 avril, mais dans l’attente d’une offensive russe imminente, a constaté l’Agence France-Presse. La Russie se renforce pour « prendre le contrôle de l’ensemble du Donbass » et pour réaliser « un pont terrestre avec la Crimée », annexée par Moscou en 2014, a affirmé le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.Dans les alentours de Kiev dont l’armée russe s’est retirée, les découvertes macabres se multiplient. Selon la procureure générale d’Ukraine, la situation à Borodianka (à 60 kilomètres à l’ouest de Kiev) serait encore pire « en matière de victimes » que celle de Boutcha.Selon le dernier rapport du renseignement britannique, les forces ukrainiennes ont repris une large part du nord de l’Ukraine, « forçant les Russes à se retirer des zones autour de Tchernihiv et du nord de Kiev ». Dans la région de Kharkiv, l’Institute for the Study of War (ISW) prédit le retrait complet des forces russes de l’oblast de Soumy dans les prochains jours.A Kherson, dans le Sud-Ouest, les positions russes se maintiennent, selon l’historien et ancien militaire Michel Goya, bien qu’elles apparaissent amoindries. L’ISW fait état de contre-attaques efficaces menées par les forces ukrainiennes, qui leur auraient permis de regagner du terrain dans la région.Volodymyr Zelensky a accusé, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, les forces russes d’avoir envoyé des « centaines de milliers » d’Ukrainiens en Russie. Par ailleurs, le président ukrainien a demandé que la Russie soit « tenue responsable » des « pires crimes de guerre » depuis la seconde guerre mondiale, tout en réclamant son exclusion du Conseil de sécurité.Le Parquet national antiterroriste français a annoncé, mardi, avoir ouvert trois nouvelles enquêtes pour « crimes de guerre » pour des faits commis au préjudice de ressortissants français en Ukraine depuis le début de l’invasion par la Russie. La Russie continue de rejeter « catégoriquement » toutes les accusations.Près de 200 diplomates russes ont été expulsés d’Europe en quarante-huit heures. Après l’Allemagne, la France et la Lituanie, l’Italie, l’Espagne, le Danemark et la Slovénie ont, à leur tour, expulsé, mardi, en masse des diplomates russes, marquant une nouvelle dégradation des relations avec Moscou.La Commission européenne a proposé aux Vingt-Sept de durcir les sanctions contre Moscou, en arrêtant leurs achats de charbon russe (45 % des importations de l’UE) et en fermant les ports européens aux bateaux opérés par des Russes. Bruxelles propose également une interdiction totale des transactions pour quatre banques russes clés. Les Etats-Unis vont fournir à Kiev 100 millions de dollars d’aide sécuritaire supplémentaire.Plus de 4,2 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays depuis l’invasion ordonnée par le président russe, Vladimir Poutine, le 24 février, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR) des Nations unies.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Exactions à Boutcha, en Ukraine : de nombreux pays accusent la Russie, qui conteste         Décryptage. Les Européens prêts à un embargo sur le charbon russe         Reportage. A Tbilissi, les exilés russes n’envisagent pas de « retour possible »         Récit. Tour de France des initiatives en faveur des réfugiés ukrainiens         Décryptage. Massacre de Boutcha : sur les réseaux sociaux, l’opération de désinformation de Moscou         Entretien. « En Russie, les crises ne sont pas l’exception, elles sont la règle »         Vidéo. A Boutcha, les rues transformées en cimetière à ciel ouvert         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Kiev appelle les habitants du Donbass à évacuer « maintenant »                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-06T16:21:31+00:00","coverageEndTime":"2022-04-07T04:21:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","description":"Dans une adresse au Parlement irlandais, mercredi, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 la Russie de viser sciemment les civils. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne devra prendre, \u00ab\u00a0t\u00f4t ou tard\u00a0\u00bb, des sanctions sur le p\u00e9trole et le gaz russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : une guerre qui peut durer « plusieurs mois, voire des années », selon l’OTAN ; les habitants de l’est du pays appelés à évacuer","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une adresse au Parlement irlandais, mercredi, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 la Russie de viser sciemment les civils. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne devra prendre, \u00ab\u00a0t\u00f4t ou tard\u00a0\u00bb, des sanctions sur le p\u00e9trole et le gaz russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/0/5464/3640/1342/894/3/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier, Fatoumata Sillah et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-04-06T16:21:31+00:00"
,"endDate":"2022-04-07T04:21:31+00:00"
  Bonsoir, est-il possible d'avoir une carte de l'Ukraine indiquant les territoires r\u00e9clam\u00e9s par la Russie et ce qui reste \u00e0 conqu\u00e9rir pour cela ?    Cini         Bonsoir,          En plus de notre carte sur l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine, mise \u00e0 jour quotidiennement et \u00e9pingl\u00e9e en haut de ce live, voici une carte plus pr\u00e9cise des zones du Donbass, que Moscou veut \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb.              Infographie - La tenaille russe dans le Donbass. 6 avril 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/04f553b_1649241559010-inter-1422-donbass-pince-v2-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T17:07:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T16:45:24+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 mercredi matin sur la cha\u00eene LCI, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a redit les exigences de la Russie pour mettre fin \u00e0 la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine.           La neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine est une condition sine qua non. L\u2019Ukraine doit [aussi] donner son accord sur la Crim\u00e9e et sur les deux r\u00e9publiques ind\u00e9pendantes [de Louhansk et Donetsk] \u00e9galement.                     Par ailleurs, et apr\u00e8s l\u2019expulsion de diplomates russes par la France notamment, M.\u00a0Peskov a affirm\u00e9 qu\u2019il y avait un \u00ab\u00a0danger potentiel\u00a0\u00bb de rupture des relations diplomatiques entre les deux pays. \u00ab\u00a0Expulser des diplomates, c\u2019est une d\u00e9cision qui ferme la fen\u00eatre pour des discussions diplomatiques\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Toutefois, il a salu\u00e9 Emmanuel Macron et la France pour les tentatives de m\u00e9diation entre la Russie et l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les efforts du pr\u00e9sident Macron sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s et nous appr\u00e9cions le dialogue permanent avec le pr\u00e9sident Poutine. Il y a peu de pays qui peuvent se permettre de faire la m\u00eame chose. Le pr\u00e9sident Biden est un peu diff\u00e9rent, il a choisi la voie des attaques personnelles donc cela limite les possibilit\u00e9s de dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il ainsi d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0danger potentiel\u00a0\u00bb de rupture des relations diplomatiques avec la France, estime Dmitri Peskov","dateModified":"2022-04-06T16:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T16:40:24+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci \u00e0 vous ! \r\nlu sur le compte Twitter \"The Kyiv Independent\", la mairie de Marioupol accuse les russes de br\u00fbler les corps civils tu\u00e9s \u00e0 l'air de \"crematoriums mobiles\". Avez-vous des informations ? Encore une escalade dans l'horreur ?    martoni         Bonjour,          Le conseil municipal de Marioupol a effectivement accus\u00e9 les forces russes, dans un message Telegram, d\u2019utiliser des cr\u00e9matoriums mobiles dans le but, selon la municipalit\u00e9, de \u00ab\u00a0brouiller les pistes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0d\u00e9truire les preuves\u00a0\u00bb de crimes. Dans ce m\u00eame message, la mairie d\u00e9clare que des \u00ab\u00a0estimations prudentes\u00a0\u00bb indiquaient qu\u2019environ 5\u00a0000\u00a0personnes seraient mortes dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol \u2013 mais \u00ab\u00a0compte tenu de la taille de la ville, de la destruction catastrophique, de la dur\u00e9e du blocus et de la r\u00e9sistance f\u00e9roce, des dizaines de milliers de civils de Marioupol pourraient \u00eatre victimes des occupants\u00a0\u00bb, poursuit le message.          Les accusations de la mairie de Marioupol ont ensuite \u00e9t\u00e9 rapidement relay\u00e9es par des m\u00e9dias, notamment The Kyiv Independent. Toutefois, aucune preuve ne vient, pour l\u2019instant, \u00e9tayer ces dires. Comme le rappelle Katerina Sergatskova, r\u00e9dactrice en chef d\u2019un m\u00e9dia \u00e9tabli \u00e0 Kiev, sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne posterai pas de citation \u00e9manant du conseil municipal de Marioupol disant que les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 utiliser des cr\u00e9matoriums mobiles dans la ville. Il n\u2019y a pas encore de preuves. L\u2019enjeu est s\u00e9rieux, donc trouvons des preuves d\u2019abord.\u00a0\u00bb                    De la m\u00eame mani\u00e8re, il faut rester particuli\u00e8rement prudent face \u00e0 des images fixes ou des vid\u00e9os de ces cr\u00e9matoriums suppos\u00e9s. Aucune n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e. A l\u2019inverse, une vid\u00e9o devenue virale sur Internet, et relay\u00e9e par des m\u00e9dias britanniques sur la base de d\u00e9clarations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, \u00e9tait en fait d\u00e9tourn\u00e9e, les images datant de 2013.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T16:48:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T16:21:50+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live.              Des policiers travaillent sur le processus d'identification apr\u00e8s le meurtre de civils \u00e0 Boutcha, avant d'envoyer les corps \u00e0 la morgue, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, mercredi 6 avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T16:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T16:20:44+00:00","articleBody":"         La championne olympique et mondiale lituanienne Ruta Meilutyte traverse \u00e0 la nage un bassin color\u00e9 en rouge pour signifier le sang, devant l'ambassade de Russie \u00e0 Vilnius, en Lituanie, mercredi 6 avril 2022. NERINGA REKASIUTE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/f07f93e_1649261505334-219840.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lituanie, une performance sportive devant l\u2019ambassade de Russie pour d\u00e9noncer la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-06T16:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T16:09:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et \u00e0 la Slovaquie de l\u2019aider \u00e0 r\u00e9parer son mat\u00e9riel militaire endommag\u00e9 lors des combats contre les forces russes, ont fait savoir mercredi les minist\u00e8res de la d\u00e9fense tch\u00e8que et slovaque. \u00ab\u00a0Les proc\u00e9dures et les options des r\u00e9parations potentielles sont en cours de discussion\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re tch\u00e8que, Jana Zechmeisterova.          Le ministre slovaque, Jaroslav Nad, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 que son pays avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 et que les r\u00e9parations seraient effectu\u00e9es par des entreprises priv\u00e9es. \u00ab\u00a0Si cela se produit, ce sera sur une base commerciale standard. Les entreprises sont priv\u00e9es, elles ne peuvent pas travailler gratuitement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon les m\u00e9dias tch\u00e8ques, Prague a envoy\u00e9, lundi, \u00e0 l\u2019Ukraine des trains charg\u00e9s de chars T72 et de v\u00e9hicules blind\u00e9s de fabrication sovi\u00e9tique, une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent. Mais les sources officielles ont refus\u00e9 de confirmer cette information. \u00ab\u00a0Je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne peux pas vous en dire plus. La guerre fait rage et nous ne faciliterons pas la t\u00e2che aux tueurs avec la lettre \u201cZ\u201d\u00a0\u00bb , a tweet\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense, Jana Cernochova. \u00ab\u00a0Croyez-moi que nous envoyons du mat\u00e9riel militaire fondamental \u00e0 nos amis ukrainiens, et nous continuerons \u00e0 le faire\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          Membre de l\u2019OTAN depuis 1999, la R\u00e9publique tch\u00e8que a fourni du mat\u00e9riel militaire d\u2019une valeur d\u2019environ 40\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Slovaquie a, elle, rejoint l\u2019Alliance atlantique en\u00a02004. Les deux pays qui formaient la Tch\u00e9coslovaquie jusqu\u2019\u00e0 leur s\u00e9paration pacifique en\u00a01993 ont rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en\u00a02004.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie de l\u2019aider \u00e0 r\u00e9parer son mat\u00e9riel mil...","dateModified":"2022-04-06T16:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T15:53:00+00:00","articleBody":"         Des personnes d\u00e9plac\u00e9es arrivent dans un centre d\u2019accueil \u00e0 Zaporijia, \u00e0 quelque 200 kilom\u00e8tres au nord-ouest de Marioupol, le 6 avril 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/3c66b3a_1649260073370-392230.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9fugi\u00e9s arrivent \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-06T16:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T15:31:02+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\r\nLorsque je regarde la valeur du Rouble par rapport a l'Euro depuis 3 mois, finalement le rouble ne c'est pas \u00e9fondr\u00e9 comme pr\u00e9vu. Certe il a perdu mais moins de 10% de sa valeur avant la guerre. Comment l'expliquez vous ?    Manu         Bonjour Manu,          Le rouble a commenc\u00e9 par chuter fortement apr\u00e8s l\u2019invasion russe, puis il s\u2019est effectivement stabilis\u00e9. Cela s\u2019explique par l\u2019intervention massive de la Banque centrale de Russie pour freiner la chute de la monnaie russe. Le 28\u00a0mars, le Wall Street Journal \u00e9crivait que la banque centrale avait plac\u00e9 le rouble \u00ab\u00a0dans un coma artificiel\u00a0\u00bb.          Pour pr\u00e9senter les choses assez sch\u00e9matiquement, le cours d\u2019une monnaie sur le march\u00e9 des changes fluctue en fonction de l\u2019offre et de la demande\u00a0: si tout le monde vend ses roubles, le cours baisse\u00a0; si, au contraire, de nombreux investisseurs ach\u00e8tent des roubles, le cours monte. Pour maintenir le cours du rouble, il faut donc \u00e9viter que les d\u00e9tenteurs de monnaie russe s\u2019en d\u00e9barrassent massivement et encourager les achats de roubles. Or c\u2019est exactement ce qu\u2019ont fait les autorit\u00e9s mon\u00e9taires russes.          D\u00e8s les premiers jours de la guerre et d\u00e8s les premi\u00e8res sanctions annonc\u00e9es, la Banque centrale a relev\u00e9 son principal taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0%, ce qui est \u00e9norme. En quoi cela a-t-il un effet sur le cours du rouble\u00a0? Pour faire simple, le taux directeur va d\u00e9terminer les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat (le prix de l\u2019argent) dans le pays. Plus ce taux d\u2019int\u00e9r\u00eat est \u00e9lev\u00e9, plus l\u2019argent co\u00fbte cher \u00e0 ceux qui empruntent, et rapportent \u00e0 ceux qui pr\u00eatent. Lorsque la Banque centrale agit pour que ces taux d\u2019int\u00e9r\u00eat soient \u00e9lev\u00e9s, elle souhaite inciter les investisseurs \u00e0 acheter des obligations (concr\u00e8tement, fournir de l\u2019argent, devenir pr\u00eateur) sur le march\u00e9 russe, et donc \u00e0 acheter des roubles.          D\u2019autres mesures ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises. En Russie, il est par exemple interdit d\u2019acheter des devises \u00e9trang\u00e8res (donc de \u00ab\u00a0vendre\u00a0\u00bb des roubles contre une autre monnaie), les retraits de liquide des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res ouverts dans les banques russes sont plafonn\u00e9s, les dettes (m\u00eame celles contract\u00e9es en dollars ou en euros) doivent obligatoirement \u00eatre rembours\u00e9es en roubles\u2026 Ajoutons \u00e0 cela l\u2019exigence, formul\u00e9e par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019attention des pays occidentaux, de payer leurs importations de gaz en roubles plut\u00f4t qu\u2019en dollars ou en euros\u00a0; ce qui est un moyen de soutenir la monnaie russe. Toutes ces mesures visent \u00e0 stabiliser le cours du rouble, sans que ce dernier ne refl\u00e8te pour autant l\u2019\u00e9tat r\u00e9el de l\u2019\u00e9conomie russe. \u00ab\u00a0S\u2019il y avait une libre circulation [des monnaies] dans les deux sens [en Russie], le rouble serait beaucoup plus faible\u00a0\u00bb, assure Robin Brooks, \u00e9conomiste en chef \u00e0 l\u2019Institut de la finance internationale, au Wall Street Journal.          Reste \u00e0 savoir combien de temps cela peut durer. Difficile \u00e0 dire, selon notre journaliste \u00e9conomique Marie Charrel, car les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont gel\u00e9es\u00a0: cela signifie qu\u2019elle ne peut pas les utiliser pour soutenir le rouble. Ses marges de man\u0153uvre sont donc limit\u00e9es. Selon Les Echos, les r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie ont chut\u00e9 de 38,8\u00a0milliards de dollars entre le 18\u00a0f\u00e9vrier et le 25\u00a0mars, \u00e0 604,4\u00a0milliards de dollars, en raison de ses interventions pour soutenir le rouble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T15:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T15:21:25+00:00","articleBody":"     A son tour, le Royaume-Uni annonce mercredi durcir ses sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, interdisant tout investissement britannique en Russie et ciblant les secteurs bancaire et \u00e9nerg\u00e9tique, ainsi que des oligarques.          Dans un communiqu\u00e9, la cheffe de la diplomatie britannique, Liz Truss, a expliqu\u00e9 que cette nouvelle vague de sanctions visait \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9cimer la machine de guerre\u00a0\u00bb de M. Poutine. \u00ab\u00a0Avec nos alli\u00e9s, nous montrons \u00e0 l\u2019\u00e9lite russe qu\u2019elle ne peut se laver les mains des atrocit\u00e9s commises sur ordre de Poutine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les nouvelles mesures, annonc\u00e9es dans un communiqu\u00e9 du Foreign Office, pr\u00e9voient \u00ab\u00a0un gel complet des actifs\u00a0\u00bb de la premi\u00e8re banque russe, Sberbank, la fin des importations de charbon russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Le gouvernement britannique avait d\u00e9j\u00e0 dit vouloir cesser d\u2019acheter du p\u00e9trole russe cette ann\u00e9e. Il pr\u00e9cise compter \u00ab\u00a0mettre fin aux importations de gaz d\u00e8s que possible par la suite\u00a0\u00bb.          Londres vise \u00e9galement des \u00ab\u00a0industries strat\u00e9giques et des compagnies publiques\u00a0\u00bb, interdisant les importations de fer et acier. Enfin, huit hommes d\u2019affaires sont nomm\u00e9ment vis\u00e9s\u00a0: leurs actifs au Royaume-Uni sont gel\u00e9s et ces derniers sont interdits d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique.          Il s\u2019agit notamment du milliardaire Leonid Mikhelson, qui dirige le conglom\u00e9rat gazier Novatek, ainsi que les dirigeants du constructeur de poids lourds Kamaz, Sergue\u00ef Kogoguine, de la banque Gazprombank, Andre\u00ef Akimov, du p\u00e9trolier GazpromNeft, Alexandre Dioukov, et du g\u00e9ant du diamant Alrosa, Sergue\u00ef Ivanov. Boris Rotenberg, fils du milliardaire proche de Vladimir Poutine qui porte le m\u00eame nom, est \u00e9galement concern\u00e9.          Selon Londres, avec ces mesures, 82 oligarques pesant 170\u00a0milliards de livres sterling (200\u00a0milliards d\u2019euros) sont d\u00e9sormais sanctionn\u00e9s ainsi que 18 banques repr\u00e9sentant 940\u00a0milliards de livres d\u2019actifs (1\u00a0120\u00a0milliards d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Washington, Londres durcit ses sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-04-06T16:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T15:18:16+00:00","articleBody":"         Des corps sont align\u00e9s dans le cimeti\u00e8re de Boutcha, au nord de Kiev, pour \u00eatre identifi\u00e9s par le personnel m\u00e9dico-l\u00e9gal et les policiers, le 6 avril 2022, apr\u00e8s que des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts dans des zones d\u2019o\u00f9 les troupes russes se sont retir\u00e9es, autour de la capitale ukrainienne. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/c349f0e_1649256146468-391953.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-06T15:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T15:09:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nLa Hongrie est-elle entrain de l\u00e2cher les Europ\u00e9ens en se retournant vers la Russie ?     Nopi         Bonjour,          La Hongrie est le premier pays \u00e0 briser les rangs de l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne sur le sujet, les autres pays ayant refus\u00e9 tout versement en roubles \u00e0 Moscou, qui cherche de cette mani\u00e8re \u00e0 soutenir sa monnaie.          Un peu plus t\u00f4t, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, avait estim\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) n\u2019avait aucun r\u00f4le \u00e0 jouer dans l\u2019approvisionnement en gaz, \u00ab\u00a0r\u00e9gi par un contrat bilat\u00e9ral\u00a0\u00bb.           La volont\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne d\u2019avoir une r\u00e9ponse commune des pays importateurs ne nous para\u00eet pas n\u00e9cessaire.           \u00ab\u00a0Une solution technique\u00a0\u00bb pour mettre en \u0153uvre la conversion doit \u00eatre trouv\u00e9e d\u2019ici \u00e0 la premi\u00e8re obligation de paiement au g\u00e9ant russe Gazprom \u00e0 la fin de mai, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, alors que la Hongrie est fortement d\u00e9pendante des livraisons \u00e9nerg\u00e9tiques russes.          La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi aux Vingt-Sept de durcir les sanctions contre Moscou, en arr\u00eatant leurs achats de charbon russe, qui repr\u00e9sentent 45\u00a0% des importations de l\u2019UE, et en fermant les ports europ\u00e9ens aux bateaux russes.          Mais un embargo \u00e9ventuel sur le p\u00e9trole russe (25\u00a0% des achats europ\u00e9ens de p\u00e9trole) et le gaz russe (45\u00a0% des importations de gaz de l\u2019UE) fait l\u2019objet d\u2019\u00e2pres discussions entre les Etats membres. Outre Budapest, Berlin et Vienne ont exprim\u00e9 publiquement leurs r\u00e9ticences.                    Lire aussi :  A Budapest, deux Hongrie s\u2019opposent sur l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T15:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T15:01:05+00:00","articleBody":"     Un convoi de sept autobus et d\u2019environ quarante v\u00e9hicules priv\u00e9s sous protection du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) est arriv\u00e9 mercredi du sud-est de l\u2019Ukraine \u00e0 Zaporojia (sud), a constat\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Notre \u00e9quipe a men\u00e9 un convoi de bus et de voitures priv\u00e9es avec plus de 500 personnes vers Zaporijia\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter le CICR. \u00ab\u00a0Ceux qui faisaient partie du convoi avaient r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol\u00a0\u00bb, explique la Croix-Rouge, dont l\u2019une des \u00e9quipes charg\u00e9e d\u2019aider \u00e0 \u00e9vacuer les civils avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0retenue\u00a0\u00bb lundi par la police dans une localit\u00e9 sous contr\u00f4le russe, contrainte ensuite de rebrousser chemin.                    Marioupol subit un si\u00e8ge tr\u00e8s meurtrier depuis le d\u00e9but de la guerre. La ville est d\u00e9truite \u00ab\u00a0\u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a040\u00a0% de ses infrastructures\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0irr\u00e9cup\u00e9rables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le maire Vadym Bo\u00eftchenko au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Il y a une semaine, des estimations prudentes faisaient \u00e9tat d\u2019un bilan de 5\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb, a \u00e9crit mercredi sur la messagerie Telegram le conseil municipal de Marioupol. \u00ab\u00a0Mais \u00e9tant donn\u00e9 la taille de la ville, les destructions catastrophiques, la dur\u00e9e du blocus et la r\u00e9sistance acharn\u00e9e, il pourrait y avoir eu des dizaines de milliers de victimes dans la population civile de Marioupol\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le message.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge arriv\u00e9 \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-06T15:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T14:39:56+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a annonc\u00e9 une nouvelle vol\u00e9e de sanctions \u00e9conomiques et financi\u00e8res, que l\u2019administration am\u00e9ricaine qualifie de \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb, contre la Russie.          En plus d\u2019interdire tout nouvel investissement en Russie, l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain va appliquer les contraintes les plus s\u00e9v\u00e8res qu\u2019il puisse imposer aux grandes banques russes Sberbank, qui contr\u00f4le, selon Washington,  un tiers des actifs bancaires de Russie, et Alfa Bank, la plus grande banque priv\u00e9e du pays.          Cela signifie que ces institutions, d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9es par des sanctions moins lourdes, subiront un gel de tous leurs avoirs \u00ab\u00a0en contact avec le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, et qu\u2019elles seront interdites de toute transaction avec des acteurs am\u00e9ricains, selon la Maison Blanche.  Les Etats-Unis vont \u00e9galement sanctionner \u00ab\u00a0de grandes entreprises publiques strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, mais n\u2019ont pas imm\u00e9diatement d\u00e9voil\u00e9 la liste des soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es.          L\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 que ces mesures destin\u00e9es \u00e0 faire de la Russie une \u00ab\u00a0paria\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie mondialis\u00e9e m\u00e9nageraient des exceptions pour ce qui a trait au secteur de l\u2019\u00e9nergie \u2013 la principale source de revenus du r\u00e9gime de Vladimir Poutine. La Maison Blanche r\u00e9p\u00e8te \u00e0 chaque occasion que toute annonce de sanctions est \u00e9troitement coordonn\u00e9e en particulier avec les Europ\u00e9ens, tr\u00e8s d\u00e9pendants du gaz russe.          Washington va \u00e9galement sanctionner les \u00ab\u00a0enfants adultes\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine. Un haut responsable am\u00e9ricain a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait des deux filles du pr\u00e9sident russe, soumises donc d\u00e9sormais \u00e0 un gel de leurs avoirs aux Etats-Unis et coup\u00e9es du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain.          Ces filles de Vladimir Poutine sont connues dans les m\u00e9dias russes sous les noms de \u00ab\u00a0Maria Vorontsova et Katerina Tikhonova\u00a0\u00bb. Le m\u00eame traitement sera appliqu\u00e9 \u00e0 la femme et \u00e0 la fille du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, ainsi qu\u2019aux membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, dont fait partie notamment l\u2019ancien pr\u00e9sident et premier ministre, Dmitri Medvedev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis d\u00e9cident de nouvelles sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-04-06T15:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T14:36:51+00:00","articleBody":"     L\u2019oligarque russe Konstantin Malofeev a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 aux Etats-Unis pour avoir viol\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines impos\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de la justice am\u00e9ricain, Merrick Garland. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par les Etats-Unis, Malofeev a tent\u00e9 d\u2019\u00e9chapper aux sanctions en utilisant des complices pour acqu\u00e9rir et diriger en cachette des m\u00e9dias \u00e0 travers l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le milliardaire avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain comme l\u2019une des principales sources de financement pour les partisans russes du s\u00e9paratisme en Crim\u00e9e et pour fournir un soutien mat\u00e9riel \u00e0 la r\u00e9publique\u00a0autoproclam\u00e9e de Donetsk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ajout\u00e9 M. Garland. C\u2019est la premi\u00e8re inculpation d\u2019un oligarque russe aux Etats-Unis depuis l\u2019invasion russe, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre-adjointe de la justice, Lisa Monaco.          Pour en savoir plus sur cet oligarque, vous pouvez (re-) lire ce portrait \u00e9crit par notre journaliste Beno\u00eet Vitkine en\u00a02020\u00a0:                    Lire aussi :  Les mauvais g\u00e9nies de Moscou \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9tranger         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis annoncent l\u2019inculpation de l\u2019oligarque russe Konstantin Malofeev","dateModified":"2022-04-06T14:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T14:24:08+00:00","articleBody":"     La Hongrie s\u2019est dite pr\u00eate mercredi \u00e0 payer le gaz russe en roubles si besoin, \u00e0 rebours des autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) qui ont refus\u00e9 la demande de Moscou.          \u00ab\u00a0Nous ne voyons pas de probl\u00e8me dans le paiement en roubles, si c\u2019est ce que les Russes veulent, nous paierons en roubles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Viktor Orban, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Budapest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie est pr\u00eate \u00e0 payer le gaz russe en roubles, dit son premier ministre","dateModified":"2022-04-06T14:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T14:02:41+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa Russie n\u2019avait-elle pas indiqu\u00e9 apporter des preuves mardi, qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas impliqu\u00e9e dans le g\u00e9nocide de Boutcha? Il me semble que rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9 ce jour?     Aur\u00e9lien          Bonjour Aur\u00e9lien,          Lors d\u2019un entretien avec Viktor Orban, premier ministre hongrois, Vladimir Poutine a \u00e9voqu\u00e9 notamment \u00ab\u00a0la provocation grossi\u00e8re et cynique de la part du r\u00e9gime de Kiev dans la ville de Boutcha\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re r\u00e9action du pr\u00e9sident russe sur cette affaire qui suscite une indignation internationale.          Avant M. Poutine, d\u2019autres responsables russes avaient ni\u00e9 toute exaction des forces de Moscou \u00e0 Boutcha, le Kremlin qualifiant de \u00ab\u00a0falsification\u00a0\u00bb les images de corps jonchant les rues de cette ville. Mercredi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a accus\u00e9 les responsables et m\u00e9dias occidentaux de \u00ab\u00a0rendre un verdict \u201ccoupable\u201d contre notre pays (...) sans avoir m\u00eame essay\u00e9 de v\u00e9rifier quoi que ce soit\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cette falsification criminelle a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e pour justifier le prochain train de sanctions\u00a0\u00bb contre Moscou, a-t-elle ajout\u00e9, jugeant les m\u00e9dias occidentaux \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb des exactions de Boutcha. Selon elle, la partie ukrainienne a soit ex\u00e9cut\u00e9 des civils dans cette ville, soit elle y a transport\u00e9 des corps \u00e0 des fins de mise en sc\u00e8ne.          La th\u00e8se russe d\u2019une mise en sc\u00e8ne ukrainienne de cadavres \u00e0 Boutcha n\u2019est \u00ab\u00a0pas tenable\u00a0\u00bb au vu des images satellites qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es, a estim\u00e9 mercredi le gouvernement allemand. Ces images montrent notamment que des victimes d\u00e9couvertes par les m\u00e9dias le week-end dernier \u00e9taient allong\u00e9es l\u00e0 depuis au moins le 10 mars\u00a0alors que les forces russes \u00e9taient dans cette zone, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Berlin le porte-parole du gouvernement allemand Steffen Hebestreit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T14:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T14:01:40+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live.              Un immeuble d\u00e9truit dans le centre-ville de Kharkiv, en Ukraine, le 4\u00a0avril 2022. CHLOE SHARROCK\/AGENCE MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/dc61e53_1649253541408-csharrock-kharkiv-le-gendes-40.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T14:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T13:49:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, n\u2019a pas renonc\u00e9 \u00e0 sa volont\u00e9 de s\u2019emparer de toute l\u2019Ukraine et la guerre risque de durer, a averti mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre r\u00e9alistes. La guerre peut durer longtemps, plusieurs mois, voire des ann\u00e9es. Et c\u2019est la raison pour laquelle nous devons \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 un long parcours, \u00e0 la fois en ce qui concerne le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le maintien des sanctions et le renforcement de nos d\u00e9fenses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg avant le d\u00e9but d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons vu aucune indication selon laquelle Poutine aurait chang\u00e9 son objectif de contr\u00f4ler l\u2019ensemble de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTA...","dateModified":"2022-04-06T14:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T13:36:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEn sait-on davantage sur les populations d\u00e9port\u00e9es en Russie ? Est-ce uniquement les russophones ? O\u00f9 sont-elles intern\u00e9es ?    lled        Bonjour LM\r\nSait-on ce que deviennent les 600 000 ukrainiens emmen\u00e9s (deport\u00e9s ?) en Russie depuis le debut de la guerre ? Sont-ils devenus des otages ou une monnaie d'\u00e9change ?\r\nMerci de votre retour    marti        Qu'en est-il des populations d\u00e9plac\u00e9es et d\u00e9port\u00e9es vers la Russie ? Sait-on o\u00f9 elles se trouvent ? Quel est leur sort ? On n'en parle pas beaucoup...    Eric         Bonjour lled, marti, Eric et les autres,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser la question\u2026 dont la r\u00e9ponse est difficilement v\u00e9rifiable. Hier, dans son discours retransmis devant les Nations unies, Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0colonisation\u00a0\u00bb entreprise par la Russie. \u00ab\u00a0Ils ont besoin de notre richesse, de notre peuple. La Russie a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9port\u00e9 des dizaines de milliers de nos citoyens dans leur pays. Plus tard\u00a0? Des centaines. Ils ont d\u00e9j\u00e0 enlev\u00e9 plus de 2\u00a0000\u00a0enfants\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0La Russie veut faire des Ukrainiens des esclaves silencieux.\u00a0\u00bb          L\u2019ambassade des Etats-Unis en Ukraine a d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir enlev\u00e9 plus de 2\u00a0000\u00a0enfants. Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes russes ont d\u00e9port\u00e9 6\u00a0000\u00a0habitants de sa ville vers des camps. \u00ab\u00a0Les occupants forcent les personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9es par la guerre \u00e0 monter dans des bus\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans un message Telegram, le 24\u00a0mars. \u00ab\u00a0Il y a aussi des informations selon lesquelles l\u2019occupant russe confisque les passeports des gens et d\u2019autres documents d\u2019identit\u00e9 ukrainiens.\u00a0\u00bb          Le Washington Post, la BBC et le Guardian ont aussi \u00e9voqu\u00e9 ces d\u00e9placements de population\u00a0: une femme \u00e9vacu\u00e9e de Marioupol raconte au Washington Post qu\u2019elle est pass\u00e9e par un \u00ab\u00a0camp de filtration\u00a0\u00bb, comme ceux \u00e9tablis en Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 les civils ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s, interrog\u00e9s et ont d\u00fb remettre leur t\u00e9l\u00e9phone, dont les contacts ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. Ensuite, elle aurait \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9e en Russie, interrog\u00e9e de nouveau par les services de renseignement russe (FSB) avant d\u2019\u00eatre conduite \u00e0 Taganrog. Elle devait ensuite \u00eatre envoy\u00e9e \u00e0 Vladimir, \u00e0 l\u2019est de Moscou, mais a r\u00e9ussi \u00e0 fuir avec sa famille.          Les services de renseignements ukrainiens \u00e9voquent un camp de filtration \u00e0 Dokoutcha\u00efevsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, et ajoutent que les \u00ab\u00a0Ukrainiens sont envoy\u00e9s dans les r\u00e9gions \u00e9conomiquement d\u00e9favoris\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Un certain nombre de r\u00e9gions du nord sont mentionn\u00e9es comme destination finale, en particulier la r\u00e9gion de Sakhaline.\u00a0\u00bb Ces informations sont difficilement v\u00e9rifiables.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T13:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T13:35:38+00:00","articleBody":"     Kiev a appel\u00e9, mercredi, les habitants de l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion. Les autorit\u00e9s r\u00e9gionales \u00ab\u00a0appellent la population \u00e0 quitter ces territoires et font tout pour que les \u00e9vacuations se d\u00e9roulent de fa\u00e7on organis\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre Iryna Verechtchouk, cit\u00e9e par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9gration sur Telegram. Il faut \u00e9vacuer \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Si l\u2019arm\u00e9e russe lan\u00e7ait une attaque d\u2019importance dans la r\u00e9gion, \u00ab\u00a0nous ne pourrions plus aider\u00a0\u00bb les habitants \u00ab\u00a0car il serait pratiquement impossible de stopper les combats\u00a0\u00bb, a-t-elle alert\u00e9. \u00ab\u00a0Il faut \u00e9vacuer tant que cette possibilit\u00e9 existe. Pour l\u2019instant, elle existe encore\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Verechtchouk, qui coordonne l\u2019organisation des couloirs humanitaires depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Mardi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pr\u00e9venu que la Russie se renfor\u00e7ait pour \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le de l\u2019ensemble du Donbass\u00a0\u00bb, d\u00e9sormais cible prioritaire du Kremlin. \u00ab\u00a0Nous sommes dans une phase cruciale de la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev appelle les habitants du Donbass \u00e0 \u00e9vacuer \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-06T14:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T13:02:13+00:00","articleBody":"         Des familles marchent sur un quai pour monter dans un train \u00e0 la gare centrale de Kramatorsk dans la r\u00e9gion du Donbass, le 5\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/be4f909_1649250018943-390754.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exode \u00e0 Kramatorsk dans le Donbass","dateModified":"2022-04-06T13:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#345027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T12:54:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, pas de nouvelles au sujet de la version russe de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Boutcha ?    How2explain         Bonjour How2explain,          La r\u00e9ponse est simple\u00a0: \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb.          Lundi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a rejet\u00e9 \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb toutes ces accusations, assurant que les experts du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avaient d\u00e9couvert des signes de \u00ab\u00a0falsification\u00a0\u00bb dans les images pr\u00e9sent\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes comme preuves d\u2019un massacre russe.          Hier, l\u2019ambassadeur russe aux Nations unies, Vassily Nebenzia a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Tout \u00e0 coup, [ces corps] apparaissent dans les rues, \u00e9tendus au sol, un par un, qui \u00e0 droite, qui \u00e0 gauche, certains bougeant, d\u2019autres montrant des signes de vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Nebenzia, d\u00e9non\u00e7ant une mise en sc\u00e8ne \u00ab\u00a0arrang\u00e9e par la machine de guerre de l\u2019information ukrainienne\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019op\u00e9ration de d\u00e9sinformation de Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T13:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T12:51:01+00:00","articleBody":"         Un habitant cherche ses affaires dans un immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit lors des combats entre les forces ukrainiennes et russes \u00e0 Borodianka pr\u00e8s de Kiev, mardi 5\u00a0avril 2022. VADIM GHIRDA \/ AP               Olga, habitante du quartier, dans son appartement d\u00e9truit \u00e0 Borodianka, le 5\u00a0avril 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS               Des policiers se pr\u00e9parent \u00e0 ramasser le corps d'un civil \u00e0 Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 5\u00a0avril 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/d34605c_1649247221932-218301.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka, pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-06T13:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T12:45:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nJe repose ma question pos\u00e9e il y a un mois : un successeur au Pr\u00e9sident Zelenski est-il pr\u00e9vu au cas o\u00f9 celui-ci dispara\u00eetrait soudainement ?\nMerci     Lilo         Rebonjour Lilo,          Tout vient \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre\u00a0:          En cas de disparition, il est remplac\u00e9 par le pr\u00e9sident de la Rada d\u2019Ukraine \u2013 Rouslan Stefantchouk \u2013, le Parlement monocam\u00e9ral de l\u2019Ukraine. Cette disposition est pr\u00e9vue par le titre V, article\u00a0112, de la Constitution de l\u2019Ukraine\u00a0:           En cas de r\u00e9siliation anticip\u00e9e des pouvoirs du pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, conform\u00e9ment aux articles\u00a0108, 109, 110 et 111 de la pr\u00e9sente Constitution, l\u2019exercice des fonctions du pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9lection et l\u2019accession au poste de nouveau pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine incombe au pr\u00e9sident de la Verkhovna Rada [Conseil supr\u00eame] d\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident de la Verkhovna Rada d\u2019Ukraine dans l\u2019exercice de ses fonctions de pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ne peut pas exercer les pouvoirs pr\u00e9vus par les paragraphes\u00a02, 6-8, 10-13, 22, 24, 25, 27, 28 article\u00a0106 de la Constitution.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T13:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T12:44:21+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe amorce depuis plusieurs jours une man\u0153uvre classique consistant \u00e0 prendre en tenaille le corps d\u2019arm\u00e9e ukrainien d\u00e9fendant le Donbass. Depuis lundi 4\u00a0avril, une double offensive descendant de la ville garnison d\u2019Izioum se dirige, au sud-est, vers la ville de Sloviansk, et au sud-ouest, vers la bourgade de Barvinkove. Dans son bulletin d\u2019information, mardi matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien souligne que les Russes reconstruisent rapidement un pont d\u00e9truit \u00e0 Izioum pour faciliter l\u2019acheminement de troupes vers le sud. Il conc\u00e8de aussi que l\u2019arm\u00e9e russe a avanc\u00e9 de sept\u00a0kilom\u00e8tres et pris le contr\u00f4le du village de Brajkivka.          La m\u00e2choire inf\u00e9rieure de la tenaille remonte depuis la ville Iassinouvata, situ\u00e9e depuis huit ans dans la R\u00e9publique populaire autoproclam\u00e9e de Donetsk, vers Kostiantynivka, une localit\u00e9 moyenne. Les r\u00e9sultats de cette offensive restent, pour l\u2019instant, incertains. Pour r\u00e9ussir, elle doit percer les lignes de d\u00e9fense ukrainiennes consolid\u00e9es depuis plusieurs ann\u00e9es. Une seconde offensive russe remontant vers le nord et partant de Velyka Novosilka, au sud-ouest de Donetsk, semble bloqu\u00e9e.          Avant de se joindre et de se refermer, les m\u00e2choires de la tenaille russe doivent encore parcourir environ 110\u00a0kilom\u00e8tres. L\u2019isolement des forces du Donbass serait d\u00e9sastreux pour l\u2019Ukraine. Si elle r\u00e9ussissait, l\u2019op\u00e9ration permettrait \u00e0 Moscou de mettre \u00e0 terme la main sur les r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk. C\u2019est d\u00e9sormais l\u2019objectif militaire principal affich\u00e9 par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Pour l\u2019heure, l\u2019\u00e9tat-major, \u00e0 Moscou, ne donne aucune information sur la tentative d\u2019encerclement des troupes ukrainiennes.                    Lire aussi :  Le Donbass pris en tenaille, la nouvelle strat\u00e9gie russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T12:42:40+00:00","articleBody":"                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/2779598_1649249260703-web-inter-1422-avancee-russe-ukraine-0604.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le front mercredi","dateModified":"2022-04-06T12:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T12:39:52+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est applaudi par la Chambre basse du Parlement irlandais \u00e0 Dublin, en Irelande, mercredi 6 avril. MAXWELLS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/a3141ea_cdee2698abb94563a3d6ffc3c298ea24-82dfb50ba2aa4521ba123a8c6196db4b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Volodymyr Zelensky s\u2019exprime devant Parlement irlandais \u00e0 Dublin","dateModified":"2022-04-06T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T12:37:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU proc\u00e9dera jeudi \u00e0 un vote sur une demande des Occidentaux de suspendre la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi la pr\u00e9sidence de cet organe principal des Nations unies. Le vote aura lieu \u00e0 10\u00a0heures, heure locale (16\u00a0heures, heure de Paris). Pour que la Russie soit suspendue de ce Conseil, si\u00e9geant \u00e0 Gen\u00e8ve, une majorit\u00e9 des deux tiers des pays votants est n\u00e9cessaire. Les abstentions ne seront pas prises en compte lors de ce scrutin, auquel sont convi\u00e9s les 193 membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.          \u00ab\u00a0La Russie ne devrait pas occuper une position d\u2019autorit\u00e9 dans cet organe, et nous ne devrions pas non plus permettre \u00e0 la Russie d\u2019utiliser son r\u00f4le au sein du Conseil comme un outil de propagande pour sugg\u00e9rer qu\u2019elle a une pr\u00e9occupation l\u00e9gitime concernant les droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019ambassadrice \u00e9tats-unienne \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield.          \u00ab\u00a0En fait, nous voyons chaque jour (\u2026) des rapports d\u00e9chirants sur le peu d\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019ils portent aux droits de l\u2019homme. La participation de la Russie au Conseil des droits de l\u2019homme est une farce. Cela nuit \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Conseil et de l\u2019ONU dans son ensemble\u00a0\u00bb, avait-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous pensons qu\u2019il est temps que l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies les suspende\u00a0\u00bb, avait conclu la diplomate am\u00e9ricaine.          Les Etats-Unis, comme le Royaume-Uni qui a apport\u00e9 son soutien \u00e0 la d\u00e9marche am\u00e9ricaine, sont convaincus d\u2019avoir une majorit\u00e9 des deux tiers \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. D\u2019autres pays membres, europ\u00e9ens mais aussi africains, en sont moins s\u00fbrs. Le secr\u00e9tariat de l\u2019ONU a, de son c\u00f4t\u00e9, exprim\u00e9 des r\u00e9ticences sur une telle suspension, craignant qu\u2019il n\u2019ouvre la porte \u00e0 toutes les demandes de suspension dans n\u2019importe quel organe de l\u2019ONU, de la part de n\u2019importe quel Etat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU se prononcera jeudi sur une suspension de la Russie du Conseil des d...","dateModified":"2022-04-06T12:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T12:08:51+00:00","articleBody":"         Cette photo publi\u00e9e par le Service d'urgence de l'\u00c9tat ukrainien le 6 avril 2022 montre des membres du Service d'urgence de l'\u00c9tat ukrainien en train de nettoyer des obus pr\u00e8s de Tchernihiv, dans le nord de l'Ukraine. STR \/ AFP               Cette photo publi\u00e9e par le Service d'urgence de l'\u00c9tat ukrainien le 6 avril 2022 montre des membres du Service d'urgence de l'\u00c9tat ukrainien en train de nettoyer des obus pr\u00e8s de Tchernihiv, dans le nord de l'Ukraine. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/4957c0b_1649246797079-391221.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv, dns le nord de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-06T12:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T12:07:22+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci \u00e0 vous! Les t\u00e9moignages tr\u00e8s cr\u00e9dibles relatant les viols et autres tortures sexuelles syst\u00e9matiques commis par l'arm\u00e9e russe se multiplient. Pourquoi n'en parlez-vous pas ici? Ces t\u00e9moignages ne sont-ils pas v\u00e9rifi\u00e9s?    Lilo         Bonjour Lilo,          La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, a publi\u00e9 un tweet aujourd\u2019hui rappelant que \u00ab\u00a0le viol pendant la guerre est un crime de guerre\u00a0\u00bb. Elle annonce la mise en place d\u2019un syst\u00e8me pour venir en aide physiquement, moralement et juridiquement aux victimes.                    Nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 les informations que Human Rights Watch a publi\u00e9es. Dimanche, l\u2019ONG a fourni un recensement des \u00ab\u00a0crimes de guerre apparents\u00a0\u00bb visant des civils en Ukraine, dans les r\u00e9gions de Tchernihiv, Kharkiv et Kiev. Parmi les faits corrobor\u00e9s par l\u2019ONG, on compte effectivement des viols, des ex\u00e9cutions sommaires ou encore des pillages.          Par ailleurs, le quotidien britannique The Times a publi\u00e9, le 28\u00a0mars, le t\u00e9moignage d\u2019une femme qui dit avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par des soldats russes. Le t\u00e9moignage de Catherine Philp, la journaliste du Times qui a enqu\u00eat\u00e9 sur cette affaire, est disponible sur la cha\u00eene YouTube de Times Radio.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T12:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T11:53:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Inde, \u00ab\u00a0profond\u00e9ment troubl\u00e9e\u00a0\u00bb par les \u00ab\u00a0meurtres\u00a0\u00bb de civils dans la ville de Boutcha, en Ukraine, soutient le principe d\u2019une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Subrahmanyam Jaishankar, devant le Parlement. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une affaire extr\u00eamement grave, et nous soutenons l\u2019appel \u00e0 une enqu\u00eate ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Le chef de la diplomatie indienne a \u00ab\u00a0condamn\u00e9 fermement ces meurtres\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9couverte de nombreux corps \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, apr\u00e8s le retrait des troupes russes.          Le Kremlin a rejet\u00e9 \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb toutes les accusations li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9couverte de ces cadavres de civils, pr\u00e9tendant que les images publi\u00e9es \u00e9taient \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 ces meurtres de \u00ab\u00a0pires crimes de guerre\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale et de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.          Les Occidentaux ont, de leur c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 un renforcement des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. L\u2019Inde, qui en revanche continue d\u2019acheter du p\u00e9trole russe, a refus\u00e9 de se joindre aux votes aux Nations unies condamnant la Russie pour son invasion de l\u2019Ukraine.          New Delhi qualifie Moscou d\u2019\u00ab\u00a0ami de longue date\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0pilier essentiel\u00a0\u00bb de la politique \u00e9trang\u00e8re indienne en raison de son \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique\u00a0\u00bb pour sa s\u00e9curit\u00e9 nationale.          Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, qui a rencontr\u00e9 M.\u00a0Jaishankar et le premier ministre, Narendra Modi, \u00e0 New Delhi au cours de la semaine derni\u00e8re, avait f\u00e9licit\u00e9 l\u2019Inde pour son approche \u00e9quilibr\u00e9e du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Profond\u00e9ment troubl\u00e9e\u00a0\u00bb par la situation \u00e0 Boutcha, l\u2019Inde se dit en faveur d\u2019une enqu\u00eate i...","dateModified":"2022-04-06T12:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T11:36:42+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des finances russe a annonc\u00e9 mercredi avoir r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette initialement libell\u00e9e en dollars, ce qui l\u2019expose \u00e0 un risque de d\u00e9faut.          Pendant plusieurs semaines, la Russie a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9carter le risque d\u2019un d\u00e9faut de paiement, le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain permettant l\u2019utilisation de devises \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tenues par Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour r\u00e9gler des dettes ext\u00e9rieures. Mais mardi, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor a annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019autoriserait plus la Russie \u00e0 rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines, renfor\u00e7ant la pression et faisant cro\u00eetre le risque d\u2019un d\u00e9faut de paiement russe.          En application des nouvelles r\u00e8gles am\u00e9ricaines, \u00ab\u00a0une banque \u00e9trang\u00e8re a refus\u00e9 d\u2019ex\u00e9cuter des instructions\u00a0\u00bb du paiement d\u2019un montant de 649,2\u00a0millions de dollars d\u00fb le 4\u00a0avril, indique mercredi le minist\u00e8re des finances russe dans un communiqu\u00e9, affirmant avoir donc \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0contraint de faire appel \u00e0 une institution financi\u00e8re russe pour faire les versements n\u00e9cessaires (\u2026) dans la devise de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          En amont de ce paiement, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 aux cr\u00e9anciers de les rembourser \u00e0 l\u2019avance en roubles, une mesure permettant de contourner les complications li\u00e9es aux sanctions, mais \u00e9galement aux autorit\u00e9s de devoir d\u00e9bourser moins de dollars. Au bout d\u2019une p\u00e9riode de 30 jours \u00e0 compter du 4\u00a0avril, un d\u00e9faut pourrait donc d\u00e9sormais \u00eatre prononc\u00e9.          Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie fait un premier pas vers un d\u00e9faut de paiement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce avoir r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette en dollars","dateModified":"2022-04-06T12:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T11:35:25+00:00","articleBody":"     Helsinki va augmenter de 40\u00a0% son budget de la d\u00e9fense d\u2019ici \u00e0 2026, \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de la d\u00e9fense, au moment o\u00f9 le pays nordique envisage de rejoindre l\u2019OTAN.          Au terme d\u2019un accord nou\u00e9 mardi par les partis de la majorit\u00e9, les cr\u00e9dits militaires vont \u00eatre port\u00e9s progressivement au-del\u00e0 des 7\u00a0milliards d\u2019euros annuels, soit une hausse de plus de 2\u00a0milliards par rapport au budget 2022 d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous faisons face \u00e0 une nouvelle situation. Tout ce \u00e0 quoi nous avons \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s est maintenant remis en question\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Antti Kaikkonen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0L\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine signifie que nous devons r\u00e9\u00e9valuer nos besoins de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le pays nordique, qui partage une fronti\u00e8re de 1\u00a0340 kilom\u00e8tres avec la Russie, va augmenter d\u2019environ 800\u00a0millions d\u2019euros ses cr\u00e9dits militaires en 2023, puis de pr\u00e8s de 400\u00a0millions chaque ann\u00e9e d\u2019ici \u00e0 2026, selon l\u2019accord nou\u00e9 mardi. Le gros de cet effort budg\u00e9taire ira \u00e0 de nouvelles armes et \u00e9quipements (armes antichars, armes antia\u00e9riennes, missiles et munitions\u2026) selon M.\u00a0Kaikkonen.          L\u2019annonce intervient alors que la Finlande, jusqu\u2019ici non align\u00e9e, envisage une candidature pour rejoindre l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande va augmenter de 40\u00a0% son budget de la d\u00e9fense d\u2019ici \u00e0 2026","dateModified":"2022-04-06T11:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T11:33:19+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique Boris Johnson s\u2019est exprim\u00e9 mercredi \u00e0 propos des morts de civils \u00e0 Boutcha et ailleurs en Ukraine, attribu\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Quand vous regardez ce qui se passe \u00e0 Boutcha, les r\u00e9v\u00e9lations sur ce que [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine a fait en Ukraine, [cela] ne semble pas loin du g\u00e9nocide selon moi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant conservateur, se disant s\u00fbr que davantage de sanctions occidentales seraient impos\u00e9es contre des int\u00e9r\u00eats russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Boris Johnson, les exactions \u00e0 Boutcha ne sont \u00ab\u00a0pas loin d\u2019un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-06T11:56:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T11:31:30+00:00","articleBody":"     Le film \u00e9voque la r\u00e9volte de Ma\u00efdan, \u00e0 Kiev en 2013, visiblement une ligne rouge pour P\u00e9kin en pleine guerre en Ukraine. Olga, qui devait \u00eatre projet\u00e9 en Chine, a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de l\u2019affiche, a fait savoir mercredi l\u2019ambassade de Suisse \u00e0 P\u00e9kin.          La projection du long-m\u00e9trage franco-suisse, qui devait \u00eatre montr\u00e9 mercredi soir \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais de P\u00e9kin, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 une date non pr\u00e9cis\u00e9e.          Une premi\u00e8re projection, organis\u00e9e la semaine derni\u00e8re par la Suisse dans une salle de cin\u00e9ma p\u00e9kinoise, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0emp\u00each\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute par les autorit\u00e9s chinoises\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 l\u2019AFP l\u2019ambassade helv\u00e9tique dans un courriel. \u00ab\u00a0La raison donn\u00e9e \u00e9tait d\u2019abord le Covid-19, puis le contenu du film\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la repr\u00e9sentation de Berne, qui dit avoir \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement protest\u00e9\u00a0\u00bb aupr\u00e8s des autorit\u00e9s locales.          Le film, r\u00e9alis\u00e9 par le Fran\u00e7ais Elie Grappe, avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour repr\u00e9senter la Suisse dans la course aux Oscars. Il devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin dans le cadre du Mois de la francophonie. Il raconte l\u2019histoire d\u2019une gymnase ukrainienne, Olga, contrainte de s\u2019entra\u00eener en Suisse alors qu\u2019\u00e9clate dans son pays la r\u00e9volte de Ma\u00efdan, qui devait aboutir au renversement du pr\u00e9sident prorusse Viktor Ianoukovitch, suivi de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par Moscou.          Ce th\u00e8me a pu appara\u00eetre comme trop sensible aux yeux du r\u00e9gime communiste, qui s\u2019est abstenu de condamner la guerre en Ukraine et se refuse de parler \u00ab\u00a0d\u2019invasion\u00a0\u00bb russe. P\u00e9kin partage avec Moscou une hostilit\u00e9 envers les Etats-Unis, qu\u2019il accuse d\u2019\u00eatre responsable de la crise ukrainienne du fait de \u00ab\u00a0l\u2019expansion\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine censure un film sur l\u2019Ukraine, la Suisse proteste","dateModified":"2022-04-06T11:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T11:27:24+00:00","articleBody":"     La commission de la d\u00e9fense du Bundestag a donn\u00e9 mercredi son feu vert \u00e0 l\u2019achat de drones arm\u00e9s, une premi\u00e8re en Allemagne, que l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 augmenter massivement ses d\u00e9penses militaires.          La commission a approuv\u00e9 l\u2019achat de 140 drones arm\u00e9s du mod\u00e8le isra\u00e9lien Heron TP, a indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP une source parlementaire. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense compte utiliser 60 d\u2019entre eux pour des entra\u00eenements et les 80 autres pour un \u00ab\u00a0usage op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, selon le projet adopt\u00e9 par la commission.          Le montant total de la commande s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 152,6\u00a0millions d\u2019euros. Les drones devraient \u00eatre livr\u00e9s d\u2019ici \u00e0 deux ans. Ils seront notamment utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0contribuer \u00e0 la protection des soldats en mission \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le document du minist\u00e8re.          Berlin avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 en\u00a02018 d\u2019acqu\u00e9rir des drones Heron TP. Mais le parti social-d\u00e9mocrate (SPD) d\u2019Olaf Scholz, alors membre de la coalition d\u2019Angela Merkel, s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 leur armement, et le projet d\u2019acquisition n\u2019avait finalement pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9 \u00e0 son terme.          Apr\u00e8s des ann\u00e9es de sous-investissement, l\u2019Allemagne a effectu\u00e9 \u00e0 lafin de f\u00e9vrier une volte-face historique, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Le chancelier Scholz a ainsi annonc\u00e9 vouloir d\u00e9gager une enveloppe exceptionnelle de 100\u00a0milliards d\u2019euros pour moderniser l\u2019arm\u00e9e nationale, et d\u00e9penser chaque ann\u00e9e d\u00e9sormais au moins 2\u00a0% du PIB national dans la d\u00e9fense.          L\u2019Allemagne envisage en particulier l\u2019acquisition d\u2019un syst\u00e8me de protection antimissiles isra\u00e9lien, de type \u00ab\u00a0D\u00f4me de fer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va pour la premi\u00e8re fois se doter de drones arm\u00e9s","dateModified":"2022-04-06T11:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T11:24:12+00:00","articleBody":"    Votre article sur les livraisons d'armes est int\u00e9ressant. A t'on une id\u00e9e de ce que fait la France ? On sait que l'Etat voulait \u00eatre discret mais bon.... Faut il pr\u00e9parer des panneaux \"Macron envoi tes rafales !!!\" ? Ou y'a il indication d'un soutien massif ? Car cela semble \u00eatre le bon moment.....    Tom         Bonjour, Tom,          La France joue le myst\u00e8re\u00a0: le 6\u00a0mars, Jean-Yves Le Drian, ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur France\u00a05 sur ce point. Il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous fournissons des \u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine, oui\u00a0; en nombre, oui\u00a0; de qualit\u00e9, oui\u00a0; est-ce que je vais dire quoi\u00a0? Non [\u2026].\u00a0\u00bb Les armes en question sont des missiles antichars et des munitions, pas des chars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T11:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T11:15:51+00:00","articleBody":"     Les ventes de voitures neuves se sont effondr\u00e9es en Russie en mars, d\u00e9gringolant de 62,9\u00a0% en un an, sous l\u2019effet des lourdes sanctions occidentales contre Moscou du fait de son offensive en Ukraine.          Au mois de mars, 55\u00a0129\u00a0v\u00e9hicules l\u00e9gers neufs ont \u00e9t\u00e9 vendus, soit moins de la moiti\u00e9 du mois de f\u00e9vrier\u00a02022, selon les chiffres publi\u00e9s par l\u2019Association of European Businesses, qui regroupe les industriels du secteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Avec les sanctions, les ventes de voitures s\u2019effondrent en Russie en mars","dateModified":"2022-04-06T11:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T11:06:46+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci de votre r\u00e9ponse. Concernant les atrocit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9couvertes \u00e0 Boutcha\u00a0: pensez-vous que des enqu\u00eateurs ind\u00e9pendants (ni ukrainiens, ni russes) vont pouvoir tr\u00e8s rapidement travailler sur place\u00a0? Et si oui, ne serait-il pas beaucoup plus judicieux qu'ils puissent rechercher et mettre en cause les v\u00e9ritables responsables de ces massacres\u00a0? C'est-\u00e0-dire et comme le disait hier l'un des intervenants d'une cha\u00eene d'information t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, qu'ils s\u2019attellent \u00e0 trouver, preuves \u00e0 l'appui, l'unit\u00e9 combattante responsable des faits. \r\n    RL         Bonjour RL,          Vous trouverez des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans ces articles\u00a0:                    Lire aussi :  Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pour enqu\u00eater, Human Rights Watch \u00e9change avec des m\u00e9decins, des l\u00e9gistes et des secouristes\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  En Ukraine, Human Rights Watch documente des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0apparents\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T11:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:46:01+00:00","articleBody":"     Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cinq bless\u00e9s dans le bombardement d\u2019un centre de distribution d\u2019aide \u00e0 Vougledar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.          \u00ab\u00a0Le site de distribution d\u2019aide humanitaire a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par les fascistes russes \u00e0 l\u2019aide de roquettes \u00e0 Vougledar. Il y a deux morts et cinq bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kyrylenko sur Telegram. L\u2019attaque \u00ab\u00a0a eu lieu pendant la distribution d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, publiant des photos montrant des corps inertes gisant \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un b\u00e2timent dont les fen\u00eatres sont souffl\u00e9es.          Vougledar, ville de 15\u00a0000 habitants, se trouve \u00e0 50 kilom\u00e8tres au sud-ouest de Donetsk, centre industriel d\u2019un million d\u2019habitants tenu depuis 2014 par les s\u00e9paratistes prorusses. L\u2019arm\u00e9e russe concentre depuis quelques jours ses efforts sur l\u2019est du pays, d\u00e9sormais cible prioritaire du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux civils tu\u00e9s dans le bombardement d\u2019un centre de distribution d\u2019aide dans l\u2019Est","dateModified":"2022-04-06T11:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:45:09+00:00","articleBody":"    A-t-on des pr\u00e9cisions au sujet des tranch\u00e9es et op\u00e9rations, o\u00f9 des nouvelles des soldats contamin\u00e9s aux alentours de Tchernobyl ? C'est quand m\u00eame assez surprenant quand on connait l'historique de la zone.    Jebrilledanslenoir         Bonjour Jebrilledanslenoir,          Une vid\u00e9o diffus\u00e9e dans la nuit montre en effet des tranch\u00e9es creus\u00e9es non loin de la centrale, dans la zone d\u2019exclusion, ce qui semble \u00eatre une assez mauvaise id\u00e9e.                    Notre journaliste, Faustine Vincent, avait rapport\u00e9 que les soldats russes avaient \u00e9vacu\u00e9 la centrale de Tchernobyl apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses significatives\u00a0\u00bb de radiations en creusant des tranch\u00e9es sur le site.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:43:22+00:00","articleBody":"     A l\u2019instar de d\u00e9cisions similaires prises la veille par d\u2019autres pays europ\u00e9ens, Ath\u00e8nes va \u00e0 son tour expulser des diplomates russes, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res grec publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s grecques ont d\u00e9clar\u00e9 personae non gratae douze membres des missions diplomatiques et consulaires de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, accr\u00e9dit\u00e9s en Gr\u00e8ce\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 ce texte, qui ajoute que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re en avait inform\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie en Gr\u00e8ce.          Selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0ces diplomates russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es ind\u00e9sirables conform\u00e9ment aux dispositions de la convention de Vienne de 1961 sur les affaires diplomatiques et de la convention de Vienne de 1963 sur les affaires consulaires\u00a0\u00bb. Malgr\u00e9 ses relations historiques avec la Russie, pays orthodoxe comme la Gr\u00e8ce, Ath\u00e8nes s\u2019est rang\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de ses alli\u00e9s occidentaux et a condamn\u00e9 fermement l\u2019invasion de la Russie en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Gr\u00e8ce va expulser douze diplomates russes","dateModified":"2022-04-06T10:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:42:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a critiqu\u00e9 mercredi, dans une adresse au Parlement irlandais, l\u2019\u00ab\u00a0ind\u00e9cision\u00a0\u00bb de certains dirigeants concernant l\u2019introduction de sanctions contre la Russie, pressant l\u2019UE de durcir encore ses mesures.          \u00ab\u00a0Je ne peux tol\u00e9rer aucune ind\u00e9cision apr\u00e8s ce que nous avons travers\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky devant les d\u00e9put\u00e9s, regrettant \u00ab\u00a0une nouvelle rh\u00e9torique\u00a0\u00bb et une certaine \u00ab\u00a0opposition\u00a0\u00bb \u00e0 des nouvelles sanctions. \u00ab\u00a0Alors que le monde entier est au courant des crimes commis contre notre peuple, nous devons toujours convaincre des compagnies europ\u00e9ennes de quitter le march\u00e9 russe, nous devons encore convaincre des hommes politiques \u00e9trangers de couper les liens des banques russes avec le syst\u00e8me financier international, nous devons encore convaincre l\u2019Europe que le p\u00e9trole russe ne peut pas financer la machine de guerre russe\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9num\u00e9r\u00e9.          Il a demand\u00e9 \u00e0 Dublin de \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb ses partenaires europ\u00e9ens de durcir leurs sanctions contre Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des m\u00e9canismes qui permettent de le faire, la seule chose qui manque, c\u2019est une approche de principe de certains dirigeants, politiques ou \u00e9conomiques, qui pensent toujours que la guerre et les crimes de guerre ne sont pas des choses aussi terribles que des pertes financi\u00e8res.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 la Russie de viser sciemment les civils, d\u00e9clarant que 167 enfants \u00e9taient morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Il a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0toutes les atrocit\u00e9s commises \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, o\u00f9 \u00ab\u00a0aucun b\u00e2timent n\u2019est intact\u00a0\u00bb et o\u00f9 \u00ab\u00a0les morts sont enterr\u00e9s dans les cours d\u2019immeuble\u00a0\u00bb, n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas encore connues\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a \u00e9galement affirm\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0utilise la faim comme arme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0instrument de domination\u00a0\u00bb en bloquant les ports de l\u2019Ukraine, important exportateur de c\u00e9r\u00e9ales. Il a mis en garde contre les cons\u00e9quences, en particulier en Asie et Afrique\u00a0: \u00ab\u00a0Il y aura des p\u00e9nuries alimentaires et les prix vont augmenter, c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 pour des millions de gens qui ont faim.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky fustige l\u2019\u00ab\u00a0ind\u00e9cision\u00a0\u00bb des Europ\u00e9ens dans leurs sanctions contre les Russes","dateModified":"2022-04-06T10:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:42:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,  je crois qu'un responsable ukrainien \u00e0 \u00e9voquer une situation \"pire\" \u00e0 Borodyanka qu'\u00e0 Boutcha, est-ce confirm\u00e9 ?    Nioled          Bonjour Nioled,Oui, Iryna Venediktova, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision il y a deux jours\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de la r\u00e9gion de Kiev, car hier nous y avons eu acc\u00e8s\u00a0\u00bb a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 en \u00e9voquant Irpine, Boutcha et Vorzel. Elle a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0En fait, le pire est \u00e0 Borodianka\u00a0\u00bb, sans pouvoir pr\u00e9ciser le nombre de victimes parmi les civils dans cette localit\u00e9 de 13\u00a0000 habitants.          Les photos et vid\u00e9os qui sont diffus\u00e9es montrent des immeubles d\u00e9truits, mais pas de corps dans les rues, comme \u00e0 Boutcha.              Des habitants de Borodianka traversent les ruines de la ville, mardi 5 avril\u00a02022. VADIM GHIRDA \/ AP                                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/e2e3e8a_f5c3c5f4f38c46eda292468c9b7de4bd-36433ce48fee464aa00c7428b6057c79-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:40:11+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Michel Duclos est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses contributions\u00a0! Nous cont...","dateModified":"2022-04-06T10:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:37:04+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour Monsieur. Pensez-vous qu'une rencontre au sommet entre Zelensky et Poutine est envisageable dans le contexte actuel ? Pourrait-elle \u00eatre efficace ?    Eric         Michel Duclos\u00a0: Je dois dire que je ne comprends pas tr\u00e8s bien l\u2019insistance de M. Zelensky pour demander une rencontre avec Vladimir Poutine, mais il doit avoir ses raisons \u2013 peut-\u00eatre de montrer avec \u00e9clat l\u2019\u00e9chec de la volont\u00e9 initiale russe de changement de r\u00e9gime \u00e0 Kiev. Il faudra en tout cas que cette rencontre, si elle intervient un jour, se d\u00e9roule sur la base d\u2019un \u00ab\u00a0script\u00a0\u00bb soigneusement mis au point. Le pr\u00e9c\u00e9dent de la rencontre Zelensky-Poutine \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e en d\u00e9cembre\u00a02019 s\u2019\u00e9tait en fait mal pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:33:12+00:00","articleBody":"    TCHAT : Quelle valeur pourrait bien avoir un accord diplomatique avec un fou qui ment syst\u00e9matiquement sur tout, qui ne respecte jamais ce qu'il dit et qui s'invente des trait\u00e9 qui lui donne raison quand \u00e7a l'arrange ? Il est d\u00e9sormais clair que si on arrache un trait\u00e9 a Poutine, il le violera en affirmant le contraire. Aussi, somme nous juste terriblement na\u00eff ou la diplomatie est-elle tout ce qui nous reste pour cacher notre faiblesse ?    steph         Michel Duclos\u00a0: Il faudra bien trouver des arrangements, f\u00fbt-ce avec Vladimir Poutine. Mais, comme vous le dites\u00a0: sans illusion, et donc sous la condition vitale de r\u00e9tablir une capacit\u00e9 de dissuasion vis-\u00e0-vis de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:27:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, sans verser dans les sp\u00e9culations dramatiques, ne pensez-vous pas que tous les ingr\u00e9dients propres \u00e0 une guerre mondiale sont r\u00e9unies ? Deux visions qui s\u2019affrontent, des puissances militaires qui s\u2019affrontent par acteurs interpos\u00e9s, des alliances et beaucoup de pays qui refusent de s\u2019aligner ?    Gr\u00e9goire          Michel Duclos\u00a0: Nous sommes dans une forme d\u2019affrontement est-ouest mondial, en effet, avec une guerre chaude en Ukraine, une paix arm\u00e9e tendue autour de Ta\u00efwan et une guerre hybride froide ailleurs. Jusqu\u2019ici, la globalisation a tant bien que mal tenu et elle limite la mont\u00e9e des ench\u00e8res g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Un enjeu capital de la diplomatie mondiale est de garder cette situation sous contr\u00f4le et, si possible, de favoriser une d\u00e9sescalade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:33:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:21:52+00:00","articleBody":"    tchat : Bonjour. J'aimerais avoir votre avis sur le monde d'apr\u00e8s. La guerre va finir par s'arr\u00eater (le plus t\u00f4t le mieux) et une solution politique va \u00eatre touv\u00e9e. Comment voyez-vous nos relations futures avec la Russie ?    Jean         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. Les Europ\u00e9ens devront consolider leur propre coalition et attendre que les Russes viennent \u00e0 eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:20:52+00:00","articleBody":"    Question b\u00eate : la Russie a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 l'Ukraine ? Ou l'invasion a-t-elle \u00e9t\u00e9 faite sans d\u00e9claration ? Est-ce que cela change les lois \/ chartes qui s'appliquent au conflit ?    ELB         Michel Duclos\u00a0: Il n\u2019y a pas eu de d\u00e9claration de guerre \u2013 d\u2019ailleurs, Moscou parle d\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, et non de guerre. Cela n\u2019enl\u00e8ve rien au fait que le droit de la guerre devrait s\u2019appliquer et que, en outre, la Russie est en violation de la Charte des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:18:16+00:00","articleBody":"    Tchat : Selon vous les Occidentaux continueront dans tous les cas d'\u00e9viter d'appara\u00eetre comme \"cobellig\u00e9rants\". Quid de ce choix politique si les Russes emploient des armes chimiques ou nucl\u00e9aires ? N'existe-t-il pas une \"ligne rouge\" ?    Comme un mardi         Michel Duclos\u00a0: On peut s\u2019attendre \u00e0 une riposte plus forte en cas de recours de la Russie \u00e0 ce type d\u2019armes, mais qui n\u2019ira pas beaucoup plus loin que ce que nous avons fait en Syrie sous Donald Trump\u00a0: des frappes qui nous donnent bonne conscience mais ne changent pas le rapport de force.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:15:38+00:00","articleBody":"    TCHAT. Je reviens sur la question de la limitation du droit de veto. Comment un membre peut-il \u00eatre \u00e0 la fois juge et partie ? Autrement dit, pourquoi ne pas plut\u00f4t proposer : \"pas de droit de veto pour un membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 directement concern\u00e9\/impliqu\u00e9 dans la question concern\u00e9e\" ? Merci     Le cor de Gen\u00e8ve         Michel Duclos\u00a0: La justification historique du droit de veto est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019inverse\u00a0: pour pouvoir jouer son r\u00f4le au service de la paix mondiale, un membre permanent ne doit pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 dans la d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats nationaux vitaux. Mais, effectivement, il y aurait lieu de revisiter cette th\u00e9orie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:14:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, ne pensez-vous pas que ce sont des pays \"tiers\" comme la Turquie ou Isra\u00ebl qui diplomatiquement pourront avoir le plus de poids dans la r\u00e9solution de ce conflits ? Je vous remercie.    Willi         Michel Duclos\u00a0: Je crois que ces deux pays ne joueront qu\u2019\u00e0 la marge. Vladimir Poutine m\u00e9nage la Turquie, mais celle-ci apporte uniquement un terrain de rencontre. Les Isra\u00e9liens ont sans doute communiqu\u00e9 des id\u00e9es, mais ils sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de la Russie (pour contrer l\u2019Iran en Syrie, par exemple). Il serait souhaitable qu\u2019Isra\u00ebl se montre moins align\u00e9 sur Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:09:34+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur, ne pensez-vous pas qu'une r\u00e9solution diplomatique du conflit n'aura lieu qu'avec un vrai \"leadership\" am\u00e9ricain, au final ?     Clarence         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. C\u2019est une question difficile. Ayant en t\u00eate la Chine, les Am\u00e9ricains ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 affaiblir le plus possible l\u2019alli\u00e9 russe de P\u00e9kin. Mais c\u2019est quand m\u00eame Zelensky, d\u2019une part, et Poutine, d\u2019autre part, qui sont les d\u00e9cideurs pour la fin du conflit. Dans le jour d\u2019apr\u00e8s, le leadership am\u00e9ricain sera important, mais au m\u00eame titre que le leadership europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T10:05:30+00:00","articleBody":"    Tchat, Bonjour M. Duclos, pourriez-vous nous parler de la \"complaisance\" des BRICS concernant ce conflit, comment expliquer le silence voir le soutien \u00e0 la russie de la majorit\u00e9 des pays africains ? Le rapport de force diplomatique est-il vraiment en faveur de l'Ukraine car on n'entend de soutien que de la part des occidentaux en fait... merci beaucoup    Louis         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. J\u2019avais \u00e9crit un article dans la revue Commentaire en\u00a02015 sur les Brics et la politique mondiale. La question trait\u00e9e \u00e9tait\u00a0: pourquoi sur la Syrie et l\u2019Ukraine (d\u00e9j\u00e0) n\u2019avons-nous pas avec nous les Indiens, les Br\u00e9siliens, les Africains du Sud\u00a0? Il y a de nombreuses raisons \u00e0 cela \u2013 h\u00e9ritage des non-align\u00e9s, anti-am\u00e9ricanisme et anti-imp\u00e9rialisme raviv\u00e9s par l\u2019\u00e9norme faute am\u00e9ricaine de l\u2019invasion de l\u2019Irak, connivences diverses et interd\u00e9pendances (comme l\u2019armement russe \u00e0 l\u2019Inde) \u2013, mais le plus frappant est que les Russes ont su exploiter tout cela avec maestria. On retrouve le m\u00eame sch\u00e9ma aujourd\u2019hui, avec cette complication suppl\u00e9mentaire qui est que les Etats du Golfe ne sont plus dociles \u00e0 l\u2019\u00e9gard des Etats-Unis comme c\u2019\u00e9tait le cas en\u00a02014.          Un important travail serait donc \u00e0 effectuer \u2013 notamment au niveau europ\u00e9en \u2013 pour \u00ab\u00a0d\u00e9soccidentaliser\u00a0\u00bb la r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine. Avec une question pos\u00e9e \u00e0 tous les pays qui ont condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Irak par les Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi ne faites-vous pas la m\u00eame chose pour la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:57:04+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci; est-ce que les actions et initiatives de la diplomatie internationale ont-elles d\u00e9j\u00e0 eu pour effet de faire reculer Vladimir Poutine, au cours de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es ?     Clarence         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. Peut-\u00eatre que sans les sanctions \u00e9dict\u00e9es en 2014, lors de la premi\u00e8re guerre ukrainienne, Vladimir Poutine serait all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 Marioupol, ou plus loin encore. Mais il n\u2019y a pas beaucoup de cas comme celui-ci que l\u2019on puisse citer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:54:17+00:00","articleBody":"    Tchat - Bonjour, quelle est la place de la diplomatie europ\u00e9enne dans le conflit actuel? Reste-t-elle en recul derri\u00e8re les nations? Est-elle entrav\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 de montrer un discours fort de la part de l'OTAN? En bref, peut-elle jouer un r\u00f4le? Merci.    JB         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. Ce n\u2019est pas l\u2019heure de la diplomatie europ\u00e9enne. Celle-ci devrait pr\u00e9parer le \u00ab\u00a0jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, qui sera un immense fardeau\u00a0: reconstruction de l\u2019Ukraine, perspectives europ\u00e9ennes pour ce pays et d\u2019autres (dans les Balkans), mise en place d\u2019une d\u00e9fense forte, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une capacit\u00e9 de dissuasion face \u00e0 la Russie, en coop\u00e9ration avec l\u2019OTAN \u2013 et seulement une fois que tout cela aura \u00e9t\u00e9 fait, disponibilit\u00e9 \u00e0 examiner ce que les Russes ont \u00e0 proposer pour rejoindre, s\u2019ils le veulent, le concert des nations europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T10:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:47:36+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'Europe a les moyens d'aller encore un peu plus loin dans les sanctions \u00e9conomiques ? Et est-ce que la Chine peut se permettre, dans un contexte de reprise \u00e9conomique post Covid, de ne pas faire de pression \u00e0 la Russie pour l'arr\u00eat des combats ?    Tojo Ravoahangy          Michel Duclos\u00a0: Je ne doute pas que l\u2019Europe peut et doit aller plus loin dans les mesures restrictives. L\u2019exemple le plus parlant est l\u2019option d\u2019une suspension des importations de gaz russe\u00a0: les achats europ\u00e9ens repr\u00e9sentent 75\u00a0% des exportations russes. Donc, la Russie est plus d\u00e9pendante que nous de la continuit\u00e9 des approvisionnements, surtout dans la p\u00e9riode qui s\u2019ouvre, o\u00f9 le retour de la chaleur r\u00e9duira le recours au gaz.          S\u2019agissant de la Chine, elle ne fera pas pression sur la Russie. En revanche, il est probable qu\u2019elle ne cherchera pas \u00e0 contourner les sanctions am\u00e9ricaines contre la Russie et qu\u2019elle ne livrera pas de syst\u00e8mes d\u2019armes importants aux Russes. Elle soutient \u00e0 fond la Russie politiquement, mais \u00e9vitera de lui donner les moyens de soutenir son effort militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:41:21+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour, la diplomatie atteignant ses limites, pensez-vous qu'une intervention arm\u00e9e de l'occident finira par \u00eatre envisag\u00e9e \u00e0 plus ou moins long terme? (avec toutes les cons\u00e9quences que l'on sait)    war         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. Non, il n\u2019y aura pas intervention arm\u00e9e, et les Occidentaux \u00e9viteront d\u2019appara\u00eetre comme \u00ab\u00a0cobellig\u00e9rants\u00a0\u00bb\u00a0: ils peuvent envoyer des armes aux combattants ukrainiens, mais pas des troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:37:10+00:00","articleBody":"    TCHAT : Quel r\u00f4le jouent les ambassadeurs dans cette p\u00e9riode ? Les liens plus directs que le num\u00e9rique permet (on le voit avec les interventions du pr\u00e9sident ukrainien) ne d\u00e9placent-ils pas la fonction des diplomates \"de terrain\" et vers quoi ? (Merci beaucoup. Pour tout)    Jean-Fran\u00e7ois         Michel Duclos\u00a0: Les ambassadeurs ont un r\u00f4le crucial \u00e0 jouer pour \u00e9valuer de mani\u00e8re fine\u00a0l\u2019\u00e9tat r\u00e9el des choses sur le terrain, aider nos compatriotes, proposer des actions \u00e0 nos autorit\u00e9s et assurer le suivi des actions d\u00e9cid\u00e9es. On le voit aujourd\u2019hui en Ukraine comme on l\u2019a vu cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Kaboul, la qualit\u00e9 de notre r\u00e9seau diplomatique, importante en temps normal, se r\u00e9v\u00e8le d\u00e9cisive en cas de crise ou de guerre. S\u2019il est r\u00e9\u00e9lu, le pr\u00e9sident Macron serait bien inspir\u00e9, \u00e0 la lumi\u00e8re de ces \u00e9v\u00e9nements, de renoncer \u00e0 la suppression du corps diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:34:25+00:00","articleBody":"    tchat Bonjour, l\u2019expulsion de diplomates russes de nombreux pays europ\u00e9ens cette derni\u00e8re semaine est-elle essentiellement une mesure symbolique ?  C\u2019est difficile d\u2019imaginer que ces expulsions compliquent vraiment les choses pour Vladimir Poutine : quel \u00e9tait le r\u00f4le de ces diplomates au sein des insitutions europ\u00e9ennes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine ?    Il \u00e9tait diplomate         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. C\u2019est quand m\u00eame un signal que les Europ\u00e9ens cessent de se montrer faibles et complaisants. Pas inutile, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:31:21+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour et merci pour votre intervention. Pouvez-vous nous expliquer quelles sont les strat\u00e9gies d'acteurs diplomatiques pour mener avec succ\u00e8s une n\u00e9gociation avec un acteur tel que la Russie qui n'hesite pas \u00e0 mentir et \u00e0 revenir sur ses engagements ?    Elias         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. Comme je l\u2019ai dit dans une r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente, le retour \u00e0 des discussions utiles avec Moscou passe par le pr\u00e9alable d\u2019une d\u00e9faite en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#344002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:29:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, ce conflit ne d\u00e9montre-t-il pas l'efficacit\u00e9 de la dissuasion nucl\u00e9aire pour un agresseur ?    Nnours         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. H\u00e9las, c\u2019est une le\u00e7on terrible de cette guerre\u00a0: un Etat nucl\u00e9aire peut se permettre de vastes op\u00e9rations militaires pendant des semaines, de surcro\u00eet en contradiction avec toutes les r\u00e8gles du droit de la guerre, \u00e0 l\u2019abri de son parapluie nucl\u00e9aire. La le\u00e7on ne devrait pas \u00eatre perdue par les Chinois\u00a0: \u00e0 quoi servent les armements qu\u2019accumulent les Americains pour d\u00e9fendre Taiwan si la peur de l\u2019escalade devant une puissance nucl\u00e9aire les emp\u00eache d\u2019utiliser ces armements\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:25:54+00:00","articleBody":"    Quelles cons\u00e9quences il y aurait si l'ONU d\u00e9cidait d'envoyer des casques bleus dans une situation o\u00f9 tout le monde serait d'accord sauf la Russie. Est-ce possible quand bien m\u00eame ce ne serait pas r\u00e9glementaire?    R\u00e9mi Gironde         Michel Duclos\u00a0: Cela pourrait peut-\u00eatre \u00eatre envisag\u00e9 par l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, mais cela para\u00eet tr\u00e8s difficile. En revanche, nous devrions \u00e9tudier d\u00e8s maintenant un envoi de casques bleus une fois un cessez-le-feu \u00e9tabli. Cela pourrait faire partie d\u2019une initiative de l\u2019ONU telle que je la proposais pr\u00e9c\u00e9demment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:21:44+00:00","articleBody":"    La question de la paralysie du conseil de s\u00e9curit\u00e9 revient souvent. Si on ne peut exclure la Russie du fait des statuts de l'ONU, peut-on mettre purement et simplement fin au Conseil de S\u00e9curit\u00e9  ?    FMK         Michel Duclos\u00a0: Je ne crois pas que ce serait notre int\u00e9r\u00eat. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9 pendant des d\u00e9cennies durant la premi\u00e8re guerre froide et le redevient depuis 2011-2012 \u00e0 cause de la Russie. Dans des jours meilleurs, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pourrait redevenir efficace.          Cependant, il est choquant que le statut de membre permanent serve d\u2019assurance-protection pour les crimes de guerre de la Russie. La France devrait relancer \u2013 ou adapter \u2013 sa proposition ancienne de limitation du droit de veto pour des circonstances de ce type. La proposition fran\u00e7aise \u00e9tait\u00a0: pas de droit de veto en cas de massacre des populations\u00a0; ce devrait \u00eatre\u00a0:\u00a0pas de droit de veto pour un membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 commettant des crimes de guerre et des atrocit\u00e9s.              L'ambassadeur de la Russie aux Nations unies, Vassily Nebenzia, prend la parole lors d'une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies \u00e0 New York, le 5 avril 2022. TIMOTHY A. CLARY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/1548e5a_1649237503068-000-327q8c4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:18:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live.\r\nPensez vous que les \u00e9changes r\u00e9guliers entre les dirigeants europ\u00e9ens et Vladimir Poutine une r\u00e9elle utilit\u00e9 ?    Ol\u00e9o         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. Jusqu\u2019ici, ces contacts permettaient de prendre le pouls de l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit de Vladimir Poutine et de l\u2019informer de certaines r\u00e9alit\u00e9s qu\u2019il paraissait ignorer. Il faut toujours tout tenter aussi dans l\u2019espoir de sauver des vies. Aujourd\u2019hui, ces contacts ont atteint leurs limites. Ils risquent, en outre, de brouiller le message. Nous ne sommes plus en face d\u2019un forcen\u00e9 que l\u2019on peut essayer de raisonner, mais d\u2019un ennemi qu\u2019il faut affaiblir aussi profond\u00e9ment que possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:14:48+00:00","articleBody":"    TCHAT Quel peut \u00eatre le genre de dialogue entre les Ukrainiens et les Russes ? Par exemple, lorsqu'ils discutent du cessez-le-feu en priv\u00e9 \u00e0 l'abris des m\u00e9dias, est-ce que des arguments comme la d\u00e9nazification sont repris s\u00e9rieusement par les diplomates Russes ?    PseudoPasInspir\u00e9         Michel Duclos\u00a0: D\u2019apr\u00e8s ce que l\u2019on sait, le Kremlin ne fait plus de la d\u00e9nazification une condition prioritaire, et donc accepte le maintien en place de M.\u00a0Zelensky. Toutefois, dans les discussions en Turquie, certaines exigences russes portent sur l\u2019exclusion de certaines forces ou de certains groupes au titre de la \u00ab\u00a0denazification\u00a0\u00bb. Par ailleurs, un texte publi\u00e9 hier par l\u2019agence Novotny va tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans la volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, en pr\u00e9tendant que le virus nazi a \u00e9t\u00e9 si loin dans le pays voisin qu\u2019il faut \u00ab\u00a0des-ukrainiser\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:23:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:10:44+00:00","articleBody":"    tchat : Bonjour, comment parler \u00e0 quelqu'un d'inflexible, qui fait le contraire de ce qu'il d\u00e9clare \u00e0 ses homologues (couloirs humanitaires) mais multiplie les provocations verbales (moucherons, d\u00e9nazification,...). Est-ce qu'un seul homme d\u00e9cide de tout en Russie ou y a-t-il d'autres interlocuteurs possibles qui pourraient infl\u00e9chir sa position ? merci    sodocq        TCHAT : quel jeu joue r\u00e9ellement la Russie dans les n\u00e9gociations, \u00e0 part gagner du temps ? Quel est son degr\u00e9 d'honn\u00eatet\u00e9 selon vous quand on voit en parall\u00e8le, les crimes de guerre, la mis\u00e8re, la d\u00e9solation sur le terrain quand elle se retire ! Jusqu'\u00e0 quand cela peut-il \u00eatre tol\u00e9r\u00e9 ?    Olivier D         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. Poutine est un joueur sans foi ni loi, qui ne respecte rien et croit en la brutalit\u00e9 absolue. On l\u2019a vu en Tch\u00e9tch\u00e9nie et en Syrie. C\u2019est un autocrate, mais, comme tout autocrate, il est aussi le produit de facteurs structurels, l\u2019expression d\u2019un syst\u00e8me. Il a aussi \u00e9volu\u00e9 dans le temps. Le Poutine d\u2019aujourd\u2019hui a br\u00fbl\u00e9 tous ses vaisseaux dans l\u2019horreur et la mauvaise foi parce qu\u2019il\u00a0croit que son alliance avec la Chine peut permettre \u00e0 l\u2019axe Moscou-P\u00e9kin de d\u00e9truire l\u2019Occident. C\u2019est un autre Poutine que celui de 2011-2012 et 2014, celui de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, qui avait fait le choix de l\u2019affrontement avec l\u2019Occident. On est loin du Poutine de ses d\u00e9buts (2000 \u00e0 2008) \u2013 implacable sur le plan interne, mais encore ouvert \u00e0 la coop\u00e9ration avec l\u2019Occident.          Je crois que l\u2019on ne pourra reprendre des discussions utiles avec la Russie que si celle-ci conna\u00eet une vraie d\u00e9faite en Ukraine. Sinon, elle pers\u00e9v\u00e9rera dans son attitude belliqueuse. Est-ce que, par ailleurs, ce retour \u00e0 une relation constructive est possible tant que Poutine est au pouvoir\u00a0? J\u2019ai des doutes.              Des femmes et des hommes tch\u00e9tch\u00e8nes passent en f\u00e9vrier 1996 devant le palais pr\u00e9sidentiel d\u00e9truit, \u00e0 Grozny, capitale de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste du sud de la Tch\u00e9tch\u00e9nie. Les troupes russes sont entr\u00e9es en Tch\u00e9tch\u00e9nie le 11\u00a0d\u00e9cembre 1994, avec pour but d\u00e9clar\u00e9 d'introduire un r\u00e9gime constitutionnel dans cette r\u00e9publique du Caucase. Les forces russes ont men\u00e9 une guerre brutale de 1994 \u00e0 1996 pour \u00e9craser les rebelles s\u00e9paratistes en Tch\u00e9tch\u00e9nie. Cette guerre, qui s'est sold\u00e9e par une d\u00e9faite pour Moscou, a fait 80\u00a0000 morts. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/47ffb6d_1649236342190-000-app2002061018368.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:10:38+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s'adresse \u00e0 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies \u00e0 New York, le 5\u00a0avril 2022. TIMOTHY A. CLARY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/d345468_1649236051448-390793.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T12:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:03:39+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour et merci pour votre disponibilit\u00e9 !\r\nLa diplomatie, dans ce conflit, n'est-elle pas condamn\u00e9e \u00e0 acter les cons\u00e9quences d'un rapport de force militaire (au profit de l'un ou de l'autre des bellig\u00e9rants) ? Ou a-t-elle r\u00e9ellement une chance d'abr\u00e9ger les combats ?    Curieux         Michel Duclos\u00a0: Bonjour. La diplomatie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale n\u2019existe pas en dehors du rapport de force. En p\u00e9riode de guerre, elle ne peut jouer son r\u00f4le que lorsque l\u2019une des parties cale, ou lorsque les deux parties sont \u00e0 bout de souffle. Nous n\u2019en sommes pas l\u00e0 en Ukraine.          Un troisi\u00e8me cas de figure est-il envisageable\u00a0? Oui, sans doute\u00a0: celui d\u2019une partie tierce \u2013 les Etats-Unis, la Chine, l\u2019Europe \u2013 capable d\u2019imposer d\u2019abord un cessez-le-feu puis des n\u00e9gociations en vue d\u2019un accord de paix. L\u00e0 aussi, on ne voit rien se dessiner. On peut cependant regretter que l\u2019ONU ne tente pas de jouer ce r\u00f4le. Une initiative du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU serait bienvenue pour sauver l\u2019honneur de la communaut\u00e9 internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T09:00:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Duclos, ancien ambassadeur fran\u00e7ais, commence \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions concernant le r\u00f4le d...","dateModified":"2022-04-06T09:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T08:49:31+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nEst-ce que vous pouvez mettre la carte de la situation des combats dans le fil du live pour qu'elle soit plus visible ? Merci beaucoup !!!    Karo         Bonjour, Karo,          Pour changer, vous pouvez regarder celle-ci, qui est tr\u00e8s compl\u00e8te (cliquez dessus, elle s\u2019affichera en pleine page).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T08:47:02+00:00","articleBody":"     Des explosions ont eu lieu mardi soir dans la petite ville de Radekhiv, \u00e0 70 kilom\u00e8tres de Lviv, la grande cit\u00e9 de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 un responsable local, appelant la population \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri. Proche de la fronti\u00e8re polonaise, Lviv s\u2019est convertie en ville-refuge pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-04-06T09:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T08:43:13+00:00","articleBody":"               Twitter a annonc\u00e9 mardi de nouvelles mesures contre les comptes gouvernementaux russes pour r\u00e9duire la circulation de la propagande officielle russe sur le r\u00e9seau social. Ces comptes officiels ne seront plus \u00ab\u00a0recommand\u00e9s\u00a0\u00bb aux utilisateurs de Twitter dans aucune cat\u00e9gorie du site ou de l\u2019application, y compris en cas de recherche, a expliqu\u00e9 la plate-forme dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous ne faciliterons pas la diffusion [des messages] des comptes gouvernementaux d\u2019Etats qui limitent l\u2019acc\u00e8s libre \u00e0 l\u2019information et sont impliqu\u00e9s dans des conflits arm\u00e9s entre Etats \u2013 que Twitter soit bloqu\u00e9 dans ce pays ou pas\u00a0\u00bb, justifie le groupe. \u00ab\u00a0Quand un gouvernement bloque ou limite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des services num\u00e9riques (\u2026) mais continue \u00e0 utiliser ces services pour sa propre communication, cela cr\u00e9e un grave d\u00e9s\u00e9quilibre\u00a0\u00bb, continue Twitter.          Comme son voisin Meta (Facebook, Instagram), Twitter avait d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 les comptes des m\u00e9dias russes RT et Sputnik dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Moscou avait r\u00e9pondu en restreignant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Twitter dans le pays (et en bloquant Facebook et Instagram).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nTwitter limite la port\u00e9e des comptes gouvernementaux russes","dateModified":"2022-04-06T09:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T08:31:20+00:00","articleBody":"     Peut-on esp\u00e9rer une issue diplomatique \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0? Quel est le r\u00f4le des diplomates et de la diplomatie depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0? Michel Duclos, ancien ambassadeur fran\u00e7ais (notamment en Syrie, en Suisse et \u00e0 l\u2019ONU), conseiller sp\u00e9cial \u00e0 l\u2019Institut Montaigne, auteur de La France dans le bouleversement du monde (2021, Editions de l\u2019Observatoire) et de La longue nuit syrienne, dix ann\u00e9es de diplomatie impuissante (2019, Editions de l\u2019Observatoire), r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0heures.          Vous connaissez la r\u00e8gle\u00a0: faites pr\u00e9c\u00e9der votre question de la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb pour que nous puissions la rep\u00e9rer. Merci \u00e0 tous de votre participation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-06T08:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T08:19:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les r\u00e9centes nouvelles de la guerre en Ukraine attestent de nouvelles atrocit\u00e9s, comme le massacre de Boutcha, une cruaut\u00e9 toujours plus horrible, commise aussi contre des civils, des femmes et des enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape \u00e0 la fin de son audience g\u00e9n\u00e9rale.              Le pape Fran\u00e7ois, le 6 avril 2022 au Vatican. (ANDREAS SOLARO \/ AFP) ANDREAS SOLARO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/a74a8de_5921690-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape fustige \u00ab\u00a0une cruaut\u00e9 toujours plus horrible\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-06T08:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T08:17:59+00:00","articleBody":"         Des enqu\u00eateurs du service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien proc\u00e8dent au d\u00e9minage de v\u00e9hicules d\u00e9truits dans une rue de Boutcha, le 5 avril 2022, alors que les autorit\u00e9s ukrainiennes d\u00e9clarent que plus de 400\u00a0corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev, dont beaucoup ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s dans des fosses communes. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/e54d5b3_1649232037864-390794.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-06T09:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T08:06:34+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nQue sais-ton sur \r\n1) la fermeture de l'immense plateforme russe du Darknet ferm\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9cemment? \r\n2) le camp de base clandestin russe \u00e9tabli dans une for\u00eat, \u00e0 trois kilom\u00e8tres des premi\u00e8res habitations,  au nord-ouest de Kiev?\r\nMerci beaucoup !!    GW         Bonjour GW,Pour la question 1) mardi le parquet de Francfort et l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la police criminelle (BKA) ont annonc\u00e9 que la plus grande plate-forme de vente du \u00ab\u00a0darknet\u00a0\u00bb mondial, d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab\u00a0Hydra Market\u00a0\u00bb et op\u00e9rant en langue russe depuis 2015, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9e et des bitcoins d\u2019une valeur de 23\u00a0millions d\u2019euros avaient \u00e9t\u00e9 saisis. Le \u00ab\u00a0darknet\u00a0\u00bb est une version parall\u00e8le d\u2019Internet, dans laquelle l\u2019anonymat des utilisateurs est garanti. Les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent la plate-forme Hydra Market, qui compte environ 17\u00a0millions de clients, de servir \u00e0 des activit\u00e9s criminelles et \u00e0 du blanchiment d\u2019argent et ce \u00e0 travers plus de 19\u00a0000\u00a0comptes vendeurs. Vous pouvez lire notre article sur le sujet.                    Pour la question 2, vous faites sans doute r\u00e9f\u00e9rence au campement situ\u00e9 pr\u00e8s du village de Buda-Babynetska, \u00e0 une quarantaine de 40\u00a0km au nord-ouest de Kiev. Le camp de fortune comprenant une centaine d\u2019abris s\u2019\u00e9tend sur une surface \u00e9quivalente \u00e0 environ deux terrains de football, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France Presse et \u00ab\u00a0il y avait environ 1\u00a0000 personnes stationn\u00e9es l\u00e0\u00a0\u00bb, selon un responsable de la garde nationale ukrainienne dans la zone. Ce camp n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, m\u00eame si les civils de la r\u00e9gion ont rep\u00e9r\u00e9 la pr\u00e9sence de ces soldats. Les troupes russes se sont retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kiev les derniers jours de mars.              Un militaire ukrainen inspecte, mardi, les restes d\u2019un campement russe \u00e0 Buda-Babynetska. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/a0d6cb1_5920107-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T09:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T07:57:43+00:00","articleBody":"     La Turquie a entrepris de rouvrir son ambassade en Ukraine dans la capitale, Kiev, apr\u00e8s l\u2019avoir temporairement d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine en mars, par s\u00e9curit\u00e9, a fait savoir l\u2019ambassade. \u00ab\u00a0Nous avions temporairement d\u00e9plac\u00e9 nos activit\u00e9s dans la ville de Tchernivtsi, devenue le centre logistique des efforts d\u2019\u00e9vacuation. Nous sommes rentr\u00e9s aujourd\u2019hui \u00e0 Kiev, chez nous\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi soir l\u2019ambassade de Turquie en Ukraine sur son compte Twitter.          Ankara avait d\u00e9plac\u00e9 son ambassade le 11 mars \u00e0 Tchernivtsi, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re roumaine. La Turquie avait \u00e9vacu\u00e9 le personnel de son ambassade \u00ab\u00a0pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 un responsable du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, alors que l\u2019arm\u00e9e russe approchait de la capitale ukrainienne.          La Turquie, qui s\u2019implique beaucoup dans les n\u00e9gociations entre Kiev et Moscou pour parvenir \u00e0 un accord de cessez-le-feu, a \u00e9t\u00e9 un des derniers pays \u00e0 conserver une repr\u00e9sentation dans la capitale de l\u2019Ukraine, dont elle est un proche alli\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de Turquie de retour \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-06T08:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T07:39:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne devra prendre \u00ab\u00a0t\u00f4t ou tard\u00a0\u00bb des sanctions sur le p\u00e9trole et le gaz russes, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0et beaucoup d\u2019autres villes\u00a0\u00bb en Ukraine.          \u00ab\u00a0Je pense que des mesures sur le p\u00e9trole et m\u00eame le gaz seront n\u00e9cessaires t\u00f4t ou tard\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable belge devant les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9unis en session pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Strasbourg. La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi aux Vingt-Sept de durcir les sanctions contre Moscou, en arr\u00eatant leurs achats de charbon russe, qui repr\u00e9sentent 45\u00a0% des importations de l\u2019UE, et en fermant les ports europ\u00e9ens aux bateaux russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE devra prendre des sanctions sur le p\u00e9trole et le gaz russes \u00ab\u00a0t\u00f4t ou tard\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Charl...","dateModified":"2022-04-06T07:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T07:29:31+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail . Pouvez-vous nous dire si la Chine a r\u00e9agi au massacres d\u00e9couverts dans les communes pr\u00e8s de Kiev? Et qu\u2019en est-il des autres pays du monde ?    Vivelescolombes         Bonjour, Vivelescolombes,          Lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, hier, l\u2019ambassadeur Zhang Jun, qui repr\u00e9sente la Chine aux Nations unies, a d\u00e9clar\u00e9 que les images de Boutcha \u00ab\u00a0sont profond\u00e9ment troublantes\u00a0\u00bb. Il s\u2019est abstenu de condamner la Russie, d\u00e9clarant que \u00ab\u00a0les circonstances et les causes sp\u00e9cifiques de l\u2019incident doivent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es et \u00e9tablies\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0toutes les parties doivent faire preuve de retenue et \u00e9viter les accusations infond\u00e9es\u00a0\u00bb. Il a rappel\u00e9 la position de P\u00e9kin, selon laquelle les sanctions ne sont pas efficaces pour r\u00e9soudre la crise ukrainienne. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les Etats-Unis, l\u2019OTAN et l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 engager un dialogue avec la Russie.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dialogue de sourds entre la Chine et l\u2019Union europ\u00e9enne                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T07:48:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T07:27:37+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s douani\u00e8res n\u00e9erlandaises ont immobilis\u00e9 14\u00a0yachts dans des chantiers navals, dont douze en construction et deux en entretien, qui sont vis\u00e9s par les sanctions contre la Russie, a annonc\u00e9 mercredi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.          \u00ab\u00a0Compte tenu des mesures actuelles, ces navires ne peuvent pas \u00eatre livr\u00e9s, transf\u00e9r\u00e9s ou export\u00e9s pour le moment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Wopke Hoekstra, dans une lettre au Parlement n\u00e9erlandais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas immobilisent 14\u00a0yachts vis\u00e9s par les sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-04-06T07:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T07:27:22+00:00","articleBody":"         Des d\u00e9plac\u00e9s internes du Donbass attendent devant la gare de Dnipro pour monter dans un train en direction de Lviv , le 5 avril 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des d\u00e9plac\u00e9s internes sur un quais de la gare de Dnipro , le 5 avril 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des d\u00e9plac\u00e9s internes du Donbass attendent devant la gare de Dnipro pour monter dans un train en direction de Lviv , le 5 avril 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/70fcc29_1649229855423-raf-0003a.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Dnipro, de tr\u00e8s nombreux d\u00e9plac\u00e9s internes du Donbass partent vers l\u2019ouest","dateModified":"2022-04-06T07:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T07:02:27+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole proche de Dnipro, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 et d\u00e9truit par l\u2019arm\u00e9e russe dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, sans faire de victimes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s locales.          \u00ab\u00a0Ce fut une nuit difficile. L\u2019ennemi a attaqu\u00e9 par les airs et a touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole et une usine. Le d\u00e9p\u00f4t est d\u00e9truit et un feu puissant ravage l\u2019usine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, Valentin Reznitchenko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Heureusement, il n\u2019y a pas de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, \u00ab\u00a0l\u2019incendie a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint par les pompiers\u00a0\u00bb, qui ont \u00ab\u00a0lutt\u00e9 pendant plus de huit heures\u00a0\u00bb.          Selon Mikola Loukachouk, chef du conseil r\u00e9gional de Dnipropetrovsk, le bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe a eu lieu \u00ab\u00a0tard mardi soir\u00a0\u00bb \u00e0 Novomoskovsk, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Dnipro. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi vise cyniquement des cibles civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Loukachouk, selon qui, \u00ab\u00a0\u00e0 cet endroit, il n\u2019y avait pas de militaires\u00a0\u00bb ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole d\u00e9truit par l\u2019arm\u00e9e russe pr\u00e8s de Dnipro, d\u00e9clarent les autorit\u00e9s locales","dateModified":"2022-04-06T07:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#343073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T07:00:07+00:00","articleBody":"     Gouvernants, opposants, militants panafricanistes sur les r\u00e9seaux sociaux ou simples manifestants\u00a0: \u00e0 l\u2019heure de la guerre en Ukraine, les soutiens au r\u00e9gime russe sont de plus en plus visibles en Afrique subsaharienne, un symbole du \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb croissant de Moscou sur le continent. Militants africains et partisans de Poutine ou abonn\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux qui se comptent par milliers, multiplient ces derniers mois les interventions \u00ab\u00a0anti-imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb et favorables aux actions du pouvoir russe. \u00ab\u00a0Il y a une prolif\u00e9ration de cha\u00eenes YouTube qui relaient des discours d\u00e9stabilisateurs. Ils cr\u00e9ent un foss\u00e9 entre l\u2019Occident et les r\u00e9gimes africains et servent ainsi les int\u00e9r\u00eats russes\u00a0\u00bb, estime Mahama Tawat, chercheur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Malm\u00f6, en Su\u00e8de.          L\u2019influence russe en Afrique se traduit aussi dans les rues de Bamako, N\u2019Djamena ou Ouagadougou, o\u00f9 des manifestants hostiles \u00e0 la pr\u00e9sence militaire fran\u00e7aise au Sahel ont brandi des drapeaux russes. Elle se mat\u00e9rialise aussi par des offensives m\u00e9diatiques. Au Cameroun, la t\u00e9l\u00e9vision Afrique M\u00e9dia pr\u00e9sente r\u00e9guli\u00e8rement des opinions favorables au Kremlin dans le conflit avec l\u2019Ukraine.          Ce terreau populaire prorusse, dont il est difficile d\u2019\u00e9valuer l\u2019ampleur, est appuy\u00e9 par la bienveillance de certains gouvernements africains envers le Kremlin. L\u2019analyse du vote de la r\u00e9solution de l\u2019ONU condamnant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, adopt\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, le 2 mars le montre\u00a0: sur 35\u00a0pays abstentionnistes, seize sont en Afrique, auxquels il faut ajouter l\u2019Erythr\u00e9e qui a vot\u00e9 contre, et huit Etats africains qui n\u2019ont pas particip\u00e9 au vote.          Certains gouvernements se sont m\u00eame ouvertement tourn\u00e9s vers Moscou, comme en R\u00e9publique centrafricaine, o\u00f9 le pouvoir a appel\u00e9 la Russie \u00e0 la rescousse, lors d\u2019une offensive de groupes arm\u00e9s \u00e0 la fin de\u00a02020. Plus r\u00e9cemment, le Mali, qui a somm\u00e9 les forces fran\u00e7aises de partir, a re\u00e7u des \u00e9quipements militaires russes, dont deux h\u00e9licopt\u00e8res de combat, en vertu d\u2019\u00ab\u00a0un partenariat sinc\u00e8re et tr\u00e8s ancien\u00a0\u00bb, selon l\u2019arm\u00e9e. Bamako accueille \u00e9galement un grand nombre \u00ab\u00a0d\u2019instructeurs russes\u00a0\u00bb, encore des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb de Wagner, selon la France et ses partenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019heure de la guerre en Ukraine, une galaxie de soutiens \u00e0 la Russie en Afrique","dateModified":"2022-04-06T08:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T06:50:28+00:00","articleBody":"     Dans le sous-sol froid et humide d\u2019un h\u00f4pital pour enfants de Tchernihiv, les jeunes malades se sont r\u00e9fugi\u00e9s quand la pluie de bombes russes a commenc\u00e9 \u00e0 tomber sur la ville, le 24 f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Fort heureusement, les enfants ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s d\u2019ici avant qu\u2019il n\u2019y ait plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, plus d\u2019eau et plus de chauffage\u00a0\u00bb, explique Natalia, 30 ans, membre des Forces de d\u00e9fense territoriale ukrainiennes et ancienne architecte d\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Ils ont eu une chance de survivre.\u00a0\u00bb          Situ\u00e9e \u00e0 seulement 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, Tchernihiv s\u2019est retrouv\u00e9e encercl\u00e9e au tout d\u00e9but de l\u2019invasion, alors que l\u2019arm\u00e9e russe marchait vers Kiev. Les forces russes n\u2019ont jamais pris la ville, mais elles l\u2019ont copieusement bombard\u00e9 pendant plus d\u2019un mois, avant de se retirer il y a quelques jours, quand Moscou a d\u00e9cid\u00e9 de concentrer son offensive sur l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les s\u00e9quelles du si\u00e8ge sont partout.          L\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique a aussi \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par le d\u00e9luge de feu. Les vitres sont cribl\u00e9es de trous. Un des \u00e9tages sup\u00e9rieurs a \u00e9t\u00e9 transperc\u00e9 par un obus. Il est maintenant utilis\u00e9 pour stocker des vivres. A l\u2019ext\u00e9rieur, un sac rempli de Lego est pos\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un autre, qui contient le shrapnel ramass\u00e9 partout \u00e0 travers l\u2019\u00e9tablissement. Les enfants, dont certains \u00e9taient soign\u00e9s pour des cancers, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s plus au sud.          \u00ab\u00a0Les bombes \u00e0 sous-munitions pleuvaient, nous avons des traces de ces bombes\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne Olena Makoviy, 51 ans. \u00ab\u00a0Les bless\u00e9s, des adultes comme des enfants, \u00e9taient amen\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique.\u00a0\u00bb Les autorit\u00e9s locales estiment qu\u2019environ 350\u00a0civils ont p\u00e9ri \u00e0 Tchernihiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Tchernihiv, les s\u00e9quelles d\u2019un mois de si\u00e8ge","dateModified":"2022-04-06T07:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T06:39:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Juste devant mes yeux, ils ont tir\u00e9 sur un homme qui allait chercher de la nourriture au supermarch\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Boutcha, Olena a rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse comment des forces russes \u00ab\u00a0brutales\u00a0\u00bb, diff\u00e9rentes des soldats r\u00e9guliers, ont sem\u00e9 la terreur dans la ville.          Situ\u00e9e \u00e0 30 kilom\u00e8tres au nord-ouest du centre-ville de Kiev, la localit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s le 27 f\u00e9vrier, restant inaccessible pendant plus d\u2019un mois. Les bombardements y ont cess\u00e9 le 31 mars et les forces ukrainiennes n\u2019ont pu compl\u00e8tement y p\u00e9n\u00e9trer qu\u2019il y a quelques jours.          Pendant tout le mois d\u2019occupation par les forces russes, Olena, 43 ans, qui n\u2019a pas souhait\u00e9 donner son nom de famille, a v\u00e9cu \u00e0 l\u2019abri avec ses enfants de 7 et 9 ans, dans les caves sans \u00e9lectricit\u00e9 d\u2019un immeuble HLM de quatre \u00e9tages, en compagnie d\u2019autres habitants rest\u00e9s l\u00e0 aussi.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y avait pas d\u2019arm\u00e9e ukrainienne en ville, seulement la d\u00e9fense territoriale, compos\u00e9e principalement de gardes d\u2019entreprises locales, sans arme. Et puis ils ont fui\u00a0\u00bb, quand les Russes sont arriv\u00e9s, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP, volubile et avec une voix forte.          \u00ab\u00a0Au d\u00e9but, il y avait surtout des jeunes soldats [russes]. Puis, deux semaines plus tard, il y en a eu d\u2019autres. Plus \u00e2g\u00e9s, ils avaient plus de 40 ans. Ils \u00e9taient brutaux. Ils ont maltrait\u00e9 tout le monde. Et c\u2019est l\u00e0 que les massacres ont commenc\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute-elle, avant de s\u2019interrompre, pensive, le regard sombre.          La Russie a rejet\u00e9 lundi, \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb, toutes les accusations li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9couverte d\u2019un grand nombre de cadavres de civils dans la ville de Boutcha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, des \u00ab\u00a0Russes brutaux\u00a0\u00bb ont \u00ab\u00a0tir\u00e9 sur un homme qui allait au supermarch\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-06T06:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T06:34:17+00:00","articleBody":"     Ankara a r\u00e9clam\u00e9 mercredi une enqu\u00eate ind\u00e9pendante au sujet des cadavres retrouv\u00e9s dans la ville ukrainienne de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, apr\u00e8s le d\u00e9part des troupes russes.          \u00ab\u00a0Les images du massacre, qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans la presse depuis diverses r\u00e9gions, dont Boutcha et Irpine, pr\u00e8s de Kiev, sont choquantes et tristes pour l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc dans un communiqu\u00e9.          Mis \u00e0 part un tweet de l\u2019ambassade de Turquie en Ukraine publi\u00e9 lundi, le communiqu\u00e9 de mercredi est la premi\u00e8re r\u00e9action officielle de la Turquie apr\u00e8s que des dizaines de cadavres ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans des fosses communes ou dans les rues pendant le week-end.          Le Kremlin a rejet\u00e9 lundi \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb toutes les accusations li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9couverte de ces cadavres de civils, pr\u00e9tendant que les images publi\u00e9es \u00e9taient \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris le contr\u00f4le de la ville de Boutcha il y a quelques jours, peu apr\u00e8s le retrait des troupes russes. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 ces meurtres de \u00ab\u00a0pires crimes de guerre\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale et de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. Les Occidentaux ont, de leur c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 un renforcement des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou.          \u00ab\u00a0Viser des civils innocents est inacceptable\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re turc dans son communiqu\u00e9, avant de r\u00e9clamer une \u00ab\u00a0enqu\u00eate ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb afin \u00ab\u00a0d\u2019identifier\u00a0\u00bb les responsables, qui devront \u00ab\u00a0rendre des comptes\u00a0\u00bb. La Turquie va continuer \u00e0 travailler pour faire cesser de telles \u00ab\u00a0sc\u00e8nes honteuses, au nom de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a conclu le communiqu\u00e9.          Membre de l\u2019OTAN, la Turquie a des liens forts \u00e0 la fois avec la Russie et avec l\u2019Ukraine. Elle s\u2019est impliqu\u00e9e dans les m\u00e9diations entre les deux pays en vue de mettre fin au conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie r\u00e9clame une enqu\u00eate sur les cadavres de Boutcha","dateModified":"2022-04-06T06:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T05:52:04+00:00","articleBody":"     L\u2019oligarque russe tente de jouer un r\u00f4le d\u2019interm\u00e9diaire entre Kiev et Moscou. D\u00e8s le 23\u00a0f\u00e9vrier, il \u00e9tait sollicit\u00e9 par le producteur de cin\u00e9ma ukrainien Alexandre Rodnianski, dont le fils conseille le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.                    Lire aussi :  Roman Abramovitch, n\u00e9gociateur de l\u2019ombre dans les pourparlers russo-ukrainiens                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roman Abramovitch, n\u00e9gociateur de l\u2019ombre dans les pourparlers russo-ukrainiens","dateModified":"2022-04-06T05:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:49:11+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T04:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:47:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, Je ne peux pas imaginer une seule seconde, qu'une grande arm\u00e9e comme celle de la Russie ait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment laiss\u00e9 tous ces corps tu\u00e9s, mutil\u00e9s, attach\u00e9s en pleine rue. J'\u00e9carte aussi l'hypoth\u00e8se d'une machination ukrainienne. Il ne reste qu'une possibilit\u00e9s, c'est une action volontaire de militaires russes cherchant \u00e0 d\u00e9stabiliser leur propre r\u00e9gime. Sinon c'est une \u00e9quipe d'amateurs sans encadrement de grad\u00e9s. Qu'en pensez-vous ? Y a-t-il des faits apportant un \u00e9clairage ?    Nour         Bonjour De Nour,          Le t\u00e9moignage que publie ce matin l\u2019Agence France-Presse laisse penser que les responsables du massacre de civils ne seraient pas des soldats r\u00e9guliers, mais peut-\u00eatre des officiers du FSB, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes. Ce n\u2019est qu\u2019un t\u00e9moignage, \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution, et qui ne constitue pas une preuve, mais en voici quelques extraits\u00a0:                     Pendant tout le mois d\u2019occupation par les forces russes, Olena, 43 ans, qui n\u2019a pas souhait\u00e9 donner son nom de famille, a v\u00e9cu \u00e0 l\u2019abri avec ses enfants de 7 et 9 ans, dans les caves sans \u00e9lectricit\u00e9 d\u2019un immeuble HLM de quatre \u00e9tages, en compagnie d\u2019autres habitants rest\u00e9s l\u00e0 aussi. \u00ab\u00a0Il n\u2019y avait pas d\u2019arm\u00e9e ukrainienne en ville, seulement la d\u00e9fense territoriale, compos\u00e9e principalement de gardes d\u2019entreprises locales, sans arme. Et puis ils ont fui\u00a0\u00bb, quand les Russes sont arriv\u00e9s, raconte-elle \u00e0 l\u2019AFP, volubile et avec une voix forte.            \u00ab\u00a0Au d\u00e9but, il y avait surtout des jeunes soldats [russes]. Puis, deux semaines plus tard, il y en a eu d\u2019autres. Plus \u00e2g\u00e9s, ils avaient plus de 40 ans. Ils \u00e9taient brutaux. Ils ont maltrait\u00e9 tout le monde. Et c\u2019est l\u00e0 que les massacres ont commenc\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute-elle, avant de s\u2019interrompre, pensive, le regard sombre. Selon Olena, ces hommes plus \u00e2g\u00e9s \u00ab\u00a0\u00e9taient tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s, ils portaient des uniformes noirs et vert fonc\u00e9\u00a0\u00bb, et non des uniformes de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re russe. \u00ab\u00a0Il y avait des bons gars parmi les soldats russes et il y avait des hommes tr\u00e8s rudes, surtout des officiers du FSB\u00a0\u00bb, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes, affirme Olena, portant un bonnet rouge, une veste polaire, un bas de surv\u00eatement et des chaussures de sport.            \u00ab\u00a0Je m\u2019approchais des soldats pour leur demander avec quoi je devais nourrir mes enfants. Et ils nous ont apport\u00e9 des rations et de la nourriture. Ce sont eux qui nous ont dit que c\u2019\u00e9tait le FSB qui nous interdisait de nous d\u00e9placer, que c\u2019\u00e9taient des forces sp\u00e9ciales tr\u00e8s violentes. C\u2019\u00e9taient des Russes qui disaient cela de Russes\u00a0!\u00a0\u00bb, assure-t-elle. \u00ab\u00a0J\u2019ai moi-m\u00eame vu comment ils ont tir\u00e9 sur les gens. Juste devant mes yeux, ils ont tir\u00e9 sur un homme qui allait chercher de la nourriture au supermarch\u00e9\u00a0\u00bb, affirme-elle.            Seules les femmes \u00e9taient autoris\u00e9es \u00e0 sortir pour aller chercher de l\u2019eau ou de la nourriture, les hommes, eux, n\u2019avaient pas le droit de se rendre dans les rues et devaient rester chez eux. \u00ab\u00a0Nos voisins sont sortis pour aller jeter les poubelles, il \u00e9tait environ 17 heures, c\u2019\u00e9taient deux hommes et une femme. L\u2019un des hommes avait servi dans l\u2019arm\u00e9e. Ils ne sont pas revenus. Ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les femmes de notre immeuble, en allant chercher du bois dans la cour d\u2019une maison. Les cadavres gisaient dans le sang sur le sol, avec des traces de balles\u00a0\u00bb, d\u00e9taille l\u2019habitante.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T05:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:41:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quelles sont les sanctions europ\u00e9ennes envisag\u00e9es?\r\nCordialement     Natacha        Bonjour, je suis perdu des nouvelles sanctions sont adopt\u00e9es ou non par l'UE ?\r\nLes bateaux pavillon russe peuvent toujours venir dans les ports europ\u00e9ens ?    Vati        Bonjour,\r\nEst-ce que l\u2019arr\u00eat de l\u2019importation de gaz russe en Europe est une d\u00e9cision europ\u00e9enne en discussion aujourd\u2019hui? Est ce que la France peut prendre cette d\u00e9cision pour elle m\u00eame?\r\nMerci    Martin         Bonjour Natacha, Vati et Martin,          L\u2019Union europ\u00e9enne a promis de nouvelles sanctions \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb contre la Russie. La Commission europ\u00e9enne a notamment propos\u00e9 que les Vingt-Sept cessent leurs achats de charbon russe, qui repr\u00e9sentent 45 % des importations de l\u2019UE, et qu\u2019ils ferment leurs ports aux bateaux op\u00e9r\u00e9s par des Russes. Il n\u2019est, en revanche, pas question d\u2019arr\u00eater les importations de gaz russe \u00e0 ce stade, m\u00eame si la question revient r\u00e9guli\u00e8rement.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, compte se rendre \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, accompagn\u00e9e du chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, a annonc\u00e9 mardi son porte-parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T05:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:30:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nIl y a plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0, on parlait de l'exclusion de certaines banques russes du syst\u00e8me SWIFT comme d'une arme nucl\u00e9aire financi\u00e8re. Qu'en est il r\u00e9ellement, alors que la Russie semble avoir encaiss\u00e9 ce contrecoup, comme toutes les autres sanctions prises jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ?     Paul          Bonjour Paul,          Il y a quelques semaines, la chercheuse en finance Barbara Casu observait effectivement, dans une tribune au Monde, que la d\u00e9cision d\u2019exclure certaines banques russes du r\u00e9seau Swift \u00e9tait une d\u00e9cision plus politique qu\u2019\u00e9conomique et que les banques vis\u00e9es pouvaient trouver des solutions de remplacement \u00e0 la messagerie financi\u00e8re.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9connexion des banques russes de Swift n\u2019est peut-\u00eatre pas aussi efficace qu\u2019on le dit\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T05:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:28:55+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky interpelle l\u2019ONU sur son inaction                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T04:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:18:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, les russes ont-ils d\u00e9truit deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00e0 Marioupol venus pour extraire des chefs de la brigade Azof?    Atde         Bonjour Atde,          L\u2019arm\u00e9e russe a effectivement affirm\u00e9 mardi avoir abattu deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens cherchant \u00e0 \u00e9vacuer des chefs d\u2019un bataillon nationaliste d\u00e9fendant le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol, tout en appelant une nouvelle fois ces d\u00e9fenseurs \u00e0 d\u00e9poser les armes.          \u00ab\u00a0Ce matin, 5 avril, autour de Marioupol, une nouvelle tentative du r\u00e9gime de Kiev pour \u00e9vacuer des chefs du bataillon nationaliste Azov a \u00e9t\u00e9 avort\u00e9e. Deux h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens Mi-8, essayant d\u2019atteindre la ville depuis la mer, ont \u00e9t\u00e9 abattus par des syst\u00e8mes anti-a\u00e9riens portatifs\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov. Ce dernier a assur\u00e9 que Moscou avait propos\u00e9 mardi matin aux combattants ukrainiens de d\u00e9poser les armes et de quitter la ville \u00ab\u00a0via un itin\u00e9raire convenu\u00a0\u00bb vers le territoire sous contr\u00f4le de Kiev.          Ces informations n\u2019ont toutefois pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de fa\u00e7on ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T05:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:15:33+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nSavez-vous ce que recouvre l'aide suppl\u00e9mentaire annonc\u00e9e par les USA ?     Julius Puech         Bonjour Julius,          Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre \u00e0 un besoin ukrainien urgent de syst\u00e8mes antichars Javelin suppl\u00e9mentaires, que les Etats-Unis ont fournis \u00e0 l\u2019Ukraine et qu\u2019ils ont si efficacement utilis\u00e9s pour d\u00e9fendre leur pays\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du Pentagone, John Kirby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T05:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:11:23+00:00","articleBody":"                   Une fille se tient devant des bougies qui repr\u00e9sentent la carte de l\u2019Ukraine, lors d\u2019une veill\u00e9e en hommage aux morts, \u00e0 Lviv dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, mardi soir. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP               Des Ukrainiens allument des bougies qui repr\u00e9sentent la carte du pays, devant le monument Taras Shevchenko, lors d\u2019une veill\u00e9e en hommage aux morts, \u00e0 Lviv dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP               Des Ukrainiens allument des bougies devant le monument Taras Shevchenko, lors d\u2019une veill\u00e9e en hommage aux morts, \u00e0 Lviv dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/d5988b3_39489353af5c436f873c788056b889ee-ceddc89fe69b47b5870715171aaa4b49-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une veill\u00e9e en l\u2019honneur des morts sur la place principale de Lviv","dateModified":"2022-04-06T04:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:04:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on d\u00e9couvre \u00e0 Boutcha et dans la r\u00e9gion est affreux. Aujourd\u2019hui, c\u2019est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une guerre qui peut durer \u00ab\u00a0plusieurs mois, voire des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, selo...","dateModified":"2022-04-06T04:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T04:00:03+00:00","articleBody":"      L\u2019une des principales lignes de front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9tait stable, mardi 5\u00a0avril, mais dans l\u2019attente d\u2019une offensive russe imminente, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. La Russie se renforce pour \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le de l\u2019ensemble du Donbass\u00a0\u00bb et pour r\u00e9aliser \u00ab\u00a0un pont terrestre avec la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, a affirm\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          Dans les alentours de Kiev \u00e9vacu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, les d\u00e9couvertes macabres se multiplient. Selon la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, la situation \u00e0 Borodianka (\u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kiev) serait encore pire \u00ab\u00a0en mati\u00e8re de victimes\u00a0\u00bb que celle de Boutcha.          Selon le dernier rapport du renseignement britannique, les forces ukrainiennes ont repris une large part du nord de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0for\u00e7ant les Russes \u00e0 se retirer des zones autour de Tchernihiv et du nord de Kiev\u00a0\u00bb. Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, l\u2019ISW pr\u00e9dit le retrait complet des forces russes de l\u2019oblast de Soumy dans les prochains jours.          A Kherson, dans le Sud-Ouest, les positions russes se maintiennent, selon Michel Goya, bien qu\u2019elles apparaissent amoindries. L\u2019ISW fait \u00e9tat de contre-attaques efficaces men\u00e9es par les forces ukrainiennes, qui leur auraient permis de regagner du terrain dans la r\u00e9gion.          Volodymyr Zelensky a accus\u00e9, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, les forces russes d\u2019avoir envoy\u00e9 des \u00ab\u00a0centaines de milliers\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens en Russie. Par ailleurs, le pr\u00e9sident ukrainien a demand\u00e9 que la Russie soit \u00ab\u00a0tenue responsable\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0pires crimes de guerre\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale, tout en r\u00e9clamant son exclusion du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          Le Parquet national antiterroriste fran\u00e7ais a annonc\u00e9, mardi, avoir ouvert trois nouvelles enqu\u00eates pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb pour des faits commis au pr\u00e9judice de ressortissants fran\u00e7ais en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par la Russie. La Russie continue de rejeter \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb toutes les accusations.          Pr\u00e8s de 200 diplomates russes ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s d\u2019Europe en quarante-huit\u00a0heures. Apr\u00e8s l\u2019Allemagne, la France et la Lituanie, l\u2019Italie, l\u2019Espagne, le Danemark et la Slov\u00e9nie ont, \u00e0 leur tour, expuls\u00e9, mardi, en masse des diplomates russes, marquant une nouvelle d\u00e9gradation des relations avec Moscou.          La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 aux Vingt-Sept de durcir les sanctions contre Moscou, en arr\u00eatant leurs achats de charbon russe (45\u00a0% des importations de l\u2019UE) et en fermant les ports europ\u00e9ens aux bateaux op\u00e9r\u00e9s par des Russes. Bruxelles propose \u00e9galement une interdiction totale des transactions pour quatre banques russes cl\u00e9s. Les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev 100 millions de dollars d\u2019aide s\u00e9curitaire suppl\u00e9mentaire.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-06T04:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html#342693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-habitants-de-l-est-du-pays-appeles-a-evacuer-avant-une-possible-offensive-majeure-de-la-russie_6120775_3210.html","datePublished":"2022-04-06T03:59:59+00:00","articleBody":"     sur ce lien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier","dateModified":"2022-04-06T03:59:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/0/5464/3640/1342/894/3/0/17ae56a_1649258739861-219780.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/06/19-7">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ « Fragments de campagne ». A une semaine de l’élection présidentielle, de nombreux sujets sont peu abordés par les candidats. Parmi ceux-là, la place occupée par les questions européennes, dont la perception a été transformée par la crise sanitaire et la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤        Le programme       Live  animé par Marie Slavicek et Simon Auffret         « Fragments de campagne ». En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A un mois de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un direct hebdomadaire, des reportages et des tchats, nous abordons ces sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques. Services publics, environnement, jeunesses… Chaque semaine et jusqu’au premier tour, prévu le 10 avril, Lemonde.fr tiendra une journée spéciale. Au menu aujourd’hui : votre vision de l’Union européenne.         Au programme         Mercredi matin, Julien Navarro, chargé de recherche en science politique à l’université catholique de Lille et professeur à l’académie diplomatique de Vienne, où il dirige la chaire francophone de science politique en études européennes et internationales, a répondu à vos questions sur le bouleversement que représente la guerre en Ukraine pour le projet européen. Ce conflit a-t-il « réveillé » l’Europe ? A-t-il revalorisé le projet européen ? L’Union européenne est-elle vraiment le nain politique qu’on ne cesse de moquer depuis sa création ?         Dans l’après-midi, Yves Bertoncini, président de l’association Mouvement Européen-France, coauteur du livre Politique européenne. Etats, pouvoirs et citoyens de l’Union européenne et ancien directeur de l’Institut Jacques Delors (2011-2017), vous a aidé à aborder la question de l’implication citoyenne dans l’Union européenne. Comment être un citoyen européen actif ? Que peut-on faire, individuellement, pour participer à la construction de l’Union européenne ?         Pour aller plus loin         Pour les exilés ukrainiens, l’Union européenne, « c’est bien », mais elle « laisse la Russie faire » | Dans un gymnase transformé en abri, près de la gare de Lyon, à Paris, des femmes qui ont fui la guerre livrent leur vision de l’Europe occidentale, qu’elles sont plusieurs à découvrir. Notre journaliste Julia Pascual est allée à leur rencontre.L’Union européenne loin des préoccupations de l’extrême droite | Dans le Gard, l’Europe ne parvient pas à se frayer une place dans la campagne, dans les rangs des partisans de Marine Le Pen et d’Eric Zemmour. Mais les militants continuent de se méfier de Bruxelles, a constaté notre journaliste Agathe Beaudouin.A Strasbourg, à l’école de l’Europe | Installé à deux pas du Parlement européen et de la Cour européenne des droits de l’homme, un établissement trilingue, que notre journaliste Violaine Morin a visité, accueille un millier d’enfants, de la maternelle au lycée. Un cursus destiné en priorité aux enfants du personnel européen, qui voudrait s’ouvrir davantage.Vidéo | A quoi servent les élections européennes ?L’Union européenne peut-elle imposer sa loi aux Etats membres ?Alain Lamassoure : « La réémergence des mouvements populistes et nationalistes peut s’expliquer par une mauvaise qualité de l’enseignement de l’histoire »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","coverageStartTime":"2022-04-06T15:58:51+00:00","coverageEndTime":"2022-04-07T03:58:51+00:00","headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place occup\u00e9e par les questions europ\u00e9ennes, dont la perception a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e par la crise sanitaire et la guerre en Ukraine.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne","Europe","Union europ\u00e9enne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Citoyenneté, souveraineté, défense : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à votre vision de l’Union européenne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place occup\u00e9e par les questions europ\u00e9ennes, dont la perception a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e par la crise sanitaire et la guerre en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/0/4859/2362/1342/652/3/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-04-06T15:58:51+00:00"
,"endDate":"2022-04-07T03:58:51+00:00"
  Un petit dernier pour la route\u00a0!                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/247bcf3_1649259455653-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T15:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#341217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:55:47+00:00","articleBody":"     Nous allons fermer ce direct. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9s tout au long de cette journ\u00e9e, d\u2019avoir partag\u00e9 vos histoires et vos impressions, et de nous avoir lus. Tous les contenus publi\u00e9saujourd\u2019hui, reportages, dessins, t\u00e9moignages, infographies, sont \u00e0 consulter ici m\u00eame, en remontant le fil des publications.          Merci aussi \u00e0 Julien Navarro, qui a r\u00e9pondu ce matin \u00e0 vos questions sur les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine pour la politique de l\u2019UE, et \u00e0 Yves Bertoncini, que vous avez pu interroger cet apr\u00e8s-midi \u00e0 propos de la participation citoyenne aux institutions europ\u00e9ennes, ainsi qu\u2019\u00e0 nos journalistes Julia Pascual, Violaine Morin et Agathe Baudouin, qui se sont mobilis\u00e9es sur le terrain pour nous montrer des visions contrast\u00e9es de l\u2019Europe en France.          Grand merci \u00e9galement \u00e0 la L\u00e9on Maret, qui a illustr\u00e9 avec humour nos discussions et nos probl\u00e9matiques au fil de la journ\u00e9e\u00a0!          Rendez-vous d\u00e8s mercredi prochain, le 19 avril, \u00e0 quelques jours du second tour, pour une nouvelle journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, consacr\u00e9e cette fois-ci \u00e0 l\u2019abstention.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce nouvel \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb consacr\u00e9 \u00e0 votre vision de l\u2019Un...","dateModified":"2022-04-06T15:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#341231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:47:46+00:00","articleBody":"     Cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb sur l\u2019Europe touche bient\u00f4t \u00e0 sa fin. Avant de vous quitter, nous vous proposons de lire ou relire les articles suivant\u00a0:         Pour les exil\u00e9s ukrainiens, l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0c\u2019est bien\u00a0\u00bb, mais elle \u00ab\u00a0laisse la Russie faire\u00a0\u00bb | Dans un gymnase transform\u00e9 en abri, pr\u00e8s de la gare de Lyon, \u00e0 Paris, des femmes qui ont fui la guerre livrent leur vision de l\u2019Europe occidentale, qu\u2019elles sont plusieurs \u00e0 d\u00e9couvrir. Notre journaliste Julia Pascual est all\u00e9e \u00e0 leur rencontre.          L\u2019Union europ\u00e9enne loin des pr\u00e9occupations de l\u2019extr\u00eame droite | Dans le Gard, l\u2019Europe ne parvient pas \u00e0 se frayer une place dans la campagne, dans les rangs des partisans de Marine Le Pen et d\u2019Eric Zemmour. Mais les militants continuent de se m\u00e9fier de Bruxelles, a constat\u00e9 notre journaliste Agathe Beaudouin.          A Strasbourg, \u00e0 l\u2019\u00e9cole de l\u2019Europe | Install\u00e9 \u00e0 deux pas du Parlement europ\u00e9en et de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, un \u00e9tablissement trilingue, que notre journaliste Violaine Morin a visit\u00e9, accueille un millier d\u2019enfants, de la maternelle au lyc\u00e9e. Un cursus destin\u00e9 en priorit\u00e9 aux enfants du personnel europ\u00e9en, qui voudrait s\u2019ouvrir davantage.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de cl\u00f4turer ce direct, nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019articles \u00e0 (re)lire","dateModified":"2022-04-06T15:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:40:43+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/02f54c2_1649239943076-8corrige.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T15:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:36:20+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/fdba976_1649144805745-eur-2321-sondage-opinion-europe-web-ok-4.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La part de responsabilit\u00e9 que vous attribueriez \u00e0 votre pays ou \u00e0 l\u2019UE face \u00e0 diff...","dateModified":"2022-04-06T15:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#340759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:30:12+00:00","articleBody":"     Roland Douhard, ancien professeur de philosophie, est Belge. Cette particularit\u00e9 aurait pu l\u2019exclure de fait de l\u2019appel \u00e0 t\u00e9moignages du Monde mais nous avons consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019une journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur les questions europ\u00e9ennes pouvait nous encourager \u00e0 une certaine ouverture vis-\u00e0-vis de nos voisins. D\u2019autant que Roland Douhard a de l\u2019humour\u00a0: \u00ab\u00a0Mon p\u00e8re a renonc\u00e9 \u00e0 sa nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, ce qui fait que je suis Belge. Je le regrette, figurez-vous\u00a0\u00bb, nous a-t-il confi\u00e9.          Dans son message, M.\u00a0Douhard pr\u00f4nait pour \u00ab\u00a0une Europe enfin lib\u00e9r\u00e9e de la r\u00e8gle de l\u2019unanimit\u00e9 qui paralyse bien souvent son int\u00e9gration\u00a0\u00bb. Avec une proposition atypique parmi les 280 t\u00e9moignages re\u00e7us par Le Monde\u00a0: \u00ab\u00a0Opter pour une Europe \u00e0 plusieurs vitesses, par cercles concentriques\u00a0; les Etats les plus int\u00e9grateurs, puis les Etats qui souhaitent le statu quo et enfin les Etats se contentant de coop\u00e9rations intranationales. En ce cas, sur base volontaire, il ne serait pas interdit d\u2019\u00e9tablir des programmes sp\u00e9cifiques entre cercles concentriques, l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne demeurant le fil conducteur d\u2019une telle architecture institutionnelle.\u00a0\u00bb          La recherche du consensus \u00e9tant l\u2019un des piliers de la construction europ\u00e9enne, accepter une Europe \u00e0 plusieurs vitesses en fonction des int\u00e9r\u00eats nationaux est aujourd\u2019hui tabou au sein des institutions communautaires \u2013 malgr\u00e9 les divergences d\u2019id\u00e9ologie grandissantes, par exemple sur l\u2019Etat de droit et la primaut\u00e9 du droit europ\u00e9en en Hongrie et en Pologne. \u00ab\u00a0On ne peut pas rester l\u00e0 au milieu du gu\u00e9. Je trouve que ce qui se passe actuellement nous oblige \u00e0 avancer, ou alors on va r\u00e9gresser\u00a0\u00bb, justifie M. Douhard, qui fait de ce \u00ab\u00a0f\u00e9d\u00e9ralisme\u00a0\u00bb un enjeu d\u2019efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle de l\u2019Union.          \u00ab\u00a0Pourtant, j\u2019\u00e9vite de parler de f\u00e9d\u00e9ralisme parce que je sais que c\u2019est un mot repoussoir pour gens, notamment en France\u00a0\u00bb, conc\u00e8de Roland Douhard, qui affirme par ailleurs que le \u00ab\u00a0f\u00e9d\u00e9ralisme belge est une catastrophe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il faut se mettre d\u2019accord sur des comp\u00e9tences partag\u00e9es et qu\u2019on trouve un syst\u00e8me institutionnel un peu inventif\u00a0\u00bb pour cr\u00e9er les conditions d\u2019une Europe aux implications diff\u00e9rentes, estime-t-il. S\u2019il pouvait voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Roland Douhard avoue qu\u2019il voterait pour Emmanuel Macron, m\u00eame s\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019a pas toutes les qualit\u00e9s, c\u2019est \u00e9vident, et qu\u2019il a commis des erreurs\u00a0\u00bb\u00a0: le pr\u00e9sident sortant a l\u2019avantage d\u00e9terminant, \u00e0 ses yeux, d\u2019\u00eatre proeurop\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PRESENTE | Roland Douhard, Belge tr\u00e8s francophile partisan d\u2019une Europe \u00e0 trois vitesses","dateModified":"2022-04-06T15:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:26:26+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/c2dc58d_1649258265262-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T15:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:18:34+00:00","articleBody":"         Lors du cours \u00ab\u00a0heure europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, qui propose des activit\u00e9s de sensibilisation aux institutions et aux valeurs de l\u2019Europe, avec madame Jacquot, \u00e0 Strasbourg, le 4 avril 2022. GUILLAUME CHAUVIN\/HANS LUCAS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/b4837d2_1649230339451-020-monde-ecole-europeenne-chauvin-prioritaire-hd-22.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T15:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:12:15+00:00","articleBody":"     Les valeurs de l\u2019Europe renvoient \u00e0 des priorit\u00e9s diff\u00e9rentes pour les uns et les autres \u00e0 l\u2019\u00e9cole europ\u00e9enne de Strasbourg. Roman, 11\u00a0ans, dont la m\u00e8re travaille au Conseil de l\u2019Europe, veut mettre en avant \u00ab\u00a0les droits de l\u2019enfant\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0en Afrique par exemple, parfois les enfants travaillent\u00a0et ne vont pas \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e8te-t-il. Le p\u00e8re de Roman est Allemand et chercheur \u00e0 l\u2019Inserm. \u00ab\u00a0Ici, mes enfants apprennent le fran\u00e7ais et l\u2019allemand, dit-il. Ma femme et moi sommes attach\u00e9s \u00e0 leur identit\u00e9 binationale, qui est bien transmise dans cette \u00e9cole.\u00a0\u00bb              Roman, 11 ans, \u00e9l\u00e8ve en CM2, \u00e0 Strasbourg, le 4 avril 2022. GUILLAUME CHAUVIN\/HANS LUCAS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/7c617c6_1649228845173-025-monde-ecole-europeenne-chauvin-prioritaire-hd-22.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T15:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:06:04+00:00","articleBody":"     Cr\u00e9\u00e9e pour les besoins du personnel europ\u00e9en, l\u2019\u00e9cole europ\u00e9enne de Strasbourg accueille en priorit\u00e9\u00a0les enfants des \u00e9lus, des diplomates et des salari\u00e9s du Parlement europ\u00e9en, de la CEDH et du Conseil de l\u2019Europe. Et, dans une moindre mesure, les enfants d\u2019autres \u00ab\u00a0internationaux\u00a0\u00bb, employ\u00e9s des ambassades ou du secteur priv\u00e9. \u00ab\u00a0Nous essayons aussi de leur montrer que l\u2019Europe prend des d\u00e9cisions qui a un impact sur leurs vies, pr\u00e9cise Alain Fassiaux. Lorsqu\u2019un politique rencontre les \u00e9l\u00e8ves, j\u2019insiste pour qu\u2019il leur parle de l\u2019aspect concret de son travail. Par exemple, ce sont les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens qui ont supprim\u00e9 le roaming [l\u2019itin\u00e9rance]!\u00a0\u00bb              Alain Fassiaux, professeur d\u2019histoire-g\u00e9ographie, \u00e0 l\u2019\u00e9cole europ\u00e9enne de Strasbourg, le 4 avril 2022. GUILLAUME CHAUVIN\/HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               A l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9cole europ\u00e9enne de Strasbourg, le 4 avril 2022. GUILLAUME CHAUVIN\/HANS LUCAS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/17e8f5e_1649229828440-009-monde-ecole-europeenne-chauvin-prioritaire-hd-22.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T15:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T15:00:05+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LE PROGRAMME DES CANDIDATS | L\u2019immigration, une ligne de fracture entre la gauche et la droite int...","dateModified":"2022-04-06T15:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:53:45+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/f34700b_1649228108117-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T14:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:47:52+00:00","articleBody":"     Install\u00e9 \u00e0 deux pas du Parlement europ\u00e9en et de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, un \u00e9tablissement trilingue, que notre journaliste Violaine Morin a visit\u00e9, accueille un millier d\u2019enfants, de la maternelle au lyc\u00e9e. Un cursus destin\u00e9 en priorit\u00e9 aux enfants du personnel europ\u00e9en, qui voudrait s\u2019ouvrir davantage.                    Lire aussi :  A Strasbourg, \u00e0 l\u2019\u00e9cole de l\u2019Europe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Strasbourg, une \u00e9cole de partage des valeurs europ\u00e9ennes","dateModified":"2022-04-06T14:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:41:42+00:00","articleBody":"         Le samedi 2 avril 2022 \u00e0 Vauvert dans le Gard, dans les locaux du parti RN portrait de Nicolas Meizonnet, D\u00e9put\u00e9 francais RN de la 2e circonscription du Gard. THEO COMBES POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Tr\u00e8s pr\u00e9sente lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 dans le programme de ce qui \u00e9tait encore le Front national (devenu Rassemblement national en\u00a02018), la question europ\u00e9enne s\u2019est effac\u00e9e de cette campagne 2022, a constat\u00e9 notrejournaliste Agathe Beaudouin, qui est all\u00e9e, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs d\u2019extr\u00eame droite, dans la r\u00e9gion Occitanie.  \u00ab\u00a0\u00c0 l\u2019\u00e9poque, elle avait du sens, cette proposition\u00a0\u00bb, se d\u00e9fend Nicolas Meizonnet, d\u00e9put\u00e9 RN de la deuxi\u00e8me circonscription du Gard, crois\u00e9 sur le march\u00e9, et qui avoue\u00a0: \u00ab\u00a0Cette question n\u2019est pas ma sp\u00e9cialit\u00e9.\u00a0\u00bb Il justifie la r\u00e9cente conversion de sa pr\u00e9sidente \u00e0 l\u2019Europe\u00a0: \u00ab\u00a0Disons plut\u00f4t qu\u2019aujourd\u2019hui, apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019, nous pensons qu\u2019il est possible et n\u00e9cessaire de r\u00e9former l\u2019Union europ\u00e9enne de l\u2019int\u00e9rieur, en profondeur. Nous agirons toujours pour une Europe des nations libres et souveraines.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/8c19254_1649170851031-l1080608-copie.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T14:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:37:19+00:00","articleBody":"         Anthony Leroy, Christophe Lef\u00e8vre, Guerari Houda et Sonia, militants du parti d\u2019Eric Zemmour au bar des Halles \u00e0 Vauvert, le 2 avril 2022. THEO COMBES POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Notre journaliste Agathe Beaudouin est all\u00e9e \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs d\u2019extr\u00eame droite, dans la r\u00e9gion Occitanie. Chez les pro-Zemmour, l\u00e0 encore, l\u2019Europe n\u2019alimente pas vraiment les \u00e9changes lors des sessions de tractage. Le sujet est mis de c\u00f4t\u00e9. \u00ab\u00a0Les enjeux de cette campagne, ce sont les th\u00e8mes de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019immigration. Les gens que nous croisons ne parlent pas d\u2019Europe, mais pouvoir d\u2019achat, prix des mati\u00e8res premi\u00e8res\u2026\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e8te Christophe Lef\u00e8vre, un ancien du RN qui a rejoint l\u2019\u00e9quipe gardoise de Reconqu\u00eate\u00a0! Il \u00e9claire sa position\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas \u00eatre anti-europ\u00e9ens que de vouloir une souverainet\u00e9 des nations au sein de l\u2019Europe.\u00a0\u00bb Avec Anthony Leroy, autre pilier de l\u2019\u00e9quipe, ils d\u00e9tournent le sujet et clament avec fiert\u00e9 leur position\u00a0: \u00ab\u00a0Avant, lorsque vous \u00e9tiez patriotes, il n\u2019y avait qu\u2019une seule possibilit\u00e9, c\u2019\u00e9tait le Front national. Aujourd\u2019hui, il y a une alternative respectable, avec Eric Zemmour.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/429d5f4_1649170785980-l1080544-copie.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T14:37:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:24:21+00:00","articleBody":"     Lors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen comme Nicolas Dupont-Aignan \u00e9taient favorables \u00e0 une sortie de la monnaie unique. Aujourd\u2019hui, aucun candidat ne le propose. Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LE PROGRAMME DES CANDIDATS | La sortie de l\u2019euro, symbole de l\u2019\u00e9volution des positions depuis 2...","dateModified":"2022-04-06T14:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:18:53+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/1d08e2d_1649253703306-13correction-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T14:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:17:26+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de notre tchat avec Yves Bertoncini, pr\u00e9sident de l\u2019association Mouvement Europ\u00e9en-France, coauteur du livre Politique europ\u00e9enne. Etats, pouvoirs et citoyens de l\u2019Union europ\u00e9enne et ancien directeur de l\u2019Institut Jacques Delors (2011-2017). Merci \u00e0 lui d\u2019avoir pris le temps de r\u00e9pondre \u00e0 vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat avec Yves Bertoncini","dateModified":"2022-04-06T14:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:15:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il des instances, organisations, associations dans lesquelles les citoyens peuvent s'engager pour agir au niveau europ\u00e9en et non national ?    Fifi         Le Mouvement europ\u00e9en France est un exemple d\u2019association rassemblant depuis plus de 70 ans ceux qui souhaitent s\u2019engager pour faire de la p\u00e9dagogie sur l\u2019UE, mettre en d\u00e9bat ses politiques et son fonctionnement et formuler des propositions pour poursuivre la construction europ\u00e9enne. Nous faisons partie du Mouvement europ\u00e9en international qui rassemble tous les acteurs comparables du continent.          Je peux aussi citer d\u2019autres organisations engag\u00e9es sur le terrain citoyen du d\u00e9bat sur l\u2019Europe en France, comme la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des maisons de l\u2019Europe, l\u2019Union europ\u00e9enne des f\u00e9d\u00e9ralistes, l\u2019Association fran\u00e7aise des communes et r\u00e9gions d\u2019Europe\u2026          Au-del\u00e0 de ces associations d\u00e9di\u00e9es aux enjeux europ\u00e9ens, il est utile de s\u2019engager dans les ONG, associations, syndicats, partis, organisations\u2026 qui ont tous \u00e0 traiter des enjeux europ\u00e9ens de mani\u00e8re plus ou moins directe. En ces temps de guerre en Ukraine et de menaces s\u00e9curitaires, de transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique et de hausse des prix, de r\u00e9volution digitale, de d\u00e9fis migratoires et humanitaires, de rivalit\u00e9 am\u00e9ricano-chinoise, on voit bien que le niveau europ\u00e9en est celui o\u00f9 il faut toujours plus se mobiliser pour faire entendre sa voix et promouvoir sa vision du monde. Il me semble en tous cas que c\u2019est un encouragement \u00e0 exercer sa citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne de mani\u00e8re aussi active que possible, ici et aujourd\u2019hui comme demain et sur tout notre continent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T14:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:07:10+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/5f78787_1649253744423-12-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T14:07:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T14:06:33+00:00","articleBody":"    Comment peut-on, selon vous, rendre l'Europe plus locale, et renforcer le sentiment politique d'appartenance \u00e0 cet espace ?    Tara Mac Linden         Renforcer l\u2019ancrage territorial de l\u2019UE suppose notamment de mieux valoriser le r\u00f4le des acteurs locaux et ruraux pour la d\u00e9finition et la mise en \u0153uvre des fonds structurels et de la politique agricole. Les acteurs locaux sont repr\u00e9sent\u00e9s au Comit\u00e9 des r\u00e9gions, il faut aussi mettre en exergue la dimension europ\u00e9enne de leur action dans les mairies, les d\u00e9partements et les conseils r\u00e9gionaux \u2013 il en va de m\u00eame des acteurs de la politique agricole commune (PAC) et des politiques europ\u00e9ennes de d\u00e9veloppement rural.          Toutes les initiatives municipales et associatives \u00e0 dimension europ\u00e9enne (par exemple les jumelages) m\u00e9riteraient aussi davantage de soutien public et d\u2019audience, tant elles donnent corps \u00e0 notre appartenance \u00e0 l\u2019UE \u2013 c\u2019est dans cet esprit qu\u2019a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le label \u00ab\u00a0Ville europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, sur une id\u00e9e de Jeunes europ\u00e9ens France.          Sur un registre plus politique et dans la perspective des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2024 , il serait enfin salutaire d\u2019\u00e9tablir des circonscriptions \u00e0 taille humaine, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la dimension des r\u00e9gions nouvellement institu\u00e9es\u00a0: cela renforcerait l\u2019ancrage territorial de nos \u00e9lus et notre capacit\u00e9 \u00e0 les identifier et \u00e0 les interpeller. Cela fait partie des propositions port\u00e9es par le Mouvement europ\u00e9en dans le cadre de son Manifeste pour l\u2019Europe \u00e0 l\u2019horizon 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T14:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T13:52:28+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'initiative citoyenne europ\u00e9enne ne marche pas, qu'est-ce qu'on en fait ?    Emilie         Je vous trouve un peu s\u00e9v\u00e8re pour cet outil d\u00e9mocratique assez r\u00e9cent, que l\u2019on doit au trait\u00e9 de Lisbonne (entr\u00e9 en vigueur en 2009), et qui a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 des dizaines de millions de citoyens europ\u00e9ens de se mobiliser afin de demander \u00e0 la Commission de formuler des propositions l\u00e9gislatives, notamment en mati\u00e8re environnementale.          Cela \u00e9tant, on peut bien s\u00fbr en dresser un premier bilan et faire mieux pour en simplifier l\u2019usage et en renforcer l\u2019impact\u00a0: il faut notamment \u00e9tendre le d\u00e9lai de collecte du million de signatures n\u00e9cessaires dans au moins 7 pays de l\u2019UE afin de donner plus de chances de succ\u00e8s aux initiateurs\u00a0; et si les parlementaires europ\u00e9ens sont eux aussi dot\u00e9s du droit d\u2019initiative l\u00e9gislative, il faudra leur permettre de relayer les demandes formul\u00e9es par les collectifs de citoyens ainsi mobilis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T13:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T13:49:02+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/2c1bba5_1649146321858-live-europe-cevipof-preoccupationsfrancais.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Parmi les principales pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais, les questions europ\u00e9ennes arrivent...","dateModified":"2022-04-06T13:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T13:41:48+00:00","articleBody":"    La construction d'une Europe forte peut-elle r\u00e9ellement se faire \u00e0 plus 500 millions de citoyens r\u00e9partis dans 27 pays ? Etre europhile, n'est-ce n\u00e9cessairement \u00eatre un peu na\u00eff et id\u00e9aliste ?    sceptik         Nous sommes d\u00e9sormais un peu moins de 450 millions dans l\u2019UE, mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une belle gageure que de tous nous unir, puisque nous sommes si divers, notamment d\u2019un point de vue linguistique.          Je me suis senti Europ\u00e9en pour la premi\u00e8re fois en Californie, entour\u00e9 d\u2019\u00e9tudiants asiatiques et am\u00e9ricains qui regardaient vers le Pacifique et snobaient la coupe du monde de foot \u2013 pour laquelle tous les Europ\u00e9ens pr\u00e9sents \u00e9taient pris de passion\u2026          Au-del\u00e0 de cette anecdote, je crois qu\u2019il faut d\u2019abord regarder par la fen\u00eatre, vers le monde ext\u00e9rieur, afin de mieux mesurer ce qui nous distingue des autres (Chine, Russie, Etats-Unis, Nig\u00e9ria,\u00a0etc.) , et donc ce qui nous rassemble fondamentalement \u2013 dans une forme d\u2019identit\u00e9 europ\u00e9enne commune.          Notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, social et environnemental n\u2019est certes pas parfait, mais il est souvent envi\u00e9, de m\u00eame que nos vies d\u00e9mocratiques et pluralistes, ainsi que notre aptitude au r\u00e8glement pacifique des diff\u00e9rends, quand bien m\u00eame il nous faut muscler notre jeu diplomatique et militaire\u2026          Nous sommes de plus en plus vieux et de moins en moins nombreux (un peu plus de 5 % de la population mondiale)\u00a0: nous avons donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous unir davantage pour promouvoir nos int\u00e9r\u00eats et nos valeurs dans un monde dont l\u2019Europe n\u2019est plus le centre. Dans le monde actuel, \u00eatre \u00ab\u00a0europhile\u00a0\u00bb, c\u2019est donc sans doute \u00eatre \u00e0 la fois id\u00e9aliste, mais aussi pragmatique. La construction europ\u00e9enne me semble en tout cas une utopie concr\u00e8te et un bel horizon, qui continuera \u00e0 se d\u00e9rober au fur et \u00e0 mesure qu\u2019on s\u2019en approche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T13:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T13:40:15+00:00","articleBody":"                   Vue d'une session au Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, le 5 avril 2022. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/90a1dcb_1649252190006-217058.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T13:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T13:24:41+00:00","articleBody":"    Jumeler des villes, faire un Erasmus, c\u00e9l\u00e9brer la \u201cF\u00eate de l\u2019Europe\u201d... tout \u00e7a c\u2019est bien sympathique mais est-ce que c\u2019est comme \u00e7a qu\u2019on va vraiment faire avancer l\u2019Europe ? Cela me semble un peu superficiel\u2026     Pierre         Bonjour Pierre,          Vous citez des initiatives salutaires, qui donnent vie \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019Europe des citoyens\u00a0\u00bb, permettent \u00e0 des Europ\u00e9ens qui se connaissent encore bien peu de se d\u00e9couvrir, entre week-end de jumelages et \u00ab\u00a0auberge espagnole\u00a0\u00bb, mais aussi de d\u00e9battre, \u00e0 l\u2019occasion de la \u00ab\u00a0f\u00eate de l\u2019Europe\u00a0\u00bb comme des autres \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s tout au long de l\u2019ann\u00e9e par les acteurs associatifs, locaux, partisans\u2026 C\u2019est aussi parce que de plus en plus d\u2019Europ\u00e9ens pourront en b\u00e9n\u00e9ficier qu\u2019ils pourront se sentir parties prenantes de l\u2019UE, porteurs d\u2019une parcelle de l\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9 dans la diversit\u00e9\u00a0\u00bb que proclament nos trait\u00e9s.          Au-del\u00e0 des ces initiatives institutionnelles, on peut d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 constater que des r\u00e9alisations politiques comme le march\u00e9 unique, l\u2019espace Schengen et l\u2019euro ont conduit nombre d\u2019Europ\u00e9ens \u00e0 prendre conscience de leur appartenance \u00e0 une m\u00eame communaut\u00e9, \u00e0 en mesurer les avantages et les inconv\u00e9nients \u2013 ce qui est encore beaucoup plus concret.          Toutes ces initiatives et r\u00e9alisations sont n\u00e9cessaires car la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne est moins spontan\u00e9ment acquise que la citoyennet\u00e9 nationale. Elles ont vocation \u00e0 inciter les citoyens \u00e0 prendre une part plus active au d\u00e9bat sur les d\u00e9cisions, politiques et avenir de l\u2019UE, notamment en votant lors des \u00e9lections nationales et europ\u00e9ennes ou en s\u2019engageant dans des associations, des ONG, des syndicats, des partis\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T13:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T13:18:01+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/4cebb97_1649147204367-live-europe-sondage-interet-poleurop.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La part des citoyens qui s\u2019int\u00e9ressent et suivent l\u2019actualit\u00e9 europ\u00e9enne","dateModified":"2022-04-06T13:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#345018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T13:12:01+00:00","articleBody":"    Je m\u2019efforce de m\u2019int\u00e9resser \u00e0 l\u2019Europe et \u00e0 son actualit\u00e9. Mais force est de constater que je ne comprends pas toujours tout\u2026 Le fonctionnement de l\u2019UE est vraiment complexe. N\u2019est-ce pas, selon vous, le v\u00e9ritable probl\u00e8me ? Comment y rem\u00e9dier ?     Cam        L\u2019Europe, c'est si compliqu\u00e9\u2026 Mais n\u2019est-ce pas un moyen de tenir les simples citoyens, comme moi, \u00e0 l\u2019\u00e9cart des d\u00e9cisions prises ?     Xji         Bonjour,          L\u2019Union europ\u00e9enne est en effet complexe par nature, c\u2019est dans son ADN\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 construite pour faire coexister une diversit\u00e9 d\u2019Etats, de partis et de personnalit\u00e9s sans permettre \u00e0 aucun d\u2019entre eux de dominer les autres. Tout a donc \u00e9t\u00e9 fait pour que les Etats membres n\u00e9gocient sur la base de modes de d\u00e9cision variant selon les sujets \u2013 parfois l\u2019unanimit\u00e9, parfois la \u00ab\u00a0majorit\u00e9 qualifi\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 pour qu\u2019ils s\u2019entendent avec des parlementaires europ\u00e9ens dont les pouvoirs varient eux aussi selon les enjeux, et qui sont \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle afin d\u2019\u00e9viter la domination d\u2019un seul parti\u00a0; et m\u00eame pour que des institutions incarnant une forme d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en cohabitent avec Etats membres et Parlement europ\u00e9en, comme la Commission, la Cour de justice ou la Banque centrale europ\u00e9enne\u2026          Toute cette complexit\u00e9 a donc pour premier objectif de partager le pouvoir de d\u00e9cision et d\u2019organiser une d\u00e9lib\u00e9ration collective permettant \u00e0 chaque acteur de s\u2019exprimer \u2013 sans que l\u2019un ou l\u2019autre puisse tout \u00e9craser sur son passage. A cet \u00e9gard, l\u2019UE semble d\u2019autant plus imp\u00e9n\u00e9trable aux citoyens fran\u00e7ais, qui ont d\u00e9sormais pris l\u2019habitude de confier presque tous les pouvoirs au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour le meilleur et pour le pire\u2026 Nous, Fran\u00e7ais, devons donc faire plus d\u2019efforts pour nous accoutumer au jeu politique europ\u00e9en que nos voisins, notamment Allemands, qui vivent dans un pays o\u00f9 le pouvoir est beaucoup plus partag\u00e9 entre partis membres de la coalition gouvernementale, Etat f\u00e9d\u00e9ral et Landers, Etat et institutions ind\u00e9pendantes\u2026          Si la complexit\u00e9 de l\u2019UE est presque in\u00e9vitable, cela ne doit pas emp\u00eacher de la r\u00e9duire sur certains points, afin que nous puissions mieux identifier et interpeller ceux qui nous y repr\u00e9sentent. Mieux vaudrait par exemple en finir avec les pr\u00e9sidences tournantes du Conseil (m\u00eame si c\u2019est en ce moment le tour de la France\u2026) et d\u00e9signer des pr\u00e9sidents permanents pour 5 ans, comme c\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas en mati\u00e8re de diplomatie\u00a0: cela leur donnerait le temps n\u00e9cessaire pour mieux incarner l\u2019UE aux yeux de ses citoyens, sans concurrence semestrielle des Etats membres. Mieux vaudrait aussi p\u00e9renniser la pratique conduisant les candidat(e)s \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission \u00e0 se pr\u00e9senter aux \u00e9lections europ\u00e9ennes en tant que chefs de file d\u2019une famille politique \u2013 ce qui renforcerait leur lien avec leurs concitoyens. Sans doute ira-t-on un jour jusqu\u2019\u00e0 demander au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne de pr\u00e9sider aussi le Conseil europ\u00e9en, dont il est d\u00e9j\u00e0 membre de droit \u2013 ce qui permettra l\u00e0 aussi de donner un visage et un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l\u2019UE, en la rendant plus accessible pour ses citoyens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T13:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T12:54:18+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/bd6c8e6_1649227932393-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T12:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T12:47:01+00:00","articleBody":"    En tant que citoyens europ\u00e9ens, avons-nous r\u00e9ellement notre mot \u00e0 dire quant aux d\u00e9cisions prises par la Commission et le Conseil ? J'ai toujours vot\u00e9 aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, mais je m'interroge...     Pouic         Voter aux \u00e9lections europ\u00e9ennes est l\u2019un des meilleurs outils pour peser sur les d\u00e9cisions l\u00e9gislatives de l\u2019Union europ\u00e9enne, puisqu\u2019une grande majorit\u00e9 d\u2019entre elles sont d\u00e9sormais prises sur la base d\u2019un commun accord entre les parlementaires europ\u00e9ens et les ministres nationaux. C\u2019est aussi une mani\u00e8re de peser sur la composition de la Commission, puisque son\/sa pr\u00e9sident(e) est auditionn\u00e9(e) puis \u00e9lu(e) par une majorit\u00e9 des parlementaires europ\u00e9ens, de m\u00eame que tous les membres de la Commission.          Vous avez cependant raison de vous interroger sur l\u2019impact des citoyens europ\u00e9ens au regard du Conseil et de la Commission.          Au Conseil des ministres, les d\u00e9cisions sont en effet souvent prises sur la base d\u2019un consensus n\u00e9goci\u00e9 au niveau diplomatique (ambassadeurs, comit\u00e9s, groupe de travail), sans intervention claire et directe de nos repr\u00e9sentants politiques \u2013 sauf lorsque des d\u00e9cisions font largement d\u00e9bat, et remontent jusqu\u2019aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement, dont les positions et d\u00e9clarations sont beaucoup plus scrut\u00e9es et accessibles. Il y a l\u00e0 un d\u00e9ficit de transparence que les r\u00e9dacteurs du trait\u00e9 de Lisbonne ont essay\u00e9 de r\u00e9duire, en prescrivant le caract\u00e8re public des d\u00e9bats et des votes sur tous les enjeux l\u00e9gislatifs\u00a0: il faut appliquer pleinement cette disposition et l\u2019\u00e9tendre \u00e0 tous les enjeux normatifs trait\u00e9s par le Conseil.          Une transparence accrue est \u00e9galement n\u00e9cessaire du c\u00f4t\u00e9 de la Commission, ou plus exactement des \u00ab\u00a0comit\u00e9s\u00a0\u00bb qui encadrent sa prise de d\u00e9cision en mati\u00e8re r\u00e9glementaire, par exemple sur des enjeux comme les OGM ou les pesticides. Il est contre-productif d\u2019un point de vue d\u00e9mocratique que ces d\u00e9cisions soient seulement soumises \u00e0 un d\u00e9bat \u00e0 huis clos entre la Commission et les repr\u00e9sentants techniques et administratifs d\u00e9sign\u00e9s par les Etats membres. Conscient de ce d\u00e9ficit civique et politique, le pr\u00e9sident Juncker avait propos\u00e9 de r\u00e9former le fonctionnement de ces comit\u00e9s, en faisant plus clairement appara\u00eetre les positions prises par les Etats et m\u00eame en les r\u00e9unissant au niveau des ministres en cas de d\u00e9cisions particuli\u00e8rement sensibles. Il n\u2019y a h\u00e9las pas eu de consensus pour le suivre du c\u00f4t\u00e9 des Etats-membres, qui semblent s\u2019accommoder de l\u2019opacit\u00e9 actuelle, mais il n\u2019est jamais trop tard pour bien faire\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T12:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T12:37:11+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/d9f7bfd_1649146776156-live-europe-sondage-democratieue.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La part de citoyens satisfaits de la fa\u00e7on dont fonctionne la d\u00e9mocratie dans l\u2019UE","dateModified":"2022-04-06T12:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T12:32:16+00:00","articleBody":"    D\u00e9j\u00e0, qu\u2019est-ce que c\u2019est \u00eatre un citoyen actif de l\u2019UE\u202f? Et comment le devenir ? Quels moyens avons-nous \u00e0 disposition pour construire l\u2019Europe\u202f?    Xavier         Bonjour Xavier,          Etre un citoyen europ\u00e9en actif, c\u2019est d\u2019abord voter, car l\u2019Union europ\u00e9enne est fa\u00e7onn\u00e9e par ceux qui nous y repr\u00e9sentent. Les \u00e9lections nationales (pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives) nous permettent de d\u00e9signer les repr\u00e9sentants nationaux qui vont n\u00e9gocier en notre nom au Conseil europ\u00e9en et au Conseil des ministres\u00a0: l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle des 10 et 24 avril 2022 aura par exemple un impact direct sur la politique europ\u00e9enne de la France et sur ses positions vis-\u00e0-vis des autres Etats membres. Les \u00e9lections europ\u00e9ennes nous donnent par ailleurs la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9lire les repr\u00e9sentants politiques qui si\u00e8gent au Parlement europ\u00e9en pour 5 ans. Des r\u00e9f\u00e9rendums peuvent aussi permettre des expressions populaires plus ponctuelles.          En tant que citoyens de l\u2019UE, nous sommes aussi invit\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des sondages et enqu\u00eates d\u2019opinion (y compris les eurobarom\u00e8tres) auxquels les d\u00e9cideurs europ\u00e9ens sont tr\u00e8s attentifs. Nous pouvons r\u00e9pondre aux consultations publiques organis\u00e9es par la Commission, mais aussi l\u2019inviter \u00e0 faire des propositions l\u00e9gislatives sur la base d\u2019initiatives citoyennes europ\u00e9ennes en r\u00e9unissant 1 million de signatures dans au moins 7 pays de l\u2019UE. Nous pouvons nous mobiliser via les organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les ONG, sur les r\u00e9seaux sociaux, comme la jeunesse a su le faire en mati\u00e8re environnementale et climatique, ce qui a favoris\u00e9 le lancement du \u00ab\u00a0Pacte vert\u00a0\u00bb pour l\u2019Europe. Tous les citoyens europ\u00e9ens peuvent enfin suivre les discussions et actions des institutions de l\u2019UE et interpeller les d\u00e9cideurs nationaux et communautaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T12:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T12:22:21+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Agathe Baudouin est all\u00e9e \u00e0 la rencontre d\u2019\u00e9lecteurs, dans le Gard, o\u00f9 l\u2019Europe ne parvient pas \u00e0 se frayer une place dans la campagne, notamment dans les rangs des partisans de Marine Le Pen et d\u2019Eric Zemmour. A l\u2019extr\u00eame droite, les militants continuent de se m\u00e9fier de Bruxelles.                    Lire aussi :  L\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0loin des pr\u00e9occupations de l\u2019extr\u00eame droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Partisans d\u2019un \u00ab\u00a0patriotisme \u00e9conomique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-06T12:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T12:18:25+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est revenu, mardi, \u00e0 ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme son \u00ab ADN\u00a0\u00bb\u00a0: son engagement pro-europ\u00e9en, \u00e9crit dans l\u2019article ci-dessous notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9. En Bretagne, de mani\u00e8re m\u00e9ticuleuse, le locataire de l\u2019Elys\u00e9e a expos\u00e9 tous les domaines dans lesquels, selon lui, la France tire profit de l\u2019alliance qu\u2019elle forme avec ses voisins. \u00ab\u00a0La solution pour notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, affect\u00e9e par la guerre en Ukraine\u00a0? Elle \u00ab est europ\u00e9enne et ne peut pas \u00eatre fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a-t-il tranch\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est gr\u00e2ce et par l\u2019Europe que nous b\u00e2tirons une strat\u00e9gie pour acheter du gaz et du p\u00e9trole ailleurs qu\u2019en Russie.\u00a0\u00bb La gestion des flux migratoires\u00a0? Encore et toujours l\u2019Europe, avec la protection des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019espace Schengen et la mise en place d\u2019une politique d\u2019accueil commune.                    Lire aussi :  En Bretagne, Emmanuel Macron d\u00e9fend l\u2019Europe et attaque le \u00ab\u00a0projet mortif\u00e8re\u00a0\u00bb de Marine Le\u00a0Pen         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En campagne, Emmanuel Macron insiste sur son ambition europ\u00e9enne","dateModified":"2022-04-06T12:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T12:03:25+00:00","articleBody":"     Notre deuxi\u00e8me invit\u00e9 aujourd\u2019hui est Yves Bertoncini, pr\u00e9sident de l\u2019association Mouvement Europ\u00e9en-France, coauteur du livre Politique europ\u00e9enne. Etats, pouvoirs et citoyens de l\u2019Union europ\u00e9enne et ancien directeur de l\u2019Institut Jacques Delors (2011-2017). Avec lui, nous allons aborder la question de l\u2019implication citoyenne dans l\u2019UE. Comment \u00eatre un citoyen europ\u00e9en actif\u00a0? Que peut-on faire, individuellement, pour participer \u00e0 la construction de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0? Posez vos questions d\u00e8s maintenant, en pr\u00e9cisant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message. Yves Bertoncini vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00eatre un citoyen europ\u00e9en actif\u00a0? Yves Bertoncini r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14 h 30...","dateModified":"2022-04-06T12:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T11:58:33+00:00","articleBody":"    En fait ce n'est pas vraiment une question, ce sont des remarques sur mon ressenti et mon v\u00e9cu. Je partage mon temps entre la France et un petit pays des Balkans qui, donc, ne fait pas partie de l'UE. Ici, je paie un citron 12 centimes, en France, 70 centimes. Ici, les fruits ont du go\u00fbt et poussent localement. Ici pas trop de Nutella, de plats pr\u00e9par\u00e9s, pas de McDo. Ici, pas d'Amazon, pas de LIDL, et cie, pas d'IKEA. Quand je reviens en UE, partout les m\u00eames magasins, de la Croatie, Slov\u00e9nie, Italie jusqu'\u00e0 la France. Une uniformisation un peu affligeante, fade, comme les concombres sans go\u00fbt, pouss\u00e9s sous serres et bien qualibr\u00e9s venus des Pays-Bas ou d\u2019Espagne. Des r\u00e8glements d\u00e9biles sur les semences interdites ou autoris\u00e9es, sur la taille de ci ou de \u00e7a. L'Europe norme tout et affadit tout. L'UE, pour moi, n'est qu'une histoire de commerce, de circulation, de marchandises, et d'interdictions.\r\n    donlevade     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T12:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T11:54:56+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/4eeb0a9_1649228180681-4.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T11:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T11:44:20+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/8b6f8bc_1649146444952-live-europe-sondage-imageue.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019image que les citoyens europ\u00e9ens ont de l\u2019UE ","dateModified":"2022-04-06T11:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#340925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T11:32:11+00:00","articleBody":"     Aziz Sediki, 30 ans, a effectu\u00e9 sa scolarit\u00e9 en r\u00e9gion parisienne. En grandissant dans les ann\u00e9es 1990, il a vu les questions europ\u00e9ennes comme \u00ab\u00a0quelque chose de tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 me poser des questions sur l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 partir des \u00e9tudes sup\u00e9rieures\u00a0\u00bb, nous raconte-t-il apr\u00e8s avoir envoy\u00e9 son t\u00e9moignage au Monde. Aujourd\u2019hui professeur d\u2019histoire-g\u00e9ographie dans un lyc\u00e9e professionnel du Val-d\u2019Oise, il observe le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne chez ses \u00e9l\u00e8ves. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019ils seraient en difficult\u00e9 pour r\u00e9pondre\u00a0\u00bb \u00e0 une question sur l\u2019UE, estime-t-il. \u00ab\u00a0Ils d\u00e9finiraient un continent plus que l\u2019institution, aborderait l\u2019euro ou l\u2019espace Schengen, qui ne sont pas tout \u00e0 fait l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, raconte Aziz Sediki.          Cet appel \u00e0 accentuer l\u2019apprentissage de l\u2019histoire, des valeurs et du fonctionnement des institutions europ\u00e9ennes est partag\u00e9 par de nombreux lecteurs du Monde, sans que cela soit forc\u00e9ment en faveur d\u2019un d\u00e9veloppement de l\u2019UE. \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne fonctionne, elle est capable de produire des normes qui sont appliqu\u00e9es et qui produisent des r\u00e9sultats. Cependant, elle est un \u00e9chec car elle n\u2019a pas pris dans l\u2019esprit des populations\u00a0\u00bb, estimait M. Sediki dans son t\u00e9moignage, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0L\u2019Europe, un \u00e9chec regrettable\u00a0\u00bb.           Pour lui, comme pour d\u2019autres participant \u00e0 l\u2019appel \u00e0 contribution du Monde, l\u2019int\u00e9r\u00eat du projet europ\u00e9en r\u00e9side d\u2019abord dans l\u2019exemple qu\u2019il donne, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019Europe ne m\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 utile, si tant est que c\u2019est l\u00e0 sa mission\u00a0\u00bb, \u00e9crit Aziz Sediki. \u00ab\u00a0Pourtant je suis devenu d\u00e9fenseur de l\u2019Union en grandissant. L\u2019Union va contre tout ce qui serait \u201cnaturel\u201d, les Etats se disloquent, les nationalismes sont exacerb\u00e9s. Elle est un rempart, mais elle est d\u2019abord une id\u00e9e. L\u2019id\u00e9e selon laquelle on est plus fort ensemble.\u00a0\u00bb\u00a0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PRESENTE | Aziz Sediki, une envie d\u2019Europe et beaucoup de regrets","dateModified":"2022-04-06T11:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T11:26:39+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE LEON MARET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/7ca43c7_1649248898386-10correction.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T12:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T11:22:54+00:00","articleBody":"     Une petite antis\u00e8che historique avant de poursuivre cette journ\u00e9e...                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/b366945_1649146218731-live-europe-chronologieconstruction.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La construction europ\u00e9enne\u00a0: de la signature du trait\u00e9 de Rome aux Vingt-Sept","dateModified":"2022-04-06T11:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T11:19:22+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de notre premier tchat avec Julien Navarro, charg\u00e9 de recherche en science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 catholique de Lille et professeur \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie diplomatique de Vienne, o\u00f9 il dirige la chaire francophone de science politique en \u00e9tudes europ\u00e9ennes et internationales. Nous le remercions d\u2019avoir pris le temps de participer \u00e0 notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale. Merci \u00e0 vous, lecteurs, pour votre participation et vos nombreuses questions.          Nous poursuivons ce \u00ab\u00a0Fragment de campagne\u00a0\u00bb en tournant la page de la guerre en Ukraine pour nous int\u00e9resser, tout au long de l\u2019apr\u00e8s-midi, aux relations entre citoyens et institutions dans l\u2019Europe. Yves Bertoncini, pr\u00e9sident de l\u2019association Mouvement Europ\u00e9en-France, coauteur du livre Politique europ\u00e9enne. Etats, pouvoirs et citoyens de l\u2019Union europ\u00e9enne et ancien directeur de l\u2019Institut Jacques Delors (2011-2017), nous aidera \u00e0 aborder la question de l\u2019implication citoyenne dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Comment \u00eatre un citoyen europ\u00e9en actif\u00a0? Que peut-on faire, individuellement, pour participer \u00e0 la construction de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0? Posez vos questions d\u00e8s maintenant, ce second tchat d\u00e9butera \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat avec Julien Navarro","dateModified":"2022-04-06T11:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T11:16:20+00:00","articleBody":"    Peut-on dire que depuis Maastricht peu de choses ont \u00e9volu\u00e9 dans la vision fondatrice, et que de par le Covid et la guerre en Ukraine on commence \u00e0 entrevoir une Europe diff\u00e9rente ?    Thomas         Bonjour,          On a tendance \u00e0 dire que la construction europ\u00e9enne avance \u00e0 travers les crises auxquelles elle se trouve confront\u00e9e. A cet \u00e9gard, il est certain que la pand\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, en confrontant l\u2019UE \u00e0 ses limites comme l\u2019ont fait avant elles la crise \u00e9conomique et financi\u00e8re de 2008 ou l\u2019arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s en 2015, obligent les Europ\u00e9ens \u00e0 repenser leur mod\u00e8le d\u2019int\u00e9gration. Il est donc bien possible qu\u2019une \u00ab\u00a0Europe diff\u00e9rente\u00a0\u00bb \u00e9merge progressivement, \u00e0 condition cependant qu\u2019un r\u00e9cit commun \u00e0 propos de ces crises et des r\u00e9ponses \u00e0 y apporter puisse se d\u00e9gager. Et dans tous les cas, je parierais davantage sur une transformation progressive, \u00e0 la marge, qui est plus dans l\u2019ADN de la construction europ\u00e9enne, que sur une grande transformation d\u2019ensemble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T11:16:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T11:00:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nPensez-vous que dans cette guerre, l'Europe est la plus perdante ? J'ai l'impression que cela a montr\u00e9 \u00e0 quel point l'Europe est tr\u00e8s d\u00e9pendante de la Russie du point de vue \u00e9nerg\u00e9tique, de la Chine pour l'\u00e9conomie, et des Etats-Unis pour la d\u00e9fense et bient\u00f4t de l'\u00e9nergie aussi ?    Ngoc Bich         Bonjour,          Il est vrai que cette guerre a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler certaines faiblesses de l\u2019UE, que ce soit au plan \u00e9conomique ou strat\u00e9gique. Mais je ne dirais pas que l\u2019Europe est la \u00ab\u00a0perdante\u00a0\u00bb car ces faiblesses structurelles, qui ressortent plus fortement aujourd\u2019hui, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bien l\u00e0 et elles \u00e9taient parfaitement connues et identifi\u00e9es.          Ce que cette guerre a montr\u00e9, c\u2019est plut\u00f4t la r\u00e9activit\u00e9 et la capacit\u00e9 d\u2019adaptation des Europ\u00e9ens\u00a0: les positions des gouvernements et des institutions de l\u2019UE ont fortement \u00e9volu\u00e9 en l\u2019espace de quelques semaines, et des d\u00e9cisions jusqu\u2019alors inimaginables ont \u00e9t\u00e9 prises. Il reste \u00e0 savoir dans quelle mesure cela se traduira par des changements en profondeur et dans la dur\u00e9e des orientations en mati\u00e8re de d\u00e9fense commune et d\u2019autonomie strat\u00e9gique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T11:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T10:48:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nLa guerre a certainement ressoud\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne. N\u2019a-t-elle cependant pas augment\u00e9 les tensions entre Bruxelles et Budapest notamment, et fait revoir leur position \u00e0 des candidats tels que la Serbie ?    Gluteus maximus          Bonjour,          Les tensions entre Bruxelles et Budapest sont largement ant\u00e9rieures au conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0: elles sont li\u00e9es aux atteintes \u00e0 l\u2019\u00e9tat de droit en Hongrie et \u00e0 la corruption dans ce pays. Les deux calendriers sont donc relativement d\u00e9connect\u00e9s. En revanche, la Commission europ\u00e9enne avait suspendu ses mesures de r\u00e9torsion contre la Hongrie pour ne pas interf\u00e9rer dans la campagne \u00e9lectorale qui s\u2019est achev\u00e9e par la victoire \u00e9clatante du Fidesz, le parti du premier ministre Viktor Orban.          C\u2019est donc assez logiquement que la Commission a activ\u00e9 cette semaine contre la Hongrie le m\u00e9canisme de \u00ab\u00a0conditionnalit\u00e9\u00a0\u00bb visant \u00e0 priver de fonds un pays o\u00f9 sont constat\u00e9es des violations de l\u2019Etat de droit. Si la guerre en Ukraine a attis\u00e9 des tensions en Europe, c\u2019est surtout entre Budapest et Varsovie, pays proches id\u00e9ologiquement mais qui se retrouvent sur des positions oppos\u00e9es s\u2019agissant de la Russie. En r\u00e9alit\u00e9, la Hongrie est tr\u00e8s isol\u00e9e sur cette question, mais cherche \u00e0 s\u2019en servir comme un levier de n\u00e9gociation vis-\u00e0-vis du reste de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T10:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T10:41:43+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/d0fdee3_1649227872666-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T10:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T10:35:03+00:00","articleBody":"    OTAN contre Russie, n'est-ce pas une continuation de la guerre froide ? L'Europe ne devrait-elle pas avoir son arm\u00e9e et \u00eatre un p\u00f4le ind\u00e9pendant dans un monde multipolaire ?    MAO         Bonjour,          Ce que l\u2019on voit dans le conflit actuel, ce n\u2019est pas un antagonisme de l\u2019OTAN contre la Russie, mais l\u2019agression par la Russie d\u2019un pays europ\u00e9en auquel l\u2019OTAN (sous l\u2019impulsion franco-allemande, semble-t-il) a refus\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion il y a une quinzaine d\u2019ann\u00e9es.          Penser l\u2019Europe comme un p\u00f4le ind\u00e9pendant, ce \u00e0 quoi je suis tout pr\u00eat \u00e0 souscrire, implique de penser en Europ\u00e9ens, c\u2019est-\u00e0-dire de se demander d\u2019o\u00f9 proviennent les menaces, quels sont nos int\u00e9r\u00eats collectifs, \u00e0 quel mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 nous voulons nous identifier. Il faut se garder d\u2019une vision surplombante et infantilisatrice faisant des pays d\u2019Europe centrale et orientale les jouets des politiques d\u2019influence de l\u2019OTAN ou de la Russie. Ces pays ont beaucoup \u00e0 dire sur ces questions.          Tout en \u00e9tant tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l\u2019OTAN, ils sont \u00e9galement favorables \u00e0 une politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune en Europe. Dans les derni\u00e8res enqu\u00eates Eurobarom\u00e8tre, les r\u00e9pondants des pays baltes sont, par exemple, de l\u2019ordre de 80-90 % \u00e0 se montrer favorable \u00e0 une politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune en Europe (contre 68 % des Fran\u00e7ais). Comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 sugg\u00e9r\u00e9, il n\u2019y a pas d\u2019incompatibilit\u00e9 entre une d\u00e9fense europ\u00e9enne et l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T10:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T10:24:21+00:00","articleBody":"     En\u00a02017, la campagne du candidat Emmanuel Macron avait \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par des ing\u00e9rences russes. Cette fois, le ma\u00eetre du Kremlin\u00a0\u00ab\u00a0p\u00e8se de tout son poids de dictateur et d\u2019envahisseur\u00a0\u00bb sur la candidature du chef de l\u2019Etat, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Fallait-il parler \u00e0 Vladimir Poutine\u00a0? Aucun des adversaires d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n\u2019ose l\u2019attaquer sur ce sujet\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais et pr\u00e9sident du conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne face au r\u00e9gime d...","dateModified":"2022-04-06T10:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T10:16:14+00:00","articleBody":"    L'Europe ne montre-t-elle pas une nouvelle fois que l'obligation de fournir une r\u00e9ponse unie et consensuelle ne permet que des demi-mesures : h\u00e9sitations sur Swift, achat de gaz etc. ?    Efelle          Bonjour,          Ce qui peut \u00eatre per\u00e7u comme une lenteur de la prise de d\u00e9cision et des mesures en demi-teinte provient aussi bien de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9ajuster les positions au plan interne qu\u2019au niveau europ\u00e9en. Les d\u00e9cisions relatives \u00e0 l\u2019approvisionnement en gaz, par exemple, ne sont pas des d\u00e9cisions simples \u00e0 prendre, m\u00eame si l\u2019on raisonne \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale\u00a0: il faut consulter les forces politiques dans des pays o\u00f9 le gouvernement repose sur une coalition, mettre en place des alternatives, r\u00e9pondre aux attentes et inqui\u00e9tudes l\u00e9gitimes des populations,\u00a0etc.          Par ailleurs, rien n\u2019interdit aux Etats membres d\u2019agir seuls en la mati\u00e8re\u00a0: les Etats baltes viennent d\u2019annoncer qu\u2019ils arr\u00eataient leurs importations de gaz russe, rien ne les en emp\u00eachait au niveau europ\u00e9en. En revanche, les mesures europ\u00e9ennes ont un poids bien plus grand quand elles sont prises de fa\u00e7on coordonn\u00e9es par les Vingt-Sept. C\u2019est pourquoi il est important d\u2019agir aussi \u00e0 ce niveau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T10:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T10:12:38+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LE PROGRAMME DES CANDIDATS | Plus ou moins d\u2019Europe\u00a0? La question divise candidats et partis \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-06T10:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T10:05:59+00:00","articleBody":"    Durant cette p\u00e9riode de crise \u00e0 nos fronti\u00e8res, comment l'Europe ne peut pas remettre sur la table l'id\u00e9e d'une Europe f\u00e9d\u00e9rale, et ainsi mutualiser les coups des crises et pouvoir faire le poids ?! Merci    Euro Ptimiste         Bonjour,          Avec la Conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe initi\u00e9e il y a deux ans et qui doit rendre ses r\u00e9sultats dans quelques semaines, l\u2019Europe a, de fait, lanc\u00e9 un grand chantier pour repenser ses objectifs et son organisation. Cependant, il ne faut pas sous-estimer les visions antagoniques et les divisions qui existent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du continent. On le voit \u00e9videmment en France o\u00f9 certains partis appellent \u00e0 sortir de l\u2019UE, l\u00e0 o\u00f9 d\u2019autres veulent la renforcer. De m\u00eame, il n\u2019existe pas une vision unifi\u00e9e de ce que devrait \u00eatre une Europe f\u00e9d\u00e9rale selon que l\u2019on est \u00e0 Madrid ou \u00e0 Vilnius. En l\u2019\u00e9tat, je ne crois pas qu\u2019un grand soir f\u00e9d\u00e9raliste soit possible, tout au plus une s\u00e9rie d\u2019ajustements \u00e0 la marge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T10:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T09:49:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa guerre en Ukraine va-t-elle acc\u00e9l\u00e9rer le projet d'une \"Europe de la d\u00e9fense\" ou au contraire pousser Bruxelles \u00e0 renforcer ses relations avec l'OTAN ?      QuestionGeopo         Bonjour,          L\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine contribue assur\u00e9ment \u00e0 faire bouger les lignes en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 collective de l\u2019Europe. Elle contribue \u00e0 ce que les Europ\u00e9ens prennent conscience des menaces qui p\u00e8sent sur eux et de leurs fragilit\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Cependant, je ne dirais pas qu\u2019il n\u2019y a une opposition entre le r\u00f4le jou\u00e9 par l\u2019OTAN dans la d\u00e9fense du continent et l\u2019objectif d\u2019une \u00ab\u00a0Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Les pays d\u2019Europe centrale et orientale (Etats baltes, Pologne,\u00a0etc.) qui ont rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne dans les ann\u00e9es 1990 et 2000 l\u2019ont d\u2019ailleurs fait au m\u00eame moment qu\u2019ils devenaient membre de l\u2019OTAN. Le mouvement pourrait m\u00eame s\u2019accentuer puisque des pays de l\u2019UE \u2013 la Su\u00e8de et la Finlande \u2013 qui ne sont pas membres de l\u2019OTAN envisagent d\u00e9sormais d\u2019y adh\u00e9rer. La pr\u00e9sence d\u2019une Europe forte au sein de l\u2019OTAN est par ailleurs de l\u2019int\u00e9r\u00eat de cette derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T09:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T09:45:18+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/f44e097_1649145613857-eur-2321-sondage-opinion-europe-web-ok-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le r\u00f4le et la place de l\u2019UE dans le monde","dateModified":"2022-04-06T09:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#344011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T09:27:45+00:00","articleBody":"    Mon envie d'Europe c'est d'abord une envie de paix que la guerre en Ukraine vient mettre \u00e0 mal. Je suis n\u00e9 \u00e0 Vouziers, dans les Ardennes, ville en grande partie d\u00e9truite lors des deux guerres mondiales. Dans ce coin des Ardennes, il y a plus de tombes de soldats morts lors de la premi\u00e8re guerre mondiale que d'habitants... L'Europe y est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans son histoire r\u00e9cente. En 1918, Vouziers a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 par la toute jeune arm\u00e9e tch\u00e9coslovaque qui combattait aux c\u00f4t\u00e9s des alli\u00e9s. Son lyc\u00e9e (Thomas Masarik) a \u00e9t\u00e9 construit avec des fonds r\u00e9colt\u00e9s en Tch\u00e9coslovaquie. A la fin des ann\u00e9es 70, la ville s'est jumel\u00e9e avec une ville d\u2019Allemagne... de l'est. Jusqu'ici, j'avais coutume de dire qu'avec l'Europe nous ne risquions plus de guerre, ce n'est plus vrai. Dans un monde multi-polaire, il faut plus d'Europe dans tous les domaines pour d\u00e9passer une France rabougrie et nationaliste.    destremont               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T09:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T09:15:39+00:00","articleBody":"     Notre premier invit\u00e9 aujourd\u2019hui est Julien Navarro, charg\u00e9 de recherche en science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 catholique de Lille et professeur \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie diplomatique de Vienne, o\u00f9 il dirige la chaire francophone de science politique en \u00e9tudes europ\u00e9ennes et internationales. Il se tient \u00e0 votre disposition pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur le bouleversement que repr\u00e9sente la guerre en Ukraine pour le projet europ\u00e9en. Ce conflit a-t-il \u00ab\u00a0r\u00e9veill\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019Europe\u00a0? A-t-il revaloris\u00e9 le projet europ\u00e9en\u00a0? L\u2019Union europ\u00e9enne est-elle vraiment le nain politique qu\u2019on ne cesse de moquer depuis sa cr\u00e9ation\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos interrogations d\u00e8s maintenant, nous publierons les premi\u00e8res r\u00e9ponses \u00e0 partir de 11 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe face \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0: Julien Navarro r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11 h 30 ","dateModified":"2022-04-06T09:15:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T09:13:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne, pour eux, est devenue une exp\u00e9rience physique. Celle de l\u2019exil. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, 4,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays. Pour une courte dur\u00e9e, pensent-ils. Plus durablement, savent certains. Les Etats membres ont d\u00e9cid\u00e9 de leur accorder une protection temporaire. Reportage dans un gymnase transform\u00e9 en abri, pr\u00e8s de la gare de Lyon, \u00e0 Paris, o\u00f9 des femmes qui ont fui la guerre livrent leur vision de l\u2019Europe occidentale, qu\u2019elles sont plusieurs \u00e0 d\u00e9couvrir.                    Lire aussi :  Pour les exil\u00e9s ukrainiens, l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0c\u2019est bien\u00a0\u00bb, mais elle \u00ab\u00a0laisse la Russie faire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T09:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T09:08:55+00:00","articleBody":"    Cette guerre a mis sens dessus dessous ma perception de l\u2019Union europ\u00e9enne et de sa n\u00e9cessit\u00e9. Plut\u00f4t spontan\u00e9ment russophile, je consid\u00e9rais les avertissements des anglo-saxons sur la Russie comme de la gesticulation visant \u00e0 nous maintenir dans leur giron. Je jugeais durement la mollesse de l\u2019UE dans ce contexte. Sid\u00e9r\u00e9 par l\u2019invasion que je tenais pour impossiblissime, j\u2019ai relu tous les agissements de la Russie depuis 2014 avec un nouveau prisme : nous avons depuis des ann\u00e9es une puissance autocratique hostile \u00e0 nos portes qui tente depuis longtemps de diviser et d\u00e9stabiliser notre soci\u00e9t\u00e9. Dans ce cadre, les fondamentaux de l\u2019UE sont remis en lumi\u00e8re par le contraste avec la Russie  : l\u2019\u00e9tat de droit contre la dictature, la n\u00e9gociation contre la loi du plus fort. Autant de choses que je tenais pour acquises, et qui ne le sont clairement pas. La r\u00e9action de nos dirigeants europ\u00e9ens a \u00e9t\u00e9 admirable.    Xavier                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T09:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T09:05:41+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/d0a1e4f_1649236239695-9-corrigee.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T09:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T08:59:12+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/de77417_1649143572150-eur-2321-sondage-opinion-europe-web-ok-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Ce que les citoyens de l\u2019UE pensent des relations entre les Etats-Unis et l\u2019Europe ","dateModified":"2022-04-06T08:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T08:53:44+00:00","articleBody":"         Jana Kazakova et sa chienne Lola dans le gymnase de 12\u00e8me arrondissement, g\u00e9r\u00e9 par l\u2019association Aurore, qui accueille les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en transit. OLGA KRAVETS\/NOOR POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           C\u2019est la premi\u00e8re fois que Jana Kazakova, 39\u00a0ans, se retrouve dans l\u2019UE. Cette g\u00e9rante d\u2019un salon d\u2019esth\u00e9tique, qui a quitt\u00e9 Rivne, au nord-ouest de l\u2019Ukraine, avec sa m\u00e8re et sa fille de 12\u00a0ans, il y a une semaine, entend rejoindre Albufeira, \u00e0 l\u2019extr\u00eame sud du Portugal, o\u00f9 la belle-s\u0153ur de Jana s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9e avec ses enfants et se serait d\u00e9j\u00e0 vu promettre un emploi. Notre journaliste Julia Pascual l\u2019a rencontr\u00e9e, hier, dans un gymnase am\u00e9nag\u00e9 pr\u00e8s de la gare de Lyon, \u00e0 Paris, pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 leur arriv\u00e9e en France.          Quand on l\u2019interroge sur ce qu\u2019elle pense de l\u2019implication de l\u2019UE dans la guerre, Jana s\u2019effondre. Ce qu\u2019il se passe dans son pays rel\u00e8ve de l\u2019\u00ab\u00a0an\u00e9antissement de la nation\u00a0\u00bb, dit-elle. \u00ab\u00a0Je ne comprends pas comment la grande Europe n\u2019a pas pu arr\u00eater \u00e7a et laisse la Russie faire\u00a0\u00bb. Elle finit par croire que les Etats membres ont \u00ab\u00a0sinc\u00e8rement peur de Poutine, d\u2019une guerre nucl\u00e9aire et d\u2019\u00eatre priv\u00e9s de gaz\u00a0\u00bb. Bien que l\u2019\u00ab\u00a0aide de l\u2019Europe [soit] immense\u00a0\u00bb, en mati\u00e8re de fournitures d\u2019arme et de soutien humanitaire, Jana est d\u00e9\u00e7ue.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/f39def4_1649232006881-dyp.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jana Kazakova, r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne de passage \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne comprends pas comment la grande Eu...","dateModified":"2022-04-06T08:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T08:48:19+00:00","articleBody":"    La guerre en Ukraine montre que l'UE est importante. J'entends beaucoup parler de nos divisions, de nos limites et qu'on ne va pas assez loin et assez vite vis-\u00e0-vis de ce conflit. Mais je pense qu'il est important de voir tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par les Vingt-Sept, notamment en terme de sanctions qui grignotent petit \u00e0 petit le \"tr\u00e9sor de guerre\" russe. La France, tout comme les autres pays d'Europe, n'aurait pas pu peser autant sans l'UE. Prendre des d\u00e9cisions ensemble a pris du temps, mais cela nous a permis de peser plus au niveau international. Cette guerre est un rappel de pourquoi l'UE existe, pour que plus jamais un conflit n\u2019\u00e9clate au coeur de notre continent. Et pour cela, il faut qu'on se soutienne. Les pays europ\u00e9ens peuvent \u00eatre une superpuissance capable de s'affranchir des influences ext\u00e9rieures. Cela m'oppose au nationalisme, mais je ne vois pas comment nous pouvons nous opposer seuls aux superpuissances alors que nous n'avons qu'une fraction de leurs ressources...    Guillaume               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T08:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T08:40:13+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LE PROGRAMME DES CANDIDATS | Quel positionnement face \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-04-06T08:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T08:30:24+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/11786e0_1649228215930-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T08:30:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T08:21:33+00:00","articleBody":"         Olga, sa m\u00e8re Lioubov, et sa fille Ina dans le gymnase de 12\u00e8me arrondissement, g\u00e9r\u00e9 par l\u2019association Aurore, qui accueille les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en transit. OLGA KRAVETS\/NOOR POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Notre journaliste Julia Pascual s\u2019est rendue, hier, dans un gymnase am\u00e9nag\u00e9 pr\u00e8s de la gare de Lyon, \u00e0 Paris, pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 leur arriv\u00e9e en France. Elle y a notamment rencontr\u00e9 Olga, 30\u00a0ans, et sa m\u00e8re Lioubov, 70\u00a0ans, qui ont fui Kiev avec Ina, la fille d\u2019Olga \u00e2g\u00e9e de douze ans et l\u00e0 o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9, en Hongrie ou en France, elles ont trouv\u00e9 un accueil g\u00e9n\u00e9reux.          Elles sont de passage \u00e0 Paris pour un rendez-vous au consulat d\u2019Ukraine mais ont plus durablement trouv\u00e9 un h\u00e9bergement chez des particuliers dans les Alpes-de-Haute-Provence. Enseignante-chercheuse en informatique, Olga avait d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9 pour des conf\u00e9rences en Finlande, en Autriche ou en Hongrie. Elle se sent appartenir \u00e0 l\u2019Europe. Sa m\u00e8re partage le m\u00eame sentiment \u00ab\u00a0depuis Ma\u00efdan\u00a0\u00bb, dit-elle, en r\u00e9f\u00e9rence aux manifestations proeurop\u00e9ennes de 2014. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 ce moment que le pr\u00e9sident prorusse a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 et que la Russie s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine dans l\u2019Europe et l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Europe, croit Lioubov, c\u2019est le symbole de l\u2019amiti\u00e9 et de la libert\u00e9 de circulation\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/1d823d3_1649211247957-kro-8683.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lioubov, r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne de passage \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe c\u2019est le symbole de l\u2019amiti\u00e9 e...","dateModified":"2022-04-06T08:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T08:18:40+00:00","articleBody":"     Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9, lundi 28 mars, de consacrer 17\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 la prise en charge des personnes qui ont fui l\u2019Ukraine, mais la question des quotas de r\u00e9partition obligatoire r\u00e9clam\u00e9s par l\u2019Allemagne n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne mobilise des fonds pour l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T08:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T08:05:40+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/90af342_1649146625161-live-europe-sondage-importancemembreue.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La part de citoyens qui trouve important que leur pays soit membre de l\u2019UE","dateModified":"2022-04-06T08:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T07:57:53+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 toute la r\u00e9daction, je me permets juste d'intervenir pour exprimer mon enthousiasme sur le train des sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie. Il s'agit d'une bonne chose, morale qui plus est. Ajoutons aussi que nous ne pouvions intervenir militairement du fait de la pr\u00e9sence d'une puissance nucl\u00e9aire au sein de l'UE. Toutefois, je ne sais pas bien comment me positionner face aux critiques d'une technocratie d\u00e9tach\u00e9e des probl\u00e8mes du quotidien, d'une l\u00e9gislation r\u00e9pondant aux enjeux statistiques et non r\u00e9els, d'un pouvoir \u00e9loign\u00e9 en somme. J'ai vraiment l'impression qu'on en a besoin, en mati\u00e8re de d\u00e9fense et d'\u00e9conomie, mais je sais pas si on le fait correctement. Au milieu des extr\u00eames qui parlent tr\u00e8s fort, on se sent un peu perdu et un peu fatigu\u00e9.    Circonspection Sorbonnarde                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T07:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#340535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T07:48:36+00:00","articleBody":"     Parmi les 280 lecteurs ayant r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel \u00e0 t\u00e9moignages du Monde sur leurs souhaits pour l\u2019Union europ\u00e9enne, une petite minorit\u00e9 a \u00e9voqu\u00e9 les enjeux d\u00e9coulant de la guerre en Ukraine comme \u00e9l\u00e9ment important pour la construction europ\u00e9enne. La prise de position des Vingt-Sept \u00e0 cette occasion revient cependant \u00e0 plusieurs reprises dans vos messages, notamment pour \u00e9voquer la capacit\u00e9 mobilisatrice des grandes crises diplomatiques.          \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine nous montre que nous devons nous serrer les coudes et constituer une force de d\u00e9fense ind\u00e9pendante qui ne soit pas li\u00e9e qu\u2019\u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, analyse par exemple Pascal Rollet, avant d\u2019estimer que \u00ab\u00a0les USA peuvent nous l\u00e2cher s\u2019ils ont trop de probl\u00e8mes chez eux. On ne rejouera pas le 6 juin 1944 au 21e si\u00e8cle\u00a0\u00bb. M. Rollet dit souhaiter \u00ab\u00a0une Europe forte et soud\u00e9e qui parle d\u2019une seule voix. Marre des atermoiements nationaux\u00a0! Il faut peser strat\u00e9giquement autant que la Chine ou les USA. Nous ne devons plus passer pour les faibles qu\u2019on enfume parce qu\u2019ils sont d\u00e9pendants et paresseux. Certains principes valent qu\u2019on les d\u00e9fende mordicus\u00a0!\u00a0\u00bb              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, au centre gauche, lors de sa rencontre avec la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en Roberta Metsola \u00e0 Kiev, en Ukraine, vendredi 1er avril 2022. BUREAU DE PRESSE PR\u00c9SIDENTIEL UKRAINIEN VIA AP           \u00ab\u00a0La crise sanitaire et la guerre en Ukraine montrent \u00e0 la fois que l\u2019Europe est capable de mutualiser ses moyens, de parler d\u2019une seule voix et que d\u2019autres pays la voient comme une garantie de d\u00e9mocratie, de s\u00e9curit\u00e9, de paix\u00a0\u00bb, avance de son c\u00f4t\u00e9 Sylvaine Denis, qui note tout de m\u00eame que,\u00a0\u00ab\u00a0bien s\u00fbr, c\u2019est insuffisant. Elle [L\u2019Union europ\u00e9enne] peine \u00e0 trouver des consensus et n\u2019a pas suffi \u00e0 dissuader la folie guerri\u00e8re d\u2019un Poutine\u00a0\u00bb. Selon notre lectrice, l\u2019UE doit d\u2019abord servir d\u2019exemple par son efficacit\u00e9 et sa pertinence d\u00e9mocratique\u00a0plus que sur les sujets de d\u00e9fense\u00a0: l\u2019UE devrait, selon elle, \u00ab\u00a0aller plus loin encore en avan\u00e7ant plus vite sur la protection de l\u2019environnement et du social, en renfor\u00e7ant sa l\u00e9gitimit\u00e9 politique, avec un Parlement plus fort, un pouvoir ex\u00e9cutif et judiciaire plus op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb.          Un troisi\u00e8me lecteur, Cl\u00e9ment Christiaens, \u00e9crit que la guerre en Ukraine montre, plus qu\u2019une occasion pour l\u2019Europe de montrer sa puissance, une faiblesse\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019UE est utile mais elle a ses limites, rattrap\u00e9e par la guerre avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, analyse-t-il dans son t\u00e9moignage, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame avec toute l\u2019Europe protestant contre l\u2019invasion, le poids diplomatique des repr\u00e9sentants est tr\u00e8s faible, et les dissonances quant aux questions \u00e9nerg\u00e9tiques montrent une fois de plus la difficult\u00e9 d\u2019agir unis. Je pense que cette guerre est l\u2019occasion pour l\u2019UE de peser sur la sc\u00e8ne internationale, au m\u00eame titre que les USA ou la Chine, mais les sanctions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes, et montrent une fragilit\u00e9 de l\u2019Europe.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0f5d705_1649228228130-208383.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-06T07:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T07:43:04+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/b6670c6_1649229373883-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de L\u00e9on Maret","dateModified":"2022-04-06T07:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T07:39:51+00:00","articleBody":"     Entre le 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque les chefs d\u2019Etat et de gouvernement, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, ont \u00e9cout\u00e9 le poignant appel \u00e0 l\u2019aide du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, et l\u2019annonce d\u2019une aide europ\u00e9enne pour l\u2019armement de Kiev, le 27\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019UE a v\u00e9cu un tournant dans son histoire. R\u00e9cit.                    Lire aussi :  Des sanctions contre la Russie \u00e0 l\u2019armement de l\u2019Ukraine, les quatre jours qui ont boulevers\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T07:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#343276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T07:37:04+00:00","articleBody":"         Les drapeaux de l'Union europ\u00e9enne et de l'Ukraine flottent devant le b\u00e2timent du Parlement europ\u00e9en, \u00e0 Bruxelles, en Belgique, le 28 f\u00e9vrier 2022. YVES HERMAN \/ REUTERS           Pour la premi\u00e8re partie de notre journ\u00e9e \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, nous nous int\u00e9resserons plus particuli\u00e8rement, ce matin, au bouleversement que constitue la guerre en Ukraine pour l\u2019Union europ\u00e9enne. Les Vingt-Sept sont, de mani\u00e8re in\u00e9dite, parvenus \u00e0 s\u2019unir sur de premiers trains de sanctions du r\u00e9gime de Vladimir Poutine, ainsi que sur un projet de r\u00e9forme commune de leur march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de leur capacit\u00e9 de d\u00e9fense. Mais leurs efforts diplomatiques restent vains quant \u00e0 l\u2019arr\u00eat de l\u2019invasion militaire russe et plusieurs lignes de fractures, reflets de divergences anciennes, apparaissent entre les Etats membres.          Qu\u2019avez-vous pens\u00e9 de la r\u00e9action europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0? Est-ce que la mobilisation de l\u2019UE change votre vision des enjeux europ\u00e9ens\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous partager vos impressions tout au long de la matin\u00e9e. A 11\u00a0h\u00a030, Julien Navarro, charg\u00e9 de recherche en science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 catholique de Lille et professeur \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie diplomatique de Vienne, o\u00f9 il dirige la chaire francophone de science politique en \u00e9tudes europ\u00e9ennes et internationales, r\u00e9pondra \u00e9galement \u00e0 vos questions sur le sujet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/43c0f71_1649231263536-552452.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine a-t-elle chang\u00e9 votre vision de l\u2019Europe\u00a0?","dateModified":"2022-04-06T07:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#340216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T07:22:04+00:00","articleBody":"          DESSIN DE LEON MARET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Pour nous accompagner et illustrer cette journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019UE et \u00e0 sa place dans la vie des Fran\u00e7ais et des Fran\u00e7aises, nous accueillons l\u2019auteur de bande dessin\u00e9e L\u00e9on Maret.          N\u00e9 \u00e0 Paris en 1984, L\u00e9on Maret est dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019atelier d\u2019illustration de la Haute \u00e9cole des arts du Rhin de Strasbourg (HEAR). A la fin de ses \u00e9tudes, il co-fonde la revue Belle illustration avec des camarades de promo. Outre la BD et l\u2019illustration, il a \u00e9galement \u00e9crit un sc\u00e9nario (Screen Talk, 2015) et r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019animation num\u00e9rique (Instraviata, Arte, 2019). Il se d\u00e9marque par son dessin ultra \u00e9nergique et son univers d\u00e9cal\u00e9. Surtout, il parvient toujours \u00e0 glisser une grosse dose d\u2019humour dans ses pages\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019auteur de BD L\u00e9on Maret illustrera cette journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-06T07:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#337291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T07:12:44+00:00","articleBody":"     Les derniers mois de la campagne \u00e9lectorale ont \u00e9t\u00e9 en partie \u00e9clips\u00e9s. A l\u2019envahissante crise due au Covid-19 s\u2019est ajout\u00e9e l\u2019offensive russe en Ukraine, aux portes de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette double r\u00e9alit\u00e9, sanitaire et g\u00e9opolitique, si elle ne saurait \u00eatre ignor\u00e9e, ne doit pas occulter l\u2019\u00e9ch\u00e9ance d\u00e9mocratique qui se pr\u00e9sente aux Fran\u00e7ais. Non seulement parce que l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident au suffrage universel est la pierre angulaire du fonctionnement de la Ve\u00a0R\u00e9publique. Mais aussi parce que la campagne qui pr\u00e9c\u00e8de ce vote est un moment crucial de d\u00e9bat, de confrontation des id\u00e9es et de mise en lumi\u00e8re des th\u00e9matiques qui font au quotidien la vie de nos concitoyens.          Avec l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, Le Monde\u00a0met en avant, chaque semaine jusqu\u2019au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, le 10\u00a0avril, ces sujets qui peinent parfois \u00e0 se frayer un chemin au milieu des gravats de l\u2019actualit\u00e9, quand bien m\u00eame ils repr\u00e9sentent un enjeu majeur pour le pays. Aujourd\u2019hui, la parole est \u00e0 vous sur l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et \u00e0 sa place dans la vie des Fran\u00e7ais et des Fran\u00e7aises, aujourd\u2019hui et demain.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pour aborder les sujets de\u00a0fond de la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-06T07:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#339772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T07:08:58+00:00","articleBody":"     Petit rappel des basiques avant de commencer cette journ\u00e9e\u00a0!               INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/550aa55_1649079896232-live-europe-troiscartes-ue-euro-schengen-1pla-simplifie.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La diff\u00e9rence entre les pays membres de l\u2019UE, de la zone euro et de l\u2019espace Scheng...","dateModified":"2022-04-06T07:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html#337297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/06/des-eurosceptiques-aux-militants-pour-l-integration-les-francais-divises-sur-la-place-a-accorder-a-l-union-europeenne_6120802_6059010.html","datePublished":"2022-04-06T06:58:19+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Bienvenue dans ce nouveau volet de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb ! Apr\u00e8s les jeunesses fran\u00e7aises, l\u2019environnement, les services publics, le logement et la perception des s\u00e9niors dans notre soci\u00e9t\u00e9, la r\u00e9daction du Monde se mobilise, mercredi 6 avril, pour \u00e9voquer et s\u2019interroger sur l\u2019Union europ\u00e9enne : pour vous, l\u2019UE, c\u2019est quoi\u00a0? Quel sens donnez-vous au projet europ\u00e9en, 70 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du charbon et de l\u2019acier et alors que la guerre est aux portes de l\u2019Europe\u00a0? Quelle place y est accord\u00e9e aux Fran\u00e7ais \u2013 citoyens parmi les 447 millions d\u2019habitants de l\u2019UE \u2013 parfois d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9s par la complexit\u00e9 des institutions europ\u00e9ennes\u00a0?          Tout au long de la journ\u00e9e, vous pourrez lire diff\u00e9rents t\u00e9moignages et t\u00e9moigner vous-m\u00eames, donner votre avis, vos impressions, nous interpeller. Vous pourrez aussi nous poser des questions, auxquelles nous nous efforcerons de r\u00e9pondre. Au programme \u00e9galement, deux tchats\u00a0:         Ce matin, Julien Navarro, charg\u00e9 de recherche en science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 catholique de Lille et professeur \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie diplomatique de Vienne, o\u00f9 il dirige la chaire francophone de science politique en \u00e9tudes europ\u00e9ennes et internationales, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur le bouleversement que repr\u00e9sente la guerre en Ukraine pour le projet europ\u00e9en. Ce conflit a-t-il \u00ab\u00a0r\u00e9veill\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019Europe\u00a0? A-t-il revaloris\u00e9 le projet europ\u00e9en\u00a0? L\u2019Union europ\u00e9enne est-elle vraiment le nain politique qu\u2019on ne cesse de moquer depuis sa cr\u00e9ation\u00a0? Le tchat d\u00e9butera \u00e0 11 h 30.          Cet apr\u00e8s-midi, Yves Bertoncini, pr\u00e9sident de l\u2019association Le Mouvement Europ\u00e9en \u2013 France, co-auteur du livre Politique europ\u00e9enne\u00a0: Etats, pouvoirs et citoyens de l\u2019Union europ\u00e9enne et ancien directeur de l\u2019Institut Jacques Delors (2011-2017), nous aidera \u00e0 aborder la question de l\u2019implication citoyenne dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Comment \u00eatre un citoyen europ\u00e9en actif\u00a0? Que peut-on faire, individuellement, pour participer \u00e0 la construction de l\u2019UE\u00a0? Vous pouvez poser vos questions d\u00e8s maintenant. Yves Bertoncini y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14 h 30.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/67/4724/2362/1342/671/60/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 votre vis...","dateModified":"2022-04-06T06:58:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/0/4859/2362/1342/652/3/0/daaf6a5_1649226875584-coquille-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/06/19-8">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les Etats-Unis ont annoncé débloquer 100 millions de dollars afin de fournir en urgence de nouveaux systèmes antichars Javelin aux forces ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les alliés de Kiev poursuivent discrètement leurs livraisons d’armes      Les Etats-Unis ont annoncé débloquer 100 millions de dollars afin de fournir en urgence de nouveaux systèmes antichars Javelin aux forces ukrainiennes.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante), Philippe Ricard, Piotr Smolar(Washington, correspondant), Olivier Truc(Stockholm, correspondance) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des soldats ukrainiens chargent des lance-missiles américains Javelin dans un camion, sur le tarmac de l’aéroport international Boryspil, près de Kiev, le 11 février 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP               Les atrocités contre des civils attribuées aux soldats russes dans la région de Kiev et le redéploiement militaire en cours autour du Donbass poussent le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à exiger des livraisons supplémentaires d’armes de la part des Occidentaux. Leur ligne rouge n’a cependant pas bougé : ne surtout pas apparaître comme des cobelligérants face à la Russie, au moment où le conflit entre dans une nouvelle phase, sans davantage d’espoir de cessez-le-feu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Zelensky interpelle l’ONU sur son inaction                 Mardi 5 avril, les Etats-Unis ont néanmoins annoncé débloquer jusqu’à 100 millions de dollars afin de fournir en urgence aux Ukrainiens de nouveaux systèmes antichars Javelin, « si efficacement utilisés pour défendre leur pays », a souligné le Pentagone. « Le temps n’est pas à la complaisance », avait déclaré, la veille, Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale. Mais ce soutien massif sur le plan des livraisons d’armes se fait en partie dans l’ombre. Si certains détails ont pu filtrer sur les transferts d’armes dites « défensives », M. Sullivan a plaidé la confidentialité s’agissant d’autres systèmes très sensibles, pour des raisons opérationnelles et politiques. On ne connaît pas non plus le degré d’intégration du renseignement américain – notamment par moyens satellitaires – dans les actions militaires ukrainiennes, permettant de déterminer les cibles russes à viser.          Les pays Baltes les plus mobilisés          La Maison Blanche se refuse ainsi à confirmer les informations du New York Times au sujet des chars. Vendredi 1er avril, le quotidien avait expliqué que l’administration Biden avait accepté le principe du transfert de chars de fabrication soviétique, détenus par des pays alliés. Mais ni leur nombre, ni le calendrier pour leur acheminement n’étaient précisés. Interrogé dimanche sur CNN, le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, n’a pas reconnu un tel feu vert. Il a rappelé que son pays avait déjà accordé 2,3 milliards de dollars (2,1 milliards d’euros) d’aide militaire à l’Ukraine, dont 1,6 milliard au cours du premier mois de guerre. Seule la République tchèque a confirmé, mardi, le départ, en train, d’un convoi de chars d’origine soviétique, en accord avec les alliés de l’OTAN.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le grand retour de l’armée américaine en Europe                 Les Etats baltes restent les plus mobilisés, mais avec des moyens limités. Le chef des forces de défense estoniennes, le lieutenant général Martin Herem, a affirmé, dimanche 3 avril, qu’un grand nombre d’armes plus lourdes était nécessaire, mais que l’Estonie n’était pas en mesure de les fournir. « Notre assistance concrète dépend davantage de la capacité de production et de la possibilité de livrer ces équipements dans les plus brefs délais que de la somme que nous sommes prêts à allouer », a, de son côté, déclaré, mercredi 6 avril, le président lituanien, Gitanas Nauseda. Quant à la Lettonie, elle exhorte elle aussi les membres de l’OTAN à élargir leur assistance militaire.        Il vous reste 55.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/06/guerre-en-ukraine-les-allies-de-kiev-poursuivent-discretement-leurs-livraisons-d-armes_6120824_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les alli\u00e9s de Kiev poursuivent discr\u00e8tement leurs livraisons d\u2019armes","dateCreated":"2022-04-06T11:04:28+02:00","datePublished":"2022-04-06T11:04:28+02:00","dateModified":"2022-04-06T11:15:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Estonie","Union europ\u00e9enne","Allemagne","Royaume-Uni","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 d\u00e9bloquer 100\u00a0millions de dollars afin de fournir en urgence de nouveaux syst\u00e8mes antichars Javelin aux forces ukrainiennes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Stockholm, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/655/0/6048/3024/1342/671/60/0/f93545b_5920849-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-9">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Fragments de campagne | Dans un gymnase transformé en abri, près de la gare de Lyon, à Paris, des femmes qui ont fui la guerre livrent leur vision de l’Europe occidentale, qu’elles sont plusieurs à découvrir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                       OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LE MONDE »          Pour les exilés ukrainiens, l’Union européenne, « c’est bien », mais elle « laisse la Russie faire »   Par Julia Pascual  Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 14h19   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageFragments de campagne | Dans un gymnase transformé en abri, près de la gare de Lyon, à Paris, des femmes qui ont fui la guerre livrent leur vision de l’Europe occidentale, qu’elles sont plusieurs à découvrir.         L’Union européenne (UE), pour eux, est devenue une expérience physique. Celle de l’exil. Depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, le 24 février, 4,2 millions de réfugiés ukrainiens ont fui leur pays. Pour une courte durée, pensent-ils. Plus durablement, savent certains. Les Etats membres ont décidé de leur accorder une protection temporaire.          A Paris, à côté de la gare de Lyon, un gymnase a été aménagé par l’association Aurore en abri d’une cinquantaine de places. Des Ukrainiens y transitent quelques heures ou une nuit, avant de reprendre un train, souvent vers l’Italie ou le Portugal. Nous les avons interrogés, à quelques jours du premier tour de l’élection présidentielle, sur leur perception de cette Europe qui les accueille. Les positions des candidats les plus radicaux se sont adoucies, comme si l’UE, protectrice, avait gagné du crédit avec la guerre à sa porte.                               Jana Kazakova, 39 ans, et sa chienne Lola dans un gymnase de 12e arrondissement de Paris, géré par l’association Aurore, qui accueille les réfugiés ukrainiens en transit, le 5 avril 2022.  OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LE MONDE »               C’est la première fois que Jana Kazakova, 39 ans, se retrouve dans l’UE. « Quand je partais en vacances, je choisissais des séjours all inclusive au soleil, en Egypte, en Turquie ou à Dubaï », explique cette gérante d’un salon d’esthétique, qui a quitté Rivne, dans le nord-ouest de l’Ukraine, avec sa mère et sa fille de 12 ans, il y a une semaine. Elles entendent rejoindre Albufeira, à l’extrême sud du Portugal, où la belle-sœur de Jana s’est réfugiée avec ses enfants et se serait déjà vu promettre un emploi. Ce n’est pas la façon dont Jana s’imaginait arpenter le continent mais ce qu’elle y a découvert, à Budapest, Vienne, Munich ou Paris, correspond plutôt à l’idée qu’elle s’en faisait : « Tout est très beau et très cher. »          « L’Europe aurait dû fermer le ciel »          Jana parle russe mais elle s’identifie plus à l’Ouest. « Nous n’avons jamais eu de haine envers le peuple russe mais en dehors de Moscou et Saint-Pétersbourg, il y a beaucoup de pauvreté. » Jana a une cousine réfugiée à Londres, une belle-sœur établie aux Etats-Unis et a toujours pensé envoyer sa fille étudier en Europe. C’est d’ailleurs pour qu’elle apprenne l’anglais qu’elle l’avait inscrite dans une école privée en Ukraine.          Quand on l’interroge sur ce qu’elle pense de l’implication de l’UE dans la guerre, Jana s’effondre. Ce qu’il se passe dans son pays relève de l’« anéantissement de la nation », dit-elle. « Je ne comprends pas comment la grande Europe n’a pas pu arrêter ça et laisse la Russie faire. » Elle finit par croire que les Etats membres ont « sincèrement peur de Poutine, d’une guerre nucléaire et d’être privés de gaz ». Bien que l’« aide de l’Europe [soit] immense » en matière de fournitures d’armes et de soutien humanitaire, Jana est déçue.        Il vous reste 51.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/06/pour-les-exiles-ukrainiens-l-union-europeenne-c-est-bien-mais-elle-laisse-la-russie-faire_6120819_3224.html"},"headline":"Pour les exil\u00e9s ukrainiens, l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0c\u2019est bien\u00a0\u00bb, mais elle \u00ab\u00a0laisse la Russie faire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-06T10:55:55+02:00","datePublished":"2022-04-06T10:55:55+02:00","dateModified":"2022-04-06T14:19:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Fragments de campagne"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Fragments de campagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Fragments de campagne | Dans un gymnase transform\u00e9 en abri, pr\u00e8s de la gare de Lyon, \u00e0 Paris, des femmes qui ont fui la guerre livrent leur vision de l\u2019Europe occidentale, qu\u2019elles sont plusieurs \u00e0 d\u00e9couvrir.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/105/0/4000/2000/1342/671/60/0/1d823d3_1649211247957-kro-8683.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-10">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Avec son franc-parler, inhabituel pour un diplomate en poste, Andrij Melnyk se pose en avocat inlassable de son pays et n’hésite pas à critiquer les positions du gouvernement d’Olaf Scholz sur la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Allemagne             L’ambassadeur d’Ukraine à Berlin, mauvaise conscience de l’Allemagne      Avec son franc-parler, inhabituel pour un diplomate en poste, Andrij Melnyk se pose en avocat inlassable de son pays et n’hésite pas à critiquer les positions du gouvernement d’Olaf Scholz sur la Russie.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h53, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’ambassadeur de l’Ukraine en Allemagne, Andrij Melnyk, invité au Bundestag, à Berlin, le 17 mars 2022.  MICHAEL KAPPELER / DPA PICTURE ALLIANCE VIA AFP               Cela aurait pu être une interview de plus, venue s’ajouter aux dizaines qu’il a données depuis que la Russie a envahi son pays, le 24 février. Mais celle qu’Andrij Melnyk a accordée au Tagesspiegel, dimanche 3 avril, n’était pas comme les autres. Cette fois, l’ambassadeur d’Ukraine à Berlin ne s’est pas contenté de ses récriminations habituelles contre le gouvernement allemand, dont il attend qu’il soutienne Kiev plus activement, en augmentant ses livraisons d’armes, et qu’il sanctionne Moscou plus durement, en cessant enfin d’acheter du gaz russe. Ce qu’il réclame presque chaque jour sur les réseaux sociaux et plusieurs fois par semaine sur les plateaux de télévision, où son franc-parler et son allemand impeccable en ont fait, depuis que son pays est en guerre, un redoutable animal médiatique.          Dimanche, Andrij Melnyk a franchi un pas supplémentaire. Il s’en est pris directement au président allemand, Frank-Walter Steinmeier, l’accusant d’avoir « tissé depuis des décennies une toile d’araignée de contacts avec la Russie » et de n’avoir jamais eu la moindre « sensibilité » pour la cause ukrainienne. « Du point de vue de [Vladimir] Poutine, il n’y a pas de peuple ukrainien, pas de langue, pas de culture et pas d’Etat. Steinmeier semble lui aussi penser que les Ukrainiens ne sont pas un sujet », accuse le diplomate, alors que « la relation à la Russie a toujours été et reste quelque chose de fondamental et de sacré [pour le président allemand], et ce quoi qu’il advienne. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les alliés de Kiev poursuivent discrètement leurs livraisons d’armes                 En étrillant ainsi M. Steinmeier, le diplomate s’est aventuré sur un terrain risqué. En février, le président allemand, issu du Parti social-démocrate (SPD) a été réélu à la tête de l’Etat avec le soutien de toutes les formations politiques, sauf des extrêmes. A travers lui, c’est au fond la quasi-totalité de la classe dirigeante allemande qui était visée. Tout comme les choix diplomatiques faits par l’Allemagne depuis deux décennies, et que M. Steinmeier incarne plus que quiconque pour avoir été successivement le bras droit de Gerhard Schröder à la chancellerie (1999-2005) et deux fois ministre des affaires étrangères d’Angela Merkel (2005-2009 et 2013-2017).          Visibilité inédite          Quelques jours après son interview au vitriol, le diplomate peut toutefois se dire que ses propos n’ont pas été inutiles. A deux reprises depuis lundi, le président allemand a en effet reconnu avoir fait une « erreur d’appréciation » en pensant que « le Poutine de 2022 ne finirait pas par accepter la ruine politique, économique et morale de son pays au nom de ses rêves ou ses délires impériaux ». Un « premier pas », a commenté l’ambassadeur, mardi, à la télévision, espérant que « les paroles [soient] maintenant suivies par les actes ».        Il vous reste 59.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/06/a-berlin-l-ambassadeur-ukrainien-mauvaise-conscience-de-l-allemagne_6120816_3210.html"},"headline":"L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine \u00e0 Berlin, mauvaise conscience de l\u2019Allemagne","dateCreated":"2022-04-06T10:53:09+02:00","datePublished":"2022-04-06T10:53:09+02:00","dateModified":"2022-04-06T14:28:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Diplomatie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Avec son franc-parler, inhabituel pour un diplomate en poste, Andrij Melnyk se pose en avocat inlassable de son pays et n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 critiquer les positions du gouvernement d\u2019Olaf Scholz sur la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/699/0/8385/4192/1342/671/60/0/b31bb13_1649234895305-043-dpa-pa-220317-99-555636-dpai.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-11">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les habitants de la deuxième ville d’Ukraine, soumise à d’intenses bombardements, se sont réfugiés dans le métro. Plus d’un millier d’immeubles ont été détruits.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »          Dans Kharkiv, défigurée, la vie sous terre   Par Thomas d'Istria (Kharkiv (Ukraine), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 17h36   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLes habitants de la deuxième ville d’Ukraine, soumise à d’intenses bombardements, se sont réfugiés dans le métro. Plus d’un millier d’immeubles ont été détruits.         L’homme à vélo roule au milieu de l’avenue et s’arrête devant le bâtiment bombardé de l’administration régionale de Kharkiv. Mikhaïl Pelhe retire les lunettes jaunes qui couvrent son visage et se présente comme l’administrateur d’une organisation de cyclistes. « J’ai une énorme douleur dans le cœur quand je traverse le centre-ville », décrit-il, imperturbable, alors que les détonations des missiles résonnent sur la grande place balayée par le vent.          Sa famille est restée ici, à 40 kilomètres de la frontière russe, malgré les bombardements incessants depuis le 24 février et le début de l’invasion lancée par Vladimir Poutine. « Avant la guerre, on avait pensé à partir, mais plus maintenant, affirme-t-il. Les gens sont unis. Je suis si fier d’être ukrainien… » Sur le ton de la confidence, il désigne le drapeau bleu et jaune de son pays, plié dans une sacoche accrochée à son guidon, en expliquant que celui-ci le protège comme un talisman. Le cycliste dit avoir survécu à un bombardement alors qu’il sortait d’un supermarché. « Je n’ai plus peur des Russes, je n’ai plus peur de rien », souffle-t-il presque avec tristesse.                             Michaïl Pelhe (à gauche), président d’une association de cyclistes, et un immeuble détruit dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 4 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                  Un homme observe une voiture brulée lors d'un bombardement survenu le 3 avril à Sloboda, faisant 7 morts. Kharkiv, en Ukraine, le 3 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Kharkiv, deuxième plus grande ville de l’Ukraine, avec plus de 1,5 million d’habitants avant la guerre, est défigurée, le centre, quasiment vidé. Quelques checkpoints constitués de croix de métal et de blocs de béton barrent les avenues. Des bâtiments à l’architecture élégante ont été éventrés par des tirs de missiles. Selon le décompte du conseil de la ville, plus de 1 410 immeubles, 69 écoles, 15 hôpitaux et 53 jardins pour enfants ont été détruits par des frappes.          « Je ne veux pas du monde russe »          Sacha montre les stigmates du bombardement qui a touché son quartier, Slobidsky, dimanche 3 avril. Selon les autorités locales, sept personnes ont été tuées et 34 blessées, dont trois enfants dans un état grave. « Là, il y avait un gars, dans une voiture, j’ai essayé de le sauver mais il avait été touché à l’artère, je crois qu’il est mort », lâche l’homme en désignant des empreintes noires au sol. Sur les façades des immeubles, le long de la rue, des fenêtres sont brisées. Au sol, à plusieurs endroits, des impacts ont creusé le bitume.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Kharkiv, « nous vivions notre vie normalement mais ils nous l’ont volée, en appelant ça la libération »                 « En quarante jours, c’est la première fois qu’ils touchent le quartier, assure le gaillard en doudoune et bonnet noir. Les derniers jours ont été plutôt calmes même si, parfois, on reçoit des cadeaux russes. » Comme une grande partie de la population, plusieurs membres de la famille de Sacha sont allés se réfugier dans l’ouest du pays, moins touché par les bombardements et encore épargné par les combats.        Il vous reste 71.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/06/dans-kharkiv-defiguree-la-vie-sous-terre_6120813_3210.html"},"headline":"Dans Kharkiv, d\u00e9figur\u00e9e, la vie sous terre","dateCreated":"2022-04-06T10:41:56+02:00","datePublished":"2022-04-06T10:41:56+02:00","dateModified":"2022-04-06T17:36:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Les habitants de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, soumise \u00e0 d\u2019intenses bombardements, se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans le m\u00e9tro. Plus d\u2019un millier d\u2019immeubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kharkiv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/679/0/4525/2262/1342/671/60/0/9cc0b96_1649231388696-csharrock-kharkiv-le-gendes-25.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-12">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Une course contre la montre s’est engagée entre les armées russe et ukrainienne pour se redéployer dans l’est du pays, dans ce qui sera probablement le principal théâtre d’affrontement entre les deux pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le Donbass pris en tenaille, la nouvelle stratégie russe      Une course contre la montre s’est engagée entre les armées russe et ukrainienne pour se redéployer dans l’est du pays, dans ce qui sera probablement le principal théâtre d’affrontement entre les deux pays.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un homme se tient devant un pont détruit près du village de Bohorodychne dans la région du Donbass, le 5 avril 2022.  FADEL SENNA / AFP               L’armée russe amorce depuis plusieurs jours une manœuvre classique consistant à prendre en tenaille le corps d’armée ukrainien défendant le Donbass. Depuis lundi 4 avril, une double offensive descendant de la ville garnison d’Izioum se dirige, au sud-est, vers la ville de Sloviansk, et au sud-ouest, vers la bourgade de Barvinkove. Dans son bulletin d’information, mardi matin, l’état-major ukrainien souligne que les Russes reconstruisent rapidement un pont détruit à Izioum pour faciliter l’acheminement de troupes vers le sud. Il concède aussi que l’armée russe a avancé de 7 kilomètres et pris le contrôle du village de Brajkivka.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, guerre d’usure et conquête de l’ensemble du Donbass : les axes de la nouvelle stratégie russe                 La mâchoire inférieure de la tenaille remonte depuis la ville Iassinouvata, située depuis huit ans dans la République populaire autoproclamée de Donetsk, vers Kostiantynivka, une localité moyenne. Les résultats de cette offensive restent pour l’instant incertains. Pour réussir, elle doit percer les lignes de défense ukrainiennes consolidées depuis plusieurs années. Une seconde offensive russe remontant vers le nord et partant de Velyka Novosilka, au sud-ouest de Donetsk, semble bloquée.          Avant de se joindre et de se refermer, les mâchoires de la tenaille russe doivent encore parcourir environ 110 kilomètres. L’isolement des forces du Donbass serait désastreux pour l’Ukraine. Si elle réussissait, l’opération permettrait à Moscou de mettre à terme la main sur les régions administratives de Donetsk et de Louhansk. C’est désormais l’objectif militaire principal affiché par le ministère de la défense russe. Pour l’heure, l’état-major, à Moscou, ne donne aucune information sur la tentative d’encerclement des troupes ukrainiennes.                                   Avancée laborieuse des Russes vers Marioupol          Plus à l’est, dans la région de Louhansk, l’armée russe progresse vers la conurbation Sievierodonetsk-Lyssytchansk. Un peu plus au nord, un bombardement sur la ville de Roubijne a touché, mardi matin, un réservoir d’acide nitrique, une substance très toxique. Les autorités locales ont appelé les habitants à rester confinés chez eux. Aucune victime n’a été pour le moment recensée.          Tous les habitants de la région sont, en outre, invités à évacuer le théâtre des combats. Les chemins de fer ukrainiens ont indiqué avoir évacué 15 000 personnes des villes de Pokrovsk, Kramatorsk, Sloviansk et Lozova.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Le Donbass, objectif minimal de l’armée russe                 Tout au sud du Donbass, les forces russes poursuivent laborieusement leur avancée dans la ville de Marioupol, en état de siège depuis la fin février. La carte détaillée publiée mardi soir par le blogueur russe Rybar, sur Telegram, montre un gain limité à quelques rues, au cours des deux derniers jours. Les combats dans cette ville industrielle et portuaire continuent de mobiliser d’importantes forces russes, qui ne peuvent, par conséquent, pas être redéployées avant la chute complète de Marioupol.        Il vous reste 56.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/06/l-etau-russe-se-resserre-dans-le-donbass_6120811_3210.html"},"headline":"Le Donbass pris en tenaille, la nouvelle strat\u00e9gie russe","dateCreated":"2022-04-06T10:32:15+02:00","datePublished":"2022-04-06T10:32:15+02:00","dateModified":"2022-04-06T15:34:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une course contre la montre s\u2019est engag\u00e9e entre les arm\u00e9es russe et ukrainienne pour se red\u00e9ployer dans l\u2019est du pays, dans ce qui sera probablement le principal th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontement entre les deux pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/658/0/7895/3947/1342/671/60/0/08e8489_5919709-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-13">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Après une brouille diplomatique de près d’un an, la normalisation des relations a été rendue possible par le soutien de Madrid au plan d’autonomie marocain pour le Sahara occidental.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        International             Pedro Sanchez attendu à Rabat pour marquer la fin de la crise entre l’Espagne et le Maroc      Après une brouille diplomatique de près d’un an, la normalisation des relations a été rendue possible par le soutien de Madrid au plan d’autonomie marocain pour le Sahara occidental.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h53, mis à jour à 09h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, devant le Parlement, à Madrid, le 30 mars 2022.  SUSANA VERA / REUTERS                 Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, sera reçu jeudi 7 avril à Rabat par le roi du Maroc, une visite marquant la fin de la crise entre les deux pays et rendue possible par le virage de Madrid sur le dossier sensible du Sahara occidental. « Le chef du gouvernement se rendra jeudi après-midi au Maroc […] où il s’entretiendra avec le roi du Maroc », a déclaré mardi le chef de la diplomatie espagnole, José Manuel Albares, à l’issue du conseil des ministres.            Cette visite a été confirmée par le palais royal marocain, qui a indiqué dans un communiqué que Mohammed VI « aura des entretiens officiels » avec M. Sanchez et « offrira également un iftar », repas de rupture du jeûne du ramadan, « en l’honneur » de son « illustre hôte ». L’invitation à la rupture du jeûne est vue à Madrid comme « un signe d’amitié très fort », a assuré M. Albares, qui a précisé que cette visite, qui devrait permettre notamment la reprise des connexions maritimes entre les deux pays, se prolongera vendredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pedro Sanchez a renié la neutralité historique de l’Espagne sur le conflit au Sahara occidental »                   Les deux pays ont connu une brouille diplomatique de près d’un an provoquée par l’accueil en Espagne, en avril 2021, du chef des indépendantistes sahraouis du Front Polisario, ennemi juré de Rabat, pour y être soigné du Covid-19. Cette crise avait eu pour point culminant l’arrivée de plus de 10 000 migrants dans l’enclave espagnole de Ceuta, mi-mai 2021, à la faveur d’un relâchement des contrôles côté marocain. Madrid avait alors dénoncé un « chantage » et une « agression » de la part de Rabat, qui avait pour sa part rappelé son ambassadrice en Espagne, qui n’y est revenue que le 20 mars.              La normalisation des relations entre les deux voisins a été rendue possible par la décision de l’Espagne, le 18 mars, de soutenir publiquement le plan d’autonomie marocain pour le Sahara occidental, que Madrid considère désormais comme « la base la plus sérieuse, réaliste et crédible » pour résoudre le conflit dans l’ex-colonie espagnole.            Un conflit « enkysté »            Le conflit du Sahara occidental, vaste territoire désertique riche en phosphates et aux eaux très poissonneuses, oppose le Maroc au Front Polisario depuis le départ des Espagnols, en 1975. Rabat, qui contrôle près de 80 % de ce territoire, propose un plan d’autonomie sous sa souveraineté, tandis que le Polisario réclame un référendum d’autodétermination, prévu lors de la signature en 1991 d’un cessez-le-feu mais jamais concrétisé.            En soutenant le plan marocain, le premier ministre socialiste a mis fin à des décennies de neutralité de l’Espagne sur ce dossier, s’attirant les foudres de ses alliés de gauche, de l’opposition de droite et d’Alger, soutien du Polisario mais aussi fournisseur de gaz de l’Espagne. M. Sanchez se défend toutefois de tout revirement et assurait la semaine dernière qu’il fallait plutôt voir cette décision comme un « pas supplémentaire » en vue de mettre fin à un « conflit enkysté depuis quatre décennies ». Le chef du Polisario, Brahim Ghali, a dénoncé un « virage radical » et affirmé que l’Espagne « abandonnait » les Sahraouis à « leur sort », comme lors de son départ en 1975.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sahara occidental : en voulant mettre fin à la crise diplomatique avec le Maroc, l’Espagne fâche l’Algérie                   Pour Madrid, la normalisation des relations avec Rabat a pour but principal de s’assurer de sa « coopération » dans le contrôle de l’immigration illégale alors que le Maroc, d’où partent la majeure partie des migrants vers l’Espagne, a été régulièrement accusé de les utiliser comme un moyen de pression sur l’Espagne. Le gouvernement espagnol espère aussi que Rabat mettra en sourdine sa revendication sur les enclaves de Ceuta et de Melilla.              Mais nombre d’analystes mettent en garde contre l’absence de réelles garanties obtenues par l’Espagne. Pour Jorge Dezcallar, ancien ambassadeur d’Espagne au Maroc (1997-2001) et chef des services de renseignement espagnols de 2002 à 2004, cet accord « devrait » permettre de bonnes relations avec le Maroc, mais il ne serait « pas non plus trop confiant » car « cela dépendra de motifs de politique intérieure au Maroc qui sont hors de contrôle ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tour & détours  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tour & détours  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/06/pedro-sanchez-attendu-a-rabat-pour-marquer-la-fin-de-la-crise-entre-l-espagne-et-le-maroc_6120807_3212.html"},"headline":"Pedro Sanchez attendu \u00e0 Rabat pour marquer la fin de la crise entre l\u2019Espagne et le Maroc","dateCreated":"2022-04-06T09:53:58+02:00","datePublished":"2022-04-06T09:53:58+02:00","dateModified":"2022-04-06T09:56:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Sahara occidental","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Apr\u00e8s une brouille diplomatique de pr\u00e8s d\u2019un an, la normalisation des relations a \u00e9t\u00e9 rendue possible par le soutien de Madrid au plan d\u2019autonomie marocain pour le Sahara occidental.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/5529ff2_1649231157185-2022-03-30t073155z-262144183-rc2vct90q1yk-rtrmadp-3-spain-politics-parliament.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/06/19-14">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Dans une lettre envoyée par la Commission européenne à Paris, révélée par le site Contexte, le gouvernement se voit sommé de revoir plusieurs mesures de son plan stratégique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Agriculture & Alimentation             Bruxelles demande à la France de revoir sa copie sur la PAC      Dans une lettre envoyée par la Commission européenne à Paris, révélée par le site Contexte, le gouvernement se voit sommé de revoir plusieurs mesures de son plan stratégique.          Par Mathilde Gérard et Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 09h39, mis à jour à 10h05    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le gouvernement français devra réviser sa copie. Son plan stratégique national (PSN), qui déclinera à l’échelle de la France la prochaine politique agricole commune (PAC) pour la période 2023-2027, manque d’ambition environnementale, selon la Commission européenne. Dans une lettre envoyée le 31 mars à la France, révélée et publiée par le site d’information Contexte le 4 avril, Bruxelles liste une série de critiques. La Commission étant chargée de la validation finale des plans stratégiques, elle a envoyé ses retours à dix-neuf Etats membres dont elle a eu le temps d’analyser les plans, leur laissant trois semaines pour répondre.          Selon le document de 34 pages, dont la teneur a été confirmée au Monde par plusieurs sources, la Commission considère que le plan stratégique de la France « ne permet d’accompagner que partiellement la transition écologique des secteurs agricole et forestier ». Un outil mis en place par la France se voit particulièrement critiqué : la certification haute valeur environnementale (HVE), qui permettra aux agriculteurs d’accéder aux écorégimes, le paiement vert prévu dans la future PAC. La Commission note « avec préoccupation » que ce label offrirait un même niveau de rémunération que l’agriculture bio, « alors que [son] cahier des charges est beaucoup moins contraignant ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les arbitrages de la France pour la future PAC suscitent de vives crispations                 Depuis la présentation du PSN de la France en mai 2021, l’inclusion de la certification HVE dans les écorégimes est sous le feu des critiques. Le ministère de l’agriculture a indiqué son intention de réviser les conditions d’accès au HVE, mais le futur cahier des charges n’est pas encore connu. « Dans ce contexte, il est demandé à la France soit de reporter l’inclusion des options d’accès à l’écorégime par la certification HVE, (…) soit de suspendre ces options dans le PSN », écrit Bruxelles.          « Risque de déconversion »          « Les lacunes du PSN que l’on signale depuis des mois ont bien été identifiées par la Commission, réagit l’eurodéputé écologiste Benoît Biteau. La HVE est une des faiblesses du plan français – ce n’est pas la seule, mais elle est révélatrice. Loin d’être une étape intermédiaire vers le bio, la HVE est un aiguillage qui détourne les agriculteurs du bio. »          De façon plus générale, la Commission se dit « préoccupée par la conception globale de l’écorégime ainsi que par le faible niveau d’ambition environnementale et climatique proposé ». Elle propose un « troisième niveau de paiement récompensant les agriculteurs pour l’adoption des pratiques les plus vertueuses, ainsi qu’un bonus spécifique aux zones Natura 2000 ou aux habitats des espèces visées par les directives Nature ». Une demande exprimée par les agriculteurs en bio qui souhaitent que leurs pratiques respectueuses de l’environnement soient reconnues financièrement.        Il vous reste 55.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/06/bruxelles-demande-a-la-france-de-revoir-sa-copie-sur-la-pac_6120805_3234.html"},"headline":"Bruxelles demande \u00e0 la France de revoir sa copie sur la PAC","dateCreated":"2022-04-06T09:39:00+02:00","datePublished":"2022-04-06T09:39:00+02:00","dateModified":"2022-04-06T10:05:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Entreprises","Plan\u00e8te","Europe","International","Union europ\u00e9enne","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie"],"description":"Dans une lettre envoy\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Paris, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le site Contexte, le gouvernement se voit somm\u00e9 de revoir plusieurs mesures de son plan strat\u00e9gique.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
,{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/436/0/5200/2600/1342/671/60/0/d142c8e_1649230470856-000-9t82ep.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-15">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La biennale européenne nomade, qui a choisi la capitale du Kosovo comme terrain d’action cet été, choisit de se réinventer en ancrant ses interventions artistiques dans le long terme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             Biennale Manifesta : une édition alternative à Pristina      La biennale européenne nomade, qui a choisi la capitale du Kosovo comme terrain d’action cet été, choisit de se réinventer en ancrant ses interventions artistiques dans le long terme.          Par Emmanuelle Jardonnet(Pristina ()         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le Grand Hotel de Pristina sera l’un des centres névralgiques 

<article-nb="2022/04/06/19-16">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Dans une charge virulente, le président ukrainien a accusé, mardi, la Russie de crimes de guerre et exhorté le Conseil de sécurité à bloquer son droit de veto.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Zelensky interpelle l’ONU sur son inaction      Dans une charge virulente, le président ukrainien a accusé, mardi, la Russie de crimes de guerre et exhorté le Conseil de sécurité à bloquer son droit de veto.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h22, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’adresse en visioconférence au Conseil de sécurité des Nations unies, à New York, le 5 avril 2022.  SPENCER PLATT / AFP               Devant le Conseil de sécurité des Nations unies, auquel il s’adressait pour la première fois directement depuis le début de la guerre en Ukraine, Volodymyr Zelensky a demandé, mardi 5 avril, que les crimes de guerre russes soient reconnus par la communauté internationale. Le président ukrainien a également réclamé que la Russie ne puisse plus utiliser son droit de veto pour les questions relatives à une agression dont elle est à l’origine. Sans cela, a-t-il suggéré, l’existence même de l’ONU n’aurait plus de pertinence.          Par vidéoconférence, l’air sombre, le président ukrainien est immédiatement entré dans le vif du sujet au cours d’un discours solennel retransmis dans la salle de l’institution, à New York. S’appuyant sur la découverte de nombreux cadavres à Boutcha, près de Kiev, durant le week-end, il a détaillé le sort réservé aux civils, dans cette petite localité, torturés, abattus d’une balle à l’arrière de la tête, jetés dans des puits, déchiquetés par des grenades jetées dans leurs appartements, ou écrasés dans leurs voitures par des tanks.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Boutcha et dans la région de Kiev, des scènes de carnage                 « Ils ont coupé des membres, des gorges, des langues. Des femmes ont été violées en réunion devant leurs enfants, a déclaré Volodymyr Zelensky. Boutcha n’est qu’un exemple parmi beaucoup d’autres – le monde doit encore découvrir l’horrible vérité. »          Pour le dirigeant ukrainien, il est primordial d’établir au plus vite la responsabilité de la Russie, dans le cadre d’une enquête indépendante internationale, afin que les donneurs d’ordre et les exécutants soient « immédiatement présentés devant la justice pour crimes de guerre » et qu’un procès du type de celui de Nuremberg, intenté en 1945 contre les vingt-quatre principaux responsables de l’Allemagne nazie, soit organisé. Des vidéos de corps brutalisés, abattus et calcinés ont été diffusées.                           Lire aussi :  Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                 L’ambassadeur russe, Vassili Nebenzia, s’est élevé contre cette présentation, affirmant que sous occupation russe, « aucune personne de Boutcha n’avait souffert d’action violente ». Le diplomate a repris la ligne du Kremlin assénée depuis quelques jours : ces images seraient une « manipulation » de la part de Kiev, les exactions et les pillages, le résultat d’actions commises par « des extrémistes ukrainiens ».          « Camps de filtration » russes          S’est ensuivie une passe d’armes, lorsque la représentante américaine a évoqué des « camps de filtration » en Russie, où auraient été emmenés de force des « dizaines de milliers d’Ukrainiens », y compris des enfants. « Des rapports indiquent que les agents fédéraux de la sécurité russe leur confisquent passeports et cartes d’identité, téléphones portables, et séparent les familles, a détaillé Linda Thomas-Greenfield. Je n’ai pas besoin de dire ce que nous rappellent ces prétendus “camps de filtration”. C’est glaçant. Nous ne pouvons l’ignorer. » « Nous avons pu évacuer vers l’est 602 000 personnes, dont 119 000 enfants, a rétorqué Vassili Nebenzia. Ce ne sont pas des enlèvements sous la contrainte, comme le prétendent les Occidentaux. Ce sont des volontaires. »        Il vous reste 53.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/06/guerre-en-ukraine-zelensky-interpelle-l-onu-sur-son-inaction_6120781_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Zelensky interpelle l\u2019ONU sur son inaction","dateCreated":"2022-04-06T06:22:31+02:00","datePublished":"2022-04-06T06:22:31+02:00","dateModified":"2022-04-06T10:39:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans une charge virulente, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9, mardi, la Russie de crimes de guerre et exhort\u00e9 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 bloquer son droit de veto.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/148/0/5098/2549/1342/671/60/0/38bfcea_5917805-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-17">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’économiste Anna Créti défend, dans une tribune au « Monde », l’efficacité du marché européen d’échange de quotas d’émissions de gaz à effet de serre, attestée par sa volatilité en cette période de crise du gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Planète             Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »      L’économiste Anna Créti défend, dans une tribune au « Monde », l’efficacité du marché européen d’échange de quotas d’émissions de gaz à effet de serre, attestée par sa volatilité en cette période de crise du gaz russe.          Par Anna Créti ( Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Tribune. L’un des outils de la stratégie de protection de l’environnement de l’Union européenne (UE) est le système d’échange de quotas d’émission (SEQE). Créé en 2005, le SEQE s’applique à 11 000 installations dans des secteurs variés – électricité et chaleur, raffineries, acier, fer, ciment et chaux, verre, céramique, pâte à papier, aviation, aluminium, hydrogène, produits pétrochimiques – dans les vingt-sept pays de l’UE et les trois pays de l’Espace économique européen (Norvège, Liechtenstein et Islande). Il couvre environ 45 % des émissions de gaz à effet de serre (GES, soit dioxyde de carbone ou CO2, oxyde d’azote et perfluorocarbones) en Europe.          Le volume global des quotas (ou « permis ») en circulation est décidé par la Commission européenne : c’est le « cap », ou plafond d’émission.          Dans un premier temps, ce plafond a été fixé pour réduire les émissions polluantes de 20 % par rapport à leur volume de 1990. A partir de 2021, les permis en circulation sont réduits de 2,2 % par an, avec une diminution correspondante d’environ 55 millions de quotas, de façon à atteindre progressivement l’objectif de 40 % de baisse des émissions, toujours par rapport à 1990. Le cap est aujourd’hui de 1 571 583 007 quotas.          Dans la pratique, les entreprises ont besoin chaque année d’autant de permis d’émission qu’elles prévoient de rejeter de GES dans l’environnement. Les secteurs industriels obtiennent des quotas gratuitement, mais si ces quotas ne couvrent pas complètement leur pollution, ils doivent acheter des permis supplémentaires par le biais d’un système d’enchères.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La mécanique de la taxe carbone aux frontières de l’Europe ressemble à une bombe économique »                 Les énergéticiens, eux, ne reçoivent pas de quotas gratuits et ne peuvent donc obtenir de permis que par enchère. Ces permis sont fournis par les entreprises qui émettent moins que les quotas reçus, par exemple parce qu’elles ont investi dans l’efficacité énergétique et peuvent donc vendre les permis en excédent. Outre les entreprises, des traders spécialisés sont présents sur ce marché d’achat et de vente de quotas, ainsi traités comme des actifs financiers.          Fortes fluctuations          Le fonctionnement de ce marché de quotas reflète donc un principe simple : celui qui émet plus paie plus. Mais, comme tous les marchés, il connaît de fortes fluctuations.          La crise économique de 2008, couplée à une allocation antérieure de quotas trop généreuse, a eu pour conséquence de maintenir un prix très faible (entre 5 et 15 euros la tonne), ce qui a rendu le système très peu incitatif. Le SEQE a alors fait l’objet de plusieurs révisions, jusqu’à l’actuelle phase 4 (2021-2030), qui permettent de retirer les quotas excédentaires, notamment grâce à un mécanisme de stabilité qui adapte le « cap » aux transactions sur le marché.        Il vous reste 51.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/06/le-marche-d-echange-de-quotas-de-pollution-est-un-important-coup-de-pouce-a-la-decarbonation_6120773_3232.html"},"headline":"Le march\u00e9 d\u2019\u00e9change de quotas de pollution est \u00ab\u00a0un important coup de pouce \u00e0 la d\u00e9carbonation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-06T05:30:07+02:00","datePublished":"2022-04-06T05:30:07+02:00","dateModified":"2022-04-06T05:30:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Tribunes \u00e9co","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises","Climat","Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Anna Cr\u00e9ti d\u00e9fend, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019efficacit\u00e9 du march\u00e9 europ\u00e9en d\u2019\u00e9change de quotas d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, attest\u00e9e par sa volatilit\u00e9 en cette p\u00e9riode de crise du gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Anna Cr\u00e9ti ","description":" Professeure d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/16/845/0/5568/2784/1342/671/60/0/ea8c1bf_150189300-000-1bj6lb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-18">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’homme d’affaires Ethem Sancak, ancien maoïste habitué des imprécations anti-OTAN, a été poussé à la démission après avoir déclaré que l’AKP, le parti du président, était arrivé au pouvoir « avec le soutien des Etats-Unis ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Lettres de             En Turquie, la bourde de trop d’un fidèle allié d’Erdogan      L’homme d’affaires Ethem Sancak, ancien maoïste habitué des imprécations anti-OTAN, a été poussé à la démission après avoir déclaré que l’AKP, le parti du président, était arrivé au pouvoir « avec le soutien des Etats-Unis ».          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h06    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LETTRE D’ISTANBUL                        Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, lors d’une réunion du parti de la justice et du développement AKP, à Ankara, en décembre 2021.  ADEM ALTAN / AFP               Solidaire de l’OTAN dans la guerre lancée par le Kremlin contre l’Ukraine, soucieux aussi de ménager ses bonnes relations avec Vladimir Poutine, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, marche sur des œufs dans sa nouvelle gestuelle diplomatique. Son retour en grâce auprès de l’Alliance atlantique ne fait pas que des heureux au sein de son Parti de la justice et du développement (AKP, islamo-conservateur).          Son plus fidèle allié, l’homme d’affaires Ethem Sancak, n’a pas supporté la perspective d’un rapprochement avec les alliés traditionnels de la Turquie. Depuis le début de l’agression russe contre l’Ukraine, cet entrepreneur atypique n’a pas cessé de critiquer l’OTAN et les Etats-Unis tandis qu’il encensait les actions du grand voisin du Nord.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                 Ancien maoïste acquis à la cause des « Eurasiens », à savoir les nationalistes souverainistes turcs partisans d’une alliance avec la Russie et la Chine contre l’Occident, M. Sancak est un membre éminent de l’AKP qui a ses entrées au palais et n’hésite pas à se décrire comme « le soldat » de M. Erdogan.          Imprécations antiatlantistes          Actionnaire de l’entreprise de chars BMC, fort d’un gros empire médiatique, Ethem Sancak, 64 ans, dont la richesse est estimée à 50 millions de dollars (45 millions d’euros), a toujours pu compter sur le soutien du président. N’est-il pas le plus fidèle d’entre les fidèles, lui qui s’était dit prêt, en 2015, « à sacrifier » sa mère, son père, sa femme et ses enfants pour le « reis », le chef suprême ?          Ses imprécations antiatlantistes, malvenues, car prononcées au moment même où Ankara tentait de regagner les faveurs de l’OTAN, seraient largement passées inaperçues, si elles n’avaient pas été suivies d’une grosse bourde. Convié à une conférence organisée par l’université de Marmara, le 31 mars à Istanbul, M. Sancak a déclaré que l’AKP, le parti présidentiel dont il est membre, « était arrivé au pouvoir avec le soutien des Etats-Unis ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je me sens tellement impuissante » : l’écho de la guerre en Ukraine, sur le Bosphore                 Consternation dans les rangs islamo-conservateurs. Pourquoi l’homme d’affaires, membre éminent du parti, se met-il à salir le président, son bienfaiteur ? Avait-il oublié ses faveurs, notamment l’attribution à BMC, en 2019, de la plus grande usine de maintenance de chars de Turquie, située dans la région de Sakarya ?          A l’époque, la transaction avait été critiquée par l’opposition et par les ouvriers de l’usine pour son manque de transparence. Mais rien n’était trop beau pour BMC, chargée de produire le char Altay de nouvelle génération, le fleuron de l’industrie de défense en plein essor. Sinon que la production du nouveau char a dû être retardée, les fournisseurs européens ayant refusé de fournir le moteur après l’intervention militaire turque lancée à l’automne 2019 contre les combattants kurdes de Syrie.        Il vous reste 53.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/06/en-turquie-la-bourde-de-trop-d-un-fidele-allie-d-erdogan_6120770_3210.html"},"headline":"En Turquie, la bourde de trop d\u2019un fid\u00e8le alli\u00e9 d\u2019Erdogan","dateCreated":"2022-04-06T04:06:05+02:00","datePublished":"2022-04-06T04:06:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Turquie","International","Lettres de"],"description":"L\u2019homme d\u2019affaires Ethem Sancak, ancien mao\u00efste habitu\u00e9 des impr\u00e9cations anti-OTAN, a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019AKP, le parti du pr\u00e9sident, \u00e9tait arriv\u00e9 au pouvoir \u00ab\u00a0avec le soutien des Etats-Unis\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/19/0/4000/2000/1342/671/60/0/b573b88_1649210566226-000-9v43w2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-19">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’oligarque russe tente de jouer un rôle d’intermédiaire entre Kiev et Moscou. Dès le 23 février, il était sollicité par le producteur de cinéma ukrainien Alexandre Rodnianski, dont le fils conseille le président Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Roman Abramovitch, négociateur de l’ombre dans les pourparlers russo-ukrainiens      L’oligarque russe tente de jouer un rôle d’intermédiaire entre Kiev et Moscou. Dès le 23 février, il était sollicité par le producteur de cinéma ukrainien Alexandre Rodnianski, dont le fils conseille le président Volodymyr Zelensky.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant), Aureliano Tonet et Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 03h24, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 11 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’oligarque russe Roman Abramovitch après une session de pourparlers palais de Dolmabahce, à Istanbul, le 29 mars.  SERGEY KARPUHIN / SPUTNIK VIA AFP               Roman Abramovitch semble parfaitement à l’aise dans son numéro d’équilibriste. Sur les photos, on le voit tout sourire, chemise ouverte, avec le même style décontracté qu’il arbore dans les travées des stades de football ou lors des vernissages d’expositions d’art contemporain qu’il finance.          Malgré les accusations de massacres qui pèsent sur la Russie, notamment dans les zones au nord de Kiev, le président ukrainien a redit sa volonté de négocier avec Moscou, « seule option » possible pour l’Ukraine. Lundi 4 avril, Volodymyr Zelensky a donc signé un décret réorganisant sa délégation autour de son chef, le parlementaire et conseiller présidentiel, David Arakhamia. Côté russe, les visages sont également connus. Au milieu, celui de l’inévitable Abramovitch s’interpose.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans les négociations comme sur le terrain, Kiev tente de reprendre la main                 A nouveau attendu lorsque les délégations se retrouveront face à face, il devrait jouer sa partition habituelle, plus délicate que jamais : « facilitateur », c’est-à-dire censé être à équidistance des deux délégations, médiateur au service de la paix qui n’oublie pas de penser à ses propres – et nombreux – intérêts.          Pour qui roule l’oligarque Abramovitch ? La question est sur toutes les lèvres depuis qu’il a été aperçu à Istanbul, le 29 mars, lors des précédentes négociations, silencieux comme à son habitude. Son implication est cependant plus ancienne. Dès le 23 février, selon nos informations, il est sollicité par le producteur de cinéma ukrainien Alexandre Rodnianski, dont le fils, Alexandre Rodnianski Jr., conseille le président Volodymyr Zelensky.          « Abramovitch, au moins, parle sans peur »          « Mes amis, à Kiev, avaient le sentiment que leurs messages n’étaient pas correctement transmis au Kremlin par les négociateurs russes. Ils cherchaient quelqu’un de plus fiable, issu des milieux d’affaires », confie par téléphone Rodnianski père, qui a produit les premières émissions de Volodymyr Zelensky acteur, dans les années 1990, et dont plusieurs films ont été financés par Roman Abramovitch. Le seul entrepreneur à avoir répondu favorablement à ses appels. « Lorsque je l’ai prévenu que la guerre avait éclaté, le 24 février au petit matin, Roman était bouleversé. Et il s’est aussitôt impliqué », souligne le producteur qui relativise l’influence de son ami sur Vladimir Poutine : « Roman m’a toujours dit : “Personne ne peut influer sur le cours des choses, qu’il soit ministre ou businessman.” »          Selon Rodnianski, le rôle d’Abramovitch se limiterait à celui de modeste messager : « Il semble qu’au Kremlin, tous les politiciens soient effrayés à l’idée de dire la vérité à Poutine. Roman est la personne la plus capable de lui donner les bonnes informations, avec franchise et intégrité. Lui, au moins, parle sans peur. »        Il vous reste 81.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/06/roman-abramovitch-negociateur-de-l-ombre-dans-les-pourparlers-russo-ukrainiens_6120769_3210.html"},"headline":"Roman Abramovitch, n\u00e9gociateur de l\u2019ombre dans les pourparlers russo-ukrainiens","dateCreated":"2022-04-06T03:24:08+02:00","datePublished":"2022-04-06T03:24:08+02:00","dateModified":"2022-04-06T10:36:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"L\u2019oligarque russe tente de jouer un r\u00f4le d\u2019interm\u00e9diaire entre Kiev et Moscou. D\u00e8s le 23\u00a0f\u00e9vrier, il \u00e9tait sollicit\u00e9 par le producteur de cin\u00e9ma ukrainien Alexandre Rodnianski, dont le fils conseille le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/367/0/4008/2004/1342/671/60/0/18e318b_1649228195403-033-8152748-6242f836e8682.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/06/19-20">
<filnamedate="20220406"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220406"><AAMMJJHH="2022040619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le pays nordique va devoir accueillir 50 000 travailleurs étrangers d’ici à 2030, puis 10 000 chaque année, pour maintenir son modèle social.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Forte incertitude à quatre jours du premier tour, la sécurité fait irruption dans la campagne : les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : à Beaucaire, une campagne en terrain conquis pour le Rassemblement national                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle, les risques d’un scrutin incertain                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour envisage pour la première fois d’être candidat aux législatives             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le défi du jean à 59,59 euros fabriqué dans le Nord                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La voiture du peuple n’a pas dit son dernier mot »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le marché d’échange de quotas de pollution est « un important coup de pouce à la décarbonation »   Anna Créti   Professeure d’économie à l’université Paris-Dauphine, directrice de la chaire Economie du climat              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : les alertes ne suffisent plus                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ne perdons pas espoir, la mobilisation écologiste est efficace »   Pauline Grosjean professeure d’économie à l’université de Nouvelle-Galles du Sud (Australie)               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « O Fim do Mundo » : les dernières heures d’un quartier de Lisbonne miné par les jalousies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Merveilles », d’Elena Medel : deux Espagnoles en quête d’indépendance                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture Ed Sheeran n’a pas commis de plagiat pour « Shape of You », tranche la justice britannique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce qu’on découvre à Boutcha et dans la région est affreux. Aujourd’hui, c’est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Finlande             « On nous a vraiment déroulé le tapis rouge à l’arrivée » : Face au vieillissement de sa population, la Finlande tente d’attirer les étrangers      Le pays nordique va devoir accueillir 50 000 travailleurs étrangers d’ici à 2030, puis 10 000 chaque année, pour maintenir son modèle social.          Par Anne-Françoise Hivert(Helsinki, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 02h48, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Andro Lindsay, dans l’espace de coworking Epicenter, à Helsinki, le 4 avril 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO POUR « LE MONDE »               « A Santiago, nous avions deux voitures. Ici, tout est à moins d’un quart d’heure à pied et nos filles vont à l’école du quartier. » Barbe grisonnante, en tee-shirt malgré le vent glacial dehors, Andro Lindsay ne tarit plus d’éloges sur son pays d’accueil. Ce « serial entrepreneur » chilien a débarqué à Helsinki, en août 2021, avec femme et enfants. Sept mois plus tard, il a créé sa société, spécialisée dans l’urbanisme durable, qu’il dirige depuis Epicenter, un espace de coworking, en plein cœur de la capitale finlandaise.          « On nous a vraiment déroulé le tapis rouge à l’arrivée », dit-il, encore impressionné. Andro Lindsay a fait partie de la première promotion du programme 90 Day Finn (« Finlandais pour 90 jours »), lancé par la municipalité d’Helsinki. Le principe : proposer à des entrepreneurs, des créateurs de start-up ou des chercheurs de venir tester la vie en Finlande pendant trois mois. Cinq mille candidats, originaires du monde entier, ont répondu à l’invitation en 2021. Helsinki en a retenu quinze. La moitié a décidé de rester.                            Lire aussi   La Finlande, le pays qui investit dans le bonheur                 Pendant trois mois, ils ont découvert le pays, rencontré des investisseurs et des chefs d’entreprise, reçu de l’aide pour monter un projet. Les week-ends étaient consacrés aux sorties en familles : sauna, balade dans l’archipel, collecte de baies et de champignons… « L’idée était d’en faire des ambassadeurs, qu’ils parlent d’Helsinki et de la Finlande chez eux, mais aussi d’utiliser leur retour d’expérience pour voir ce que nous pouvions faire différemment pour être attractifs », explique Johanna Huurre, à l’origine du programme.          Attirer tous les profils          Car, sur la scène internationale, la compétition est féroce pour recruter les meilleurs talents. Or, le petit pays de 5,5 millions d’habitants, aux confins de l’Europe du Nord, a beau avoir des atouts, il reste encore peu connu à l’étranger. « Quand on parle de la Finlande, la première chose qui vient à l’esprit, c’est le froid ou les taxes élevées, raille Heini Kaihu, directrice des ressources humaines de la société de jeux vidéo Rovio. Pourtant, une fois sur place, beaucoup apprécient l’équilibre entre vie privée et travail, l’accès aux services publics, la nature… »          Autant d’aspects que la Finlande compte bien mettre en valeur afin d’attirer tous les profils dont elle va avoir besoin pour faire face au vieillissement de sa population, un des plus rapides du monde, et qui affecte déjà de nombreux secteurs de la société. Entre 2010 et 2020, le nombre de personnes en âge de travailler a chuté de 136 000 et, d’ici à 2060, il va continuer de diminuer de près de 10 000 par an.        Il vous reste 76.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/06/face-au-vieillissement-de-sa-population-la-finlande-tente-d-attirer-les-etrangers_6120766_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On nous a vraiment d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: Face au vieillissement de sa population, la Finlande tente d\u2019attirer les \u00e9trangers","dateCreated":"2022-04-06T02:48:20+02:00","datePublished":"2022-04-06T02:48:20+02:00","dateModified":"2022-04-06T18:41:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Finlande"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","International","Europe","Finlande"],"description":"Le pays nordique va devoir accueillir 50\u00a0000\u00a0travailleurs \u00e9trangers d\u2019ici \u00e0 2030, puis 10\u00a0000 chaque ann\u00e9e, pour maintenir son mod\u00e8le social.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Helsinki, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e3e39a8_1649159165650-004-dscf3396.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       
