<FILE-date="2022/07/01/19">

<article-nb="2022/07/01/19-1">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Arrivé à Marseille en février 2021, l’Argentin n’est plus l’entraîneur de l’OM, a annoncé le club vendredi, en parlant d’une « décision commune ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Jorge Sampaoli, l’entraîneur de l’Olympique de Marseille, quitte le club      Arrivé à Marseille en février 2021, l’Argentin n’est plus l’entraîneur de l’OM, a annoncé le club vendredi, en parlant d’une « décision commune ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h08, mis à jour à 15h40    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entraîneur argentin de l’Olympique de Marseille, Jorge Sampaoli, au stade du Moustoir, à Lorient, le 8 mai 2022.  FRED TANNEAU / AFP                 L’Argentin Jorge Sampaoli, arrivé à Marseille en février 2021, n’est plus l’entraîneur de l’Olympique de Marseille (OM), a annoncé le club vendredi 1er juillet, en parlant d’une « décision commune ».            « Nous sommes satisfaits du chemin parcouru et des émotions vécues ensemble, mais, à la suite d’une longue réflexion, les deux parties, qui agissent dans l’intérêt du projet de l’Olympique de Marseille, ont convenu de mettre un terme à cette étape », écrit l’OM dans un communiqué. Le président de ce dernier, Pablo Longoria, donnera une conférence de presse à 17 heures.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec Jorge Sampaoli, l’Olympique de Marseille veut tenter de ranimer la flamme                   Avec Sampaoli, l’OM a fini deuxième de Ligue 1 la saison dernière et s’est donc qualifié directement pour la Ligue des champions. Mais, dès le mois de mai, l’Argentin avait fait passer un message très clair à ses dirigeants quant à ses impératifs sur le mercato.            Exigence            Réputé être très exigeant en matière de recrutement, l’entraîneur avait notamment déclaré :            « Est-ce qu’on veut la Ligue des champions pour l’argent ou pour y être compétitif ? C’est ce qu’il y a de plus important à savoir pour le président, le propriétaire et le coach : savoir pourquoi on se donne cet objectif. Il faut savoir s’il y a la possibilité de créer une équipe de Ligue des champions. Parce que jouer la Ligue des champions, c’est jouer contre de grandes équipes. Venir pour jouer quelques matchs et ne pas vraiment faire partie de la compétition, ça me semble illogique. »            Pour l’instant, l’OM n’a recruté que deux défenseurs centraux, Samuel Gigot et le jeune Isaak Touré. Le club a aussi perdu deux titulaires indiscutables, William Saliba, reparti à Arsenal, et Boubacar Kamara, parti libre à Aston Villa.              Jorge Sampaoli, 62 ans, était arrivé à Marseille après la démission d’André Villas-Boas, qui concluait un cycle chaotique, marqué par l’attaque du centre d’entraînement de la Commanderie par des supporteurs et par le remplacement de Jacques-Henri Eyraud par Pablo Longoria.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/01/l-entraineur-jorge-sampaoli-quitte-l-olympique-de-marseille_6132937_3242.html"},"headline":"Jorge Sampaoli, l\u2019entra\u00eeneur de l\u2019Olympique de Marseille, quitte le club","dateCreated":"2022-07-01T15:08:29+02:00","datePublished":"2022-07-01T15:08:29+02:00","dateModified":"2022-07-01T15:40:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Arriv\u00e9 \u00e0 Marseille en f\u00e9vrier\u00a02021, l\u2019Argentin n\u2019est plus l\u2019entra\u00eeneur de l\u2019OM, a annonc\u00e9 le club vendredi, en parlant d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision commune\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/359/0/3970/1985/1342/671/60/0/275e5dd_1656680003059-000-329p784.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-2">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Copenhague accueille le départ le plus septentrional de l’histoire de la Grande Boucle. Au programme : un contre-la-montre de 13,2 kilomètres. Vainqueur en 2020 et 2021, le Slovène Tadej Pogacar est le grand favori de cette 109ᵉ édition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ J'peux pas j'ai bobsleigh.    PasBob         #JSUL Sagan aurait-il pris la grosse tête ?    Curieux                   18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on imaginer que Lampaert l'emporte ?    La frite belge         Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) semble très bien parti pour s’offrir le maillot jaune au terme de ce contre-la-montre. Les conditions météo changeantes pourraient avantager la trentaine de coureurs devant encore prendre le départ, mais en dehors d’une surprise, le temps du Belge devrait vraisemblablement tenir.                    18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           C'est encore un peu tôt pour le dire mais est-ce que l'on peut dire que Vingegaard sera privilégié par rapport à Roglic au vu du CLM ?    Le Galibier          Il est encore tôt pour le dire au vu des positions rapprochées des deux coéquipiers de la Jumbo-Visma et de leurs temps presque égaux (Roglic a terminé une seconde derrière Vingegaard). La première semaine piégeuse et les étapes de montagne à venir devraient nous permettre de rapidement en savoir plus concernant la hiérarchie au sein de l’équipe.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pinot : « c’était un chrono risqué »        Classé provisoirement 75e du contre-la-montre avec un retard de 1min 21s sur le leader, le Français Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) se satisfaisait surtout de ne pas être tombé aujourd’hui :           « C’était un chrono risqué à cause de la pluie. Je n’ai pas reconnu le parcours [par rapport à la reconnaissance matinale par temps sec]. J’ai géré mon physique. Sur les parties roulantes, ça allait. Je ne connais pas trop mon temps, mais je dois être assez loin... »                     18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lampaert : « c’est incroyable si je récupère le maillot jaune »        S’il reste encore beaucoup de coureurs en course, Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) s’est dit « très content d’avoir battu le grand Wout van Aert », son compatriote venu le féliciter dans la foulée.           « C’était très dur mais j’avais beaucoup de force aujourd’hui, donc j’ai pu pousser. J’espère que ca suffira. Les meilleurs sont déjà passés mais la route devient de plus en plus sèche. C’est incroyable si je récupère le maillot jaune. J’ai donné le maximum, mais j’attends que tous les coureurs soient passés pour profiter. Ce n’est pas du tout le cas pour l’instant... »                 Yves Lampaert THOMAS SAMSON / AFP                     18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet : « il fallait se ressurer »        Avec 45 s de retard à l’arrivée sur le leader provisoire, le Français Romain Bardet (DSM) s’est dit « très satisfait » de ses sensations dans ce contre-la-montre, lui qui faisait son retour à la compétition après son Giro écourté au mois de mai :           « J’étais un peu, beaucoup sur la réserve dans les virages. Je marchais un peu sur des œufs. Il fallait se rassurer, ne pas prendre de risques. J’avais peur de glisser avec toutes les inscriptions sur la route. »                 Romain Bardet THOMAS SAMSON / AFP                     18:01   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yves Lampaert coiffe van Aert sur le fil !        Yves Lampaert prend le meilleur temps provisoire (Quick-Step Alpha Vinyl), près de cinq secondes devant Wout van Aert (Jumbo-Visma). Une grosse surprise puisque le Belge semble avoir profité de conditions climatiques plus favorables que les favoris, partis bien plus tôt.                    17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christopher Froome s’échauffe        Quadruple vainqueur du Tour de France, Christopher Froome (Israël-Premier Tech) est en train de s’échauffer avant son départ à 18h14. Loin de sa forme d’antan, le Britannique de 37 ans est tout de même au rendez-vous.                              17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je suis une légende »        Votre jeu préféré est de retour ! Voici une photo, à vous de la légender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. #JSUL                ? BO AMSTRUP / AFP                          Le programme              Bienvenue dans ce live consacré à la première étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une première étape courte sous le format du contre-la-montre : 13,2 kilomètres de plat à parcourir pour les 176 coureurs des 22 équipes.         Où ? Dans le centre-ville de Copenhague, avec des routes généralement larges et un léger secteur pavé à signaler au pied du palais royal d’Amalienborg, à 3 kilomètres de la ligne d’arrivée.         Quand ? Le premier coureur s’élancera à 16 heures et le dernier, à 18 h 55.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Arthur Verdelet et Florian Lefèvre, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro depuis la capitale danoise.         Ce dont on ne parlera pas ? Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »         A lire en attendant         Tour de France 2022 : Petite Sirène, esthète italien et « les deux ou trois Slovènes »         Le grand départ à Copenhague, ville amie des cyclistes         Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie         Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-01T16:52:24+00:00","coverageEndTime":"2022-07-02T04:52:24+00:00","headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","description":"Copenhague accueille le d\u00e9part le plus septentrional de l\u2019histoire de la Grande Boucle. Au programme\u00a0: un contre-la-montre de 13,2\u00a0kilom\u00e8tres. Vainqueur en\u00a02020 et 2021, le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar est le grand favori de cette 109\u1d49\u00a0\u00e9dition.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 en direct : Lampaert crée la surprise, Pogacar impressionne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Copenhague accueille le d\u00e9part le plus septentrional de l\u2019histoire de la Grande Boucle. Au programme\u00a0: un contre-la-montre de 13,2\u00a0kilom\u00e8tres. Vainqueur en\u00a02020 et 2021, le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar est le grand favori de cette 109\u1d49\u00a0\u00e9dition.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/22/0/5000/3333/1342/894/3/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-01T16:52:24+00:00"
,"endDate":"2022-07-02T04:52:24+00:00"
  Th\u00e9\u00e2tre du coup d\u2019envoi de la Grande Boucle, la capitale danoise est devenue un mod\u00e8le et un laboratoire en mati\u00e8re de cyclabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Chez nous, vous recevez un v\u00e9lo pour vos 3 ans, vous allez \u00e0 l\u2019\u00e9cole avec et c\u2019est souvent le moyen le plus rapide et pratique pour se d\u00e9placer\u00a0\u00bb, confie le coureur danois Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl). Retrouvez le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le grand d\u00e9part \u00e0 Copenhague, ville amie des cyclistes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T16:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:55:20+00:00","articleBody":"     Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) est le dernier Danois \u00e0 d\u00e9couvrir les rues bond\u00e9es de Copenhague. Jakob Fuglsang (Isra\u00ebl-Premier Tech) en termine lui dans la foul\u00e9e. Avec 13 coureurs, le Danemark est bien plac\u00e9 parmi les 27 pays repr\u00e9sent\u00e9s sur le Tour de France 2022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier Danois a pris la route","dateModified":"2022-07-01T16:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:50:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand Jonas Rutsch (EF Education-EasyPost) a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des victimes de la chauss\u00e9e tremp\u00e9e cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Copenhague. Il a tout de m\u00eame franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e avec 55 s de retard sur le leader et une 58e place provisoire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T16:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:46:55+00:00","articleBody":"     Le champion de France sur route en termine avec 53 secondes de retard sur son co\u00e9quipier chez Quick-Step Alpha Vinyl Yves Lampaert, toujours en t\u00eate de ce contre-la-montre. Place \u00e0 son tr\u00e8s esth\u00e9tique maillot bleu-blanc-rouge d\u00e8s demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Florian S\u00e9n\u00e9chal a termin\u00e9","dateModified":"2022-07-01T16:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:44:22+00:00","articleBody":"     Le Kazakh (Astana Qazaqstan), qui vise une bonne place au classement g\u00e9n\u00e9ral, est l\u2019un des derniers coureurs suceptibles d\u2019inqui\u00e9ter le leader provisoire Yves Lampaert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexey Lutsenko s\u2019\u00e9lance","dateModified":"2022-07-01T16:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:43:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce qu il y a des bonifications pour les vainqueurs d \u00e9tape cette ann\u00e9e ?\r\nSi oui, Van Aert est maillot jaune demain soir, chers livers vous l aurez lu ici en premier    R                   Oui @De R, il y aura bien les habituelles bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de chaque \u00e9tape, mais pas celles distribu\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es au cours de certaines journ\u00e9es. Thierry Gouvenou, directeur technique du Tour s\u2019en est expliqu\u00e9 aupr\u00e8s de Ouest-France, estimant notamment que \u00ab\u00a0 le parcours de cette ann\u00e9e ne s\u2019y pr\u00eatait pas\u00a0\u00bb :           \u00ab En clair, les premi\u00e8res fois o\u00f9 \u00e7a aurait pu \u00eatre int\u00e9ressant (\u00e0 Calais ou \u00e0 Longwy), \u00e7a arrive d\u00e9j\u00e0 tard dans la course et l\u2019impact aurait donc \u00e9t\u00e9 assez faible au g\u00e9n\u00e9ral. Car avant, il y a un chrono qui peut faire des \u00e9carts \u00e0 Copenhague, et de potentielles bordures dans le vent au Danemark qui peuvent aussi provoquer des cassures donc des diff\u00e9rences au g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T16:43:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:42:10+00:00","articleBody":"     A l\u2019arriv\u00e9e dans la capitale danoise, le Belge (Bahrain Victorious) accroche provisoirement le top 10 avec 20s de retard sur le leader.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belle performance de Dylan Teuns ","dateModified":"2022-07-01T16:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:37:07+00:00","articleBody":"    \u00c7a ne s'arr\u00eate jamais ?    Dr\u00e9sienne         Et ce n\u2019est que le d\u00e9but\u00a0d\u2019un marathon de trois semaines\u00a0! A 18h55, le dernier des 176 coureurs en course va s\u2019\u00e9lancer, en l\u2019occurence l\u2019Espagnol Marc Soler (UAE Emirates).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T16:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:31:03+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 dimanche 25 juin \u00e0 Cholet champion de France sur route, Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick-Step Alpha Vinyl) d\u00e9marre son quart d\u2019heure d\u2019effort dans les rues de Copenhague. Lui aussi a un style... bien \u00e0 lui. On le verra \u00e0 partir de demain avec son maillot bleu, blanc, rouge.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: un peloton priv\u00e9 de nombreux maillots nationaux distinctifs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le champion de France sur route s\u2019\u00e9lance","dateModified":"2022-07-01T16:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:31:00+00:00","articleBody":"           Yves Lampaert DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/89c8974_9eb13be479574a41b17fb58b0da9e9d4-9eb13be479574a41b17fb58b0da9e9d4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et la lumi\u00e8re f\u00fbt avec Lampaert\u00a0","dateModified":"2022-07-01T16:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:28:37+00:00","articleBody":"      Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) en 15min 17s          Wout Van Aert (Jumbo-Visma) \u00e0 5s du leader          Tadej Pogacar (UAE Emirates) \u00e0 7s          Filipo Ganna (INEOS) \u00e0 10s          Mathieu van der Poel (Alpecin-Deceuninck) \u00e0 13s           Le premier Fran\u00e7ais, Benjamin Thomas (Cofidis), pointe \u00e0 la 21e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 provisoire du chrono (moins de 30 coureurs doivent encore s\u2019\u00e9lancer)\u00a0:","dateModified":"2022-07-01T16:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:22:31+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo du Slovaque Peter Sagan (TotalEnergies) au d\u00e9part du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de Copenhague. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. On relancera le jeu dans le live de demain.                ? BO AMSTRUP \/ AFP          #JSUL\r\nJ'peux pas j'ai bobsleigh.    PasBob         #JSUL Sagan aurait-il pris la grosse t\u00eate ?    Curieux     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/7bff063_5607396-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb\u00a0sont... ","dateModified":"2022-07-01T16:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:20:43+00:00","articleBody":"    Peut-on imaginer que Lampaert l'emporte ?    La frite belge         Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) semble tr\u00e8s bien parti pour s\u2019offrir le maillot jaune au terme de ce contre-la-montre. Les conditions m\u00e9t\u00e9o changeantes pourraient avantager la trentaine de coureurs devant encore prendre le d\u00e9part, mais en dehors d\u2019une surprise, le temps du Belge devrait vraisemblablement tenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T16:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:16:56+00:00","articleBody":"              C'est encore un peu t\u00f4t pour le dire mais est-ce que l'on peut dire que Vingegaard sera privil\u00e9gi\u00e9 par rapport \u00e0 Roglic au vu du CLM ?    Le Galibier          Il est encore t\u00f4t pour le dire au vu des positions rapproch\u00e9es des deux co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma et de leurs temps presque \u00e9gaux (Roglic a termin\u00e9 une seconde derri\u00e8re Vingegaard). La premi\u00e8re semaine pi\u00e9geuse et les \u00e9tapes de montagne \u00e0 venir devraient nous permettre de rapidement en savoir plus concernant la hi\u00e9rarchie au sein de l\u2019\u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T16:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:15:31+00:00","articleBody":"     Class\u00e9 provisoirement 75e du contre-la-montre avec un retard de 1min 21s sur le leader, le Fran\u00e7ais Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) se satisfaisait surtout de ne pas \u00eatre tomb\u00e9 aujourd\u2019hui :           \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un chrono risqu\u00e9 \u00e0 cause de la pluie. Je n\u2019ai pas reconnu le parcours [par rapport \u00e0 la reconnaissance matinale par temps sec]. J\u2019ai g\u00e9r\u00e9 mon physique. Sur les parties roulantes, \u00e7a allait. Je ne connais pas trop mon temps, mais je dois \u00eatre assez loin...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait un chrono risqu\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T16:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:10:47+00:00","articleBody":"     S\u2019il reste encore beaucoup de coureurs en course, Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) s\u2019est dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s content d\u2019avoir battu le grand Wout van Aert\u00a0\u00bb, son compatriote venu le f\u00e9liciter dans la foul\u00e9e.           \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s dur mais j\u2019avais beaucoup de force aujourd\u2019hui, donc j\u2019ai pu pousser. J\u2019esp\u00e8re que ca suffira. Les meilleurs sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s mais la route devient de plus en plus s\u00e8che. C\u2019est incroyable si je r\u00e9cup\u00e8re le maillot jaune. J\u2019ai donn\u00e9 le maximum, mais j\u2019attends que tous les coureurs soient pass\u00e9s pour profiter. Ce n\u2019est pas du tout le cas pour l\u2019instant...\u00a0\u00bb                 Yves Lampaert THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lampaert\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019est incroyable si je r\u00e9cup\u00e8re le maillot jaune\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:07:21+00:00","articleBody":"     Avec 45 s de retard \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e sur le leader provisoire, le Fran\u00e7ais Romain Bardet (DSM) s\u2019est dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s satisfait\u00a0\u00bb de ses sensations dans ce contre-la-montre, lui qui faisait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s son Giro \u00e9court\u00e9 au mois de mai\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais un peu, beaucoup sur la r\u00e9serve dans les virages. Je marchais un peu sur des \u0153ufs. Il fallait se rassurer, ne pas prendre de risques. J\u2019avais peur de glisser avec toutes les inscriptions sur la route.\u00a0\u00bb                 Romain Bardet THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/5ccae4f_5607050-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet\u00a0: \u00ab\u00a0il fallait se ressurer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T16:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:01:54+00:00","articleBody":"     Yves Lampaert prend le meilleur temps provisoire (Quick-Step Alpha Vinyl), pr\u00e8s de cinq secondes devant Wout van Aert (Jumbo-Visma). Une grosse surprise\u00a0puisque le Belge semble avoir profit\u00e9 de conditions climatiques plus favorables que les favoris, partis bien plus t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yves Lampaert coiffe van Aert sur le fil\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T16:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:59:27+00:00","articleBody":"     Quadruple vainqueur du Tour de France, Christopher Froome (Isra\u00ebl-Premier Tech) est en train de s\u2019\u00e9chauffer avant son d\u00e9part \u00e0 18h14. Loin de sa forme d\u2019antan, le Britannique de 37 ans est tout de m\u00eame au rendez-vous.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christopher Froome s\u2019\u00e9chauffe","dateModified":"2022-07-01T15:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:54:52+00:00","articleBody":"     Votre jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est de retour\u00a0! Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. #JSUL                ? BO AMSTRUP \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/7bff063_5607396-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T15:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:47:10+00:00","articleBody":"     Joxean Fern\u00e1ndez Matx\u00edn, directeur sportif de l\u2019\u00e9quipe de Tadej Pogacar (UAE Emirates) s\u2019est exprim\u00e9 au micro d\u2019Eurosport\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est une belle performance de Tadej. Le chrono \u00e9tait relativement technique, pi\u00e9geux, avec des virages glissants. Mais Tadej est un bon coureur sous la pluie. Il adore la pluie\u00a0! Il aime les parties techniques.\u00a0\u00bb           On sait d\u00e9j\u00e0 ce qu\u2019il va \u00e9couter en rentrant dans le bus de son \u00e9quipe tout \u00e0 l\u2019heure...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tadej, il adore la pluie\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-01T15:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:46:55+00:00","articleBody":"    Quel est le temps d'Alexis Gougeard    Nonoilel         Vous \u00eates de sa famille\u00a0? Un ou une proche\u00a0? Toujours est-il qu\u2019Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est actuellement 39e temps provisoire \u00e0 49 secondes du Belge Wout van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T15:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:40:21+00:00","articleBody":"    Quelle est la nation la mieux repr\u00e9sent\u00e9e sur ce tour ?    Ben         La France avec 32 coureurs au d\u00e9part de ce Tour de France depuis l\u2019ajout de Florian S\u00e9n\u00e9chal. Le champion de France, qui \u00e9tait r\u00e9serviste de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl, a profit\u00e9 du forfait du Belge Tim Declercq pour gonfler le contingent tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:37:01+00:00","articleBody":"     Pour celles et ceux qui en doutaient, le double vainqueur du Tour Tadej Pogacar est toujours aussi impressionnant. Voici un reportage de notre journaliste Aude Lasjaunias sur ses terres, en Slov\u00e9nie, o\u00f9 il fait la fiert\u00e9 du pays de 2 millions d\u2019habitants aux c\u00f4t\u00e9s de Primoz Roglic\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar, fiert\u00e9 de toute la Slov\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T15:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:36:48+00:00","articleBody":"     Christophe Laporte (Jumbo-Visma) a chut\u00e9 sans gravit\u00e9 alors qu\u2019il poss\u00e9dait une petite seconde d\u2019avance sur le meilleur temps provisoire \u00e0 mi-parcours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte en t\u00eate... puis au sol\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T15:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:29:55+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a boucl\u00e9 la seconde partie du chrono sur un tempo plus rapide que ses compagnons de route (7 m 47 s). Wout van Aert  (Jumbo-Visma) et Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) compl\u00e8tent le podium uniquement bas\u00e9 sur la fin du parcours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar a termin\u00e9 comme une fus\u00e9e","dateModified":"2022-07-01T15:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:27:45+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert leader\u00a0? Wout let the dogs out\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T15:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:25:38+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma) en 15 min 22 s          Tadej Pogacar (UAE Emirates) \u00e0 2 s du leader          Filipo Ganna (INEOS) \u00e0 5 s          Mathieu van der Poel (Alpecin-Deceuninck) \u00e0 8 s          Mads Pedersen (Trek-Segafredo) \u00e0 10 s                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau top 5 provisoire ","dateModified":"2022-07-01T15:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:21:01+00:00","articleBody":"     Le double vainqueur du Tour frappe fort sur ce contre-la-montre. Il fait mieux que le champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, l\u2019Italien Filippo Ganna. En l\u2019espace de quelques instants, le classement provisoire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement chamboul\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar deuxi\u00e8me derri\u00e8re van Aert\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T15:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:20:34+00:00","articleBody":"     Le Belge Wout van Aert (Jumbo-Visma) prend la t\u00eate du classement provisoire dans la foul\u00e9e avec 6s d\u2019avance sur Filipo Ganna (Ineos-Grenadiers). Quel encha\u00eenement\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert d\u00e9tr\u00f4ne Filipo Ganna","dateModified":"2022-07-01T15:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:19:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien au maillot arc en ciel de champion du monde r\u00e9alise le temps de r\u00e9f\u00e9rence, avec 3 s d\u2019avance sur le N\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Filippo Ganna passe devant van der Poel\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T15:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:19:17+00:00","articleBody":"     Notons l\u2019effort stylistique de Matteo Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl), prot\u00e9g\u00e9 par son dr\u00f4le de cache-cou...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point style pour Mattia Cattaneo","dateModified":"2022-07-01T15:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:16:41+00:00","articleBody":"     Le champion du monde du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb est pass\u00e9 au pied du palais royal d\u2019Amalienborg, \u00e0 3 kilom\u00e8tres de la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Il pourrait potentiellement ravir le temps de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Mathieu van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier effort pour Ganna ","dateModified":"2022-07-01T15:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:15:35+00:00","articleBody":"    D'o\u00f9 vient Pinot? Des Charentes?    YAMaChaineQuiSD\u00e9gonfle         Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), le natif de Lure (Haute-Sa\u00f4ne) termine \u00e0 plus d\u2019une minute des meilleurs temps provisoires. Le grimpeur avait annonc\u00e9 ne pas vouloir courir \u00e0 fond tous les jours, et encore plus sous la pluie. Rendez-vous dans quelques jours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot un peu distanc\u00e9","dateModified":"2022-07-01T15:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:09:27+00:00","articleBody":"    Peut on esp\u00e9rer une attaque de Rolland aujourd'hui?     Thomas V         Pour la fameuse \u00ab\u00a0attaque de Pierre Rolland\u00a0\u00bb, il va falloir attendre. Aujourd\u2019hui, on est sur un Pierre Rolland \u00ab\u00a0patraque\u00a0\u00bb, avec l\u2019avant-dernier temps provisoire (devant le Belge Frederik Frison).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T15:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:07:39+00:00","articleBody":"     Le champion du monde du contre-la-montre Filipo Ganna (Ineos-Grenadiers) prend le d\u00e9part. L\u2019un des autres favoris du jour, Wout Van Aert (Jumbo-Visma) l\u2019imite une minute plus tard. C\u2019est enfin \u00e0 Tadej Pogacar (UAE Emirates) de s\u2019\u00e9lancer juste apr\u00e8s les deux rouleurs. Attention, \u00e7a promet\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gros poissons s\u2019\u00e9lancent ","dateModified":"2022-07-01T15:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:02:40+00:00","articleBody":"      Mathieu van der Poel (Alpecin-Deceuninck), en 15 min 30 s 62          Mads Pedersen (Trek-Segafredo) \u00e0 2 s du leader          Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) \u00e0 2 s          Primoz Roglic (Jumbo-Visma) 3 s           5 - Bauke Mollema (Trek-Segafredo) \u00e0 4 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 provisoire du contre-la-montre","dateModified":"2022-07-01T15:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:00:36+00:00","articleBody":"     Le Danois Jonaas Vingegaard (Jumbo-Visma) boucle son contre-la-montre canon \u00e0 un peu plus de deux secondes du meilleur temps provisoire et tout proche de son co\u00e9quipier Primoz Roglic.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard sur le podium provisoire","dateModified":"2022-07-01T15:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:57:43+00:00","articleBody":"     On en parlait, il vient justement de s\u2019\u00e9lancer dans les rues de Copenhague. Mesdames, Messieurs\u00a0: Thibaut Pinot\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot est en piste","dateModified":"2022-07-01T15:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:56:43+00:00","articleBody":"    Le Tour de France n'est jamais parti autant au nord qu'aujourd'hui, mais qu'en est-il du d\u00e9part le plus au sud en 109 \u00e9ditions ?    V\u00e9lo G\u00e9o         Il faut remonter neuf ans en arri\u00e8re pour retrouver le d\u00e9part le plus m\u00e9ridional du Tour\u00a0: c\u2019\u00e9tait \u00e0 Porto-Vecchio, en Corse. A l\u2019\u00e9poque, l\u2019Allemand Marcel Kittel s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 au sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Bastia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:56:39+00:00","articleBody":"              Gaudu est coleader pas leader non ? Justement le fait qu'il n'y ait pas son lieutenant Bruno Armirail montre que Pinot a le droit \u00e0 ses propres \u00e9quipers aussi    Curieux         C\u2019\u00e9tait le plan au d\u00e9part,  mais Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 dans les m\u00e9dias ces derniers jours ne pas vouloir jouer le g\u00e9n\u00e9ral cette ann\u00e9e. Il sera \u00ab\u00a0l\u2019ange gardien\u00a0\u00bb de David Gaudu en montagne et devrait pouvoir jouer sa carte sur certaines \u00e9tapes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:53:43+00:00","articleBody":"     Sixi\u00e8me temps provisoire pour Stefan K\u00fcng. Un chrono moins bon qu\u2019esp\u00e9r\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Suisse de la Groupama-FDJ, champion d\u2019Europe du contre-la-montre en 2020 et 2021.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9ception pour K\u00fcng","dateModified":"2022-07-01T14:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:51:00+00:00","articleBody":"     Romain Bardet (DSM) termine \u00e0 32 secondes du meilleur temps. Son chrono, proche de celui de David Gaudu (Groupama-FDJ), permet au Tricolore de limiter lui aussi la casse sur les sp\u00e9cialistes de la discipline.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet dans les temps de Gaudu","dateModified":"2022-07-01T14:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:51:00+00:00","articleBody":"     Filippo Ganna\u00a0: 17 h 03          Wout Van Aert\u00a0: 17 h 04          Tadej Pogacar\u00a0: 17 h 05      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre, au d\u00e9part, quelques coureurs\u00a0pas mauvais... ","dateModified":"2022-07-01T14:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:48:35+00:00","articleBody":"    Mathieu a-t-il r\u00e9alis\u00e9 le meilleur chrono par temps sec, ou bien \u00e9tait-ce un van der Poel mouill\u00e9 ?    Calembour pourri         Pas de doute, vous \u00eates aff\u00fbt\u00e9, d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat pour la montagne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:47:16+00:00","articleBody":"     Devant son public, le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo)\u00a0\u00e9choue \u00e0 deux secondes du meilleur temps, toujours d\u00e9tenu par Mathieu van der Poel (Alpecin-Deceuninck).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedersen tout proche de van der Poel","dateModified":"2022-07-01T14:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:44:51+00:00","articleBody":"     Pas tr\u00e8s habitu\u00e9 \u00e0 doubler lors d\u2019un contre-la-montre, Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) se fait une frayeur au moment d\u2019effacer Caleb Ewan (Lotto-Soudal). Le sprinteur australien ne veut, lui, prendre aucun risque avant de trouver des terrains de jeu plus propices d\u00e8s demain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana fait l\u2019int\u00e9rieur \u00e0 Ewan","dateModified":"2022-07-01T14:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:43:31+00:00","articleBody":"           Des spectateurs danois encouragent Mathieu van der Poel lors de son passage sur le contre-la-montre inaugural du Tour de France 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/626b701_b61028519c274b00a78f5f81af97dca7-b61028519c274b00a78f5f81af97dca7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 la pluie, le public danois r\u00e9pond pr\u00e9sent \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:39:59+00:00","articleBody":"    A quelle heure s'\u00e9lance le champion fran\u00e7aise de la discipline, Bruno Armirail ? Lol    la rafale du 21         Pr\u00e9cisons que le coureur n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 par son \u00e9quipe, la Groupama-FDJ, celle-ci ayant jug\u00e9 que d\u2019autres coureurs seraient plus utiles pour \u00e9pauler le leader David Gaudu au cours des trois semaines de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:37:47+00:00","articleBody":"    Livez-vous toutes les \u00e9tapes du TDF 2022?    FandesLives         Oui\u00a0! On sera au rendez-vous tous les jours d\u2019\u00e9tape pendant trois semaines. Au taquet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:36:29+00:00","articleBody":"     Romain Bardet (DSM) s\u2019\u00e9lance sous une pluie de plus en plus forte. L\u2019Auvergnat d\u00e9marre un Tour de France plaisir apr\u00e8s son abandon sur le Giro.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Romain Bardet de retour","dateModified":"2022-07-01T14:44:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:36:20+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a termin\u00e9 le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb avec moins de trois secondes de retard sur le temps de r\u00e9f\u00e9rence \u00e9tabli par Mathieu van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Primoz Roglic juste derri\u00e8re \u00ab\u00a0MVDP\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T14:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:32:14+00:00","articleBody":"    Vive Van der Poupou!    Ovalie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:31:50+00:00","articleBody":"     Le rouleur de l\u2019\u00e9quipe Cofidis a franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e avec vingt secondes de retard sur le temps de r\u00e9f\u00e9rence \u00e9tabli par Van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas, meilleur temps tricolore provisoire","dateModified":"2022-07-01T14:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:30:25+00:00","articleBody":"     David Gaudu (Groupama-FDJ) en termine en 16 min 07 s 75. Un temps honorable pour le coureur, amen\u00e9 \u00e0 jouer le g\u00e9n\u00e9ral au sein du collectif de Marc Madiot.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu limite la casse","dateModified":"2022-07-01T14:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:30:05+00:00","articleBody":"     Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle. Voil\u00e0 notre premi\u00e8re chronique\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Petite Sir\u00e8ne, esth\u00e8te italien et \u00ab\u00a0les deux ou trois Slov\u00e8nes\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T14:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:26:58+00:00","articleBody":"           Mathieu van der Poel DANIEL COLE \/ AP           Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck a conclu les 13,2 km en 15 min 30 s 62. C\u2019est mieux que son compatriote Bauke Mollema. On tient un temps de r\u00e9f\u00e9rence solide.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/5744e17_905dec4aebf94f02ba6bf666ff9197df-905dec4aebf94f02ba6bf666ff9197df-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van der Poel, leader provisoire","dateModified":"2022-07-01T14:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:25:42+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant boycott\u00e9 par la r\u00e9alisation, le Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) est \u00e9galement parti il y a quelques minutes. Le Breton n\u2019est pas un sp\u00e9cialiste du contre-la-montre mais limite pour l\u2019instant la casse par rapport aux meilleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu \u00e9galement en route","dateModified":"2022-07-01T14:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:23:50+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde! C'est qui le Fran\u00e7ais avec les meilleures chance a faire r\u00e9sonner la Marseillaise ce soir?     LesPronostics         Bonjour @LesPronostics,          Et quand on est le petit-fils de Raymond Poulidor, \u00e7a compte\u00a0? Dans ce cas, il y a Mathieu van der Poel. Sinon, aucun Fran\u00e7ais ne semble en mesure de remporter l\u2019\u00e9tape. Un top 10 pour Benjamin Thomas, peut-\u00eatre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:22:38+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me du Tour de France en 2020 et malchanceux l\u2019an pass\u00e9, Primoz Roglic (Jumbo-Visma) d\u00e9marre \u00e0 son tour son effort. Le Slov\u00e8ne est le premier pr\u00e9tendant au podium \u00e0 s\u2019\u00e9lancer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roglic s\u2019\u00e9lance","dateModified":"2022-07-01T14:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:19:37+00:00","articleBody":"     Premier des 176 coureurs \u00e0 s\u2019\u00e9lancer, le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Lecroq passe la ligne d\u2019arriv\u00e9e  avec un temps de 16 min 21 s. Il a \u00e9tabli le premier temps de r\u00e9f\u00e9rence, qui ne durera sans doute pas longtemps\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lecroq en termine","dateModified":"2022-07-01T14:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:19:26+00:00","articleBody":"     Cette fois, le Suisse, sp\u00e9cialiste du chrono, est parti \u00e0 la faute dans un virage \u00e0 gauche. Clairement, on ne le verra pas avec le maillot jaune ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une chute pour Bissegger\u00a0! ","dateModified":"2022-07-01T14:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:17:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas avoir mis POGACAR dans vos favoris du jours? \r\nJe le vois bien rev\u00eatir le jaune d\u00e8s ce soir et le garder pendant 3 semaines.     Roi du suspens         Vous avez raison de vous interroger. M\u00eame si le Slov\u00e8ne pourrait avoir les moyens de s\u2019imposer, ce n\u2019est pas forc\u00e9ment dans son int\u00e9r\u00eat de faire assumer \u00e0 son \u00e9quipe le maillot jaune d\u00e8s le d\u00e9but de ce Tour. D\u2019autant que le profil tr\u00e8s plat de cette \u00e9tape convient davantage \u00e0 des \u00ab\u00a0vrais\u00a0\u00bb rouleurs, comme Filippo Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:14:26+00:00","articleBody":"     L\u2019un des favoris du jour, Stefan Bissegger (EF Education-EasyPost) est le premier \u00e0 go\u00fbter au goudron, glissant sur une peinture au sol. Le Suisse s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait peur quelques instants auparavant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re chute","dateModified":"2022-07-01T14:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:13:06+00:00","articleBody":"     Vainqueur de la 2e \u00e9tape du Tour 2021 \u00e0 M\u00fbr-de-Bretagne, le N\u00e9erlandais est attendu comme l\u2019un des animateurs du d\u00e9but de cette Grande Boucle avant les \u00e9tapes de montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour Mathieu van der Poel ","dateModified":"2022-07-01T14:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:11:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de cette premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0dans le centre-ville de Copenhague\u00a0: ","dateModified":"2022-07-01T14:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:06:44+00:00","articleBody":"    C'est ti-par ?    ViveLesGifs         Affirmatif\u00a0! C\u2019est le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Lecroq (B&B Hotels-KTM) qui a ouvert la voie \u00e0 Copenhague. A suivre\u00a0: l\u2019un des favoris pour la victoire d\u2019\u00e9tape, le Suisse Stefan Bissegger (EF Education-EasyPost).           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:05:55+00:00","articleBody":"               Les premiers coureurs s\u2019\u00e9lancent sur une chauss\u00e9e mouill\u00e9e au Danemark. La route a pu un peu s\u00e9cher depuis une heure, mais quelques passages s\u2019annoncent tout de m\u00eame pi\u00e9geux. Attention \u00e0 la chute\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Route d\u00e9tremp\u00e9e \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:05:00+00:00","articleBody":"           L\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma \u00e0 l\u2019entra\u00eenement pr\u00e8s de Copenhague jeudi 30 juin 2022, \u00e0 la veille du grand d\u00e9part du Tour de France. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Pour cette premi\u00e8re \u00e9tape, les 176 coureurs des 22 \u00e9quipes doivent parcourir un contre-la-montre (et non un prologue car la distance d\u00e9passe les 8\u00a0km) de 13,2\u00a0km de plat dans le centre-ville de Copenhague. \u00ab\u00a0Ce chrono ne fera pas d\u2019\u00e9carts importants, mais servira juste \u00e0 d\u00e9cerner un premier maillot jaune\u00a0\u00bb, expliquait le local de l\u2019\u00e9tape, le Danois Michael Morkov, dans les pages de V\u00e9lo Magazine.          A 25\u00a0ans, l\u2019Italien Filippo Ganna (INEOS) est \u00ab\u00a0la\u00a0\u00bb r\u00e9f\u00e9rence actuelle de la sp\u00e9cialit\u00e9 et le double champion du monde en titre. A ce titre, il fait figure de favori, mais il fait face \u00e0 des s\u00e9rieux concurrents, \u00e0 commencer par des Suisses. L\u2019Helv\u00e8te Stefan Bissegger (EF Education-EasyPost) a d\u00e9j\u00e0 battu l\u2019Italien en d\u00e9but de saison dans cet exercice. Double champion d\u2019Europe de la sp\u00e9cialit\u00e9, son compatriote Stefan K\u00fcng (Groupama-FDJ) avait pris la deuxi\u00e8me place du contre-la-montre de la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour 2021, remport\u00e9e par l\u2019ogre Tadej Pogacar (UAE Emirates).          Devant son public, le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo Visma) est attendu au tournant, mais la victoire pourrait aussi revenir \u00e0 un autre coureur de son \u00e9quipe, le Belge Wout Van Aert.                    Quelques horaires de d\u00e9part du contre-la-montre \u00e0 retenir\u00a0:          Mathieu van der Poel\u00a0: 16 h 11          David Gaudu\u00a0: 16 h 12          Primoz Roglic\u00a0: 16 h 20          Romain Bardet\u00a0: 16 h 32          Jonas Vingegaard\u00a0: 16 h 42          Thibaut Pinot\u00a0: 16 h 56          Filippo Ganna\u00a0: 17 h 03          Wout Van Aert\u00a0: 17 h 04          Tadej Pogacar\u00a0: 17 h 05          Et l\u2019Espagnol Marc Soler sera le dernier \u00e0 s\u2019\u00e9lancer \u00e0 18 h 55.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/a372500_5595965-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sera le premier maillot jaune du Tour\u00a0?","dateModified":"2022-07-01T14:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:01:43+00:00","articleBody":"    Le champion de France, S\u00e9n\u00e9chal, prends le d\u00e9part \u00e0 quelle heure? Merci!    Julie         D\u00e9part \u00e0 18 h 28 pour le tout frais champion de France, membre de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl. Le premier coureur \u00e0 s\u2019\u00e9lancer est lui aussi un \u00e9l\u00e9ment tricolore\u00a0: J\u00e9r\u00e9my Lecroq (B&B Hotels - KTM) qui vient de partir dans les rues de Copenhague.          https:\/\/twitter.com\/LeTour\/status\/1542871337428983808      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:00:09+00:00","articleBody":"     Derni\u00e8re ascension au programme de l\u2019\u00e9dition 2022, la redoutable Planche des Belles Filles (7\u00a0km \u00e0 8,7\u00a0% de moyenne\u00a0avec des passages \u00e0 plus de 20\u00a0%) sera le premier terrain de jeu des grimpeurs lors de la septi\u00e8me \u00e9tape vendredi 8\u00a0juillet. Mais d\u2019ici-l\u00e0, certains favoris pourraient d\u00e9j\u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0hors-jeu\u00a0\u00bb \u00e0 cause d\u2019un terrain propice aux bordures (particuli\u00e8rement sur le pont maritime de 18\u00a0km avant l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape samedi 2\u00a0juillet) ou des pav\u00e9s entre Lille et Arenberg (11 secteurs pav\u00e9s dans les 75 derniers km lors de la cinqui\u00e8me \u00e9tape mercredi 6\u00a0juillet).          \u00ab\u00a0Je trouve que l\u2019entame de course fait vraiment peur. Au bout de trois, quatre jours, je m\u2019attends \u00e0 voir d\u00e9j\u00e0 quelques cadors rentrer \u00e0 la maison. Le vent, les bordures, les pav\u00e9s, la nervosit\u00e9\u2026 Je ne sais pas trop \u00e0 quoi m\u2019attendre. \u00c7a va \u00eatre la guerre\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le Fran\u00e7ais Romain Bardet dans L\u2019Equipe.          Par la suite, une explication entre costauds est attendue sur les pentes du col du Granon (lors de la 11e \u00e9tape mercredi 13\u00a0juillet), dans les Alpes, puis au sommet d\u2019Hautacam, dans les Pyr\u00e9en\u00e9es (lors de la 18e \u00e9tape jeudi 21\u00a0juillet). Si les \u00e9carts pour le podium restent serr\u00e9s, le dernier contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour (lors de la 20e \u00e9tape samedi 23\u00a0juillet) fera office de juge de paix.                Le trac\u00e9 du Tour de France 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/9e7fe43_1656671087858-carte-tour-2022.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9but de Tour qui s\u2019annonce pi\u00e9geux","dateModified":"2022-07-01T14:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:55:07+00:00","articleBody":"      Aude (depuis Copenhague)           1) Van Aert          2) Ganna          3) Bissegger          4) Asgreen          5) Roglic         Alexandre (depuis Copenhague)           1) Bissegger          2) Ganna          3) Van Aert          4) K\u00fcng          5) Asgreen         Arthur (depuis Paris)           1) Ganna          2) Van Aert          3) Bissegger          4) K\u00fcng          5) Asgreen         Florian (depuis Paris)           1) Ganna          2) Van der Poel          3) Van Aert          4) Roglic          5) Bissegger      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos du service","dateModified":"2022-07-01T14:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:54:07+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde ! Mais quel plaisir de vous retrouver :) Je vous mets tout de suite sur mon deuxi\u00e8me \u00e9cran du boulot, et je vous garde l\u00e0 pendant les 3 prochaines semaines !    Josh         Bonjour Josh,          En voil\u00e0 un bon r\u00e9flexe. Nous avons ou\u00ef-dire que m\u00eame dans les autres services du Monde, certains  regardaient secr\u00e8tement les directs de Roland-Garros dans une deuxi\u00e8me fen\u00eatre\u2026 Attention \u00e0 ne pas trop crier, quand m\u00eame, pour rester incognito.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T13:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:45:05+00:00","articleBody":"     Stefan K\u00fcng a v\u00e9cu une dr\u00f4le d\u2019approche du Tour. A peine de retour de son Tour national le 19\u00a0juin, le Suisse est devenu le p\u00e8re d\u2019un petit No\u00e9\u2026 avant d\u2019\u00eatre test\u00e9 positif au Covid. \u00ab\u00a0Si je n\u2019avais pas pu \u00eatre au d\u00e9part du Tour, je me suis dit que je passerais du temps avec mon fils. Quand on tient son enfant dans les bras, on se dit qu\u2019il n\u2019y a rien de plus important dans la vie\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 le rouleur de la Groupama-FDJ, mercredi apr\u00e8s la pr\u00e9sentation des \u00e9quipes \u00e0 Copenhague.          Champion d\u2019Europe de l\u2019exercice, K\u00fcng est l\u2019un des hommes \u00e0 suivre sur ce contre-la-montre. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas la pr\u00e9paration, mais je n\u2019ai rien \u00e0 perdre, donc \u00e7a sera \u2019full gas\u2019.\u00a0L\u2019an dernier en Mayenne, j\u2019ai battu tous les meilleurs rouleurs et il y a Pogacar qui est arriv\u00e9. Donc, on ne sait jamais\u00a0\u00bb, annonce le jeune papa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00fcng, un jeune papa en jaune\u00a0?","dateModified":"2022-07-01T13:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:45:05+00:00","articleBody":"           Julian Alaphilippe LUCA BETTINI \/ AFP           \u00ab\u00a0J\u2019avais l\u2019impression qu\u2019il allait rester l\u00e0, tout seul, pour toujours.\u00a0\u00bb Les mots de Romain Bardet \u00e9voquent son \u00e9tat de choc apr\u00e8s la grave chute de Julian Alaphilippe lors de la course Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge en avril dernier. Cons\u00e9quences\u00a0: un pneumothorax, deux c\u00f4tes cass\u00e9es et une fracture \u00e0 une omoplate subis par le double champion du monde. Deux mois plus tard, Alaphilippe a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 insuffisamment remis de ses blessures par son \u00e9quipe (Quick Step-Alpha Vinyl) pour prendre le d\u00e9part du Tour. \u00ab\u00a0C\u2019est un cr\u00e8ve-c\u0153ur\u00a0\u00bb, regrettait le s\u00e9lectionneur de l\u2019\u00e9quipe de France, Thomas Voeckler.          Le Colombien Egan Bernal lui non plus n\u2019est pas sur la ligne de d\u00e9part \u00e0 Copenhague. Victime d\u2019un accident en percutant un bus stationnement sur ses routes d\u2019entra\u00eenement en janvier dernier, le vainqueur de l\u2019\u00e9dition 2019 de la Grande Boucle a d\u00fb d\u00e9clarer forfait. Ainsi, le costume de leader de l\u2019\u00e9quipe INEOS Grenadiers revient sur les \u00e9paules d\u2019un autre Colombien\u00a0: Daniel Martinez (et celles du Britannique Adam Yates).          Chez les vieux briscards, le v\u00e9t\u00e9ran Mark Cavendish (Quick Step-Alpha Vinyl) n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenu par son \u00e9quipe\u00a0; Alejandro Valverde (Movistar) et Vincenzo Nibali (Astana Qazaqstan) ont quant \u00e0 eux fait le choix de privil\u00e9gier le Tour d\u2019Italie et\/ou le Tour d\u2019Espagne.          A noter aussi que l\u2019\u00e9quipe Cofidis a v\u00e9cu un coup dur \u00e0 la veille du grand d\u00e9part en apprenant le test positif au Covid-19 de son sprinteur Bryan Coquard, qui visait une victoire d\u2019\u00e9tape. Pour le m\u00eame motif, le Belge Tim Declercq (Quick Step-Alpha Vinyl), l\u2019Italien Samuele Battistella (Astana) ou le Sud-Africain Daryl Impey (Israel-Premier Tech) ont d\u00fb renoncer.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: un peloton priv\u00e9 de nombreux maillots nationaux distinctifs         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/43ca7d2_5570740-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alaphilippe et Bernal\u00a0: les grands absents","dateModified":"2022-07-01T13:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:39:32+00:00","articleBody":"    Comment ils d\u00e9cident l\u2019ordre de d\u00e9part ?    N\u00e9ophyte de la Grande Boucle         C'est quoi cet ordre de passage ? Ce n'est pas Marc Soler qui a gagn\u00e9 l'an dernier, que je sache. Est-ce que vous avez l'explication ?    Vincent Lebretteur         Rebonjour @N\u00e9ophyte\u00a0! Bonjour @Vincent\u00a0!          Les \u00e9quipes peuvent choisir l\u2019ordre dans lequel elles font partir leurs coureurs. Elles d\u00e9cident en g\u00e9n\u00e9ral de placer l\u2019un de leurs sp\u00e9cialistes en premier afin de pouvoir s\u2019appuyer sur son chrono et ses retours. Tadej Pogacar, tenant du titre, b\u00e9n\u00e9ficiera par exemple des conseils de plusieurs partenaires dont Vegard Stake Laengen avant de s\u2019\u00e9lancer \u00e0 17h05.          La pluie \u00e9tait redout\u00e9e en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, et donc les \u00e9quipes ont pr\u00e9f\u00e9re limiter les risques en faisant partir leurs meilleurs coureurs plus t\u00f4t qu\u2019attendu, comme c\u2019est le cas pour Pogacar. La m\u00e9t\u00e9o a n\u00e9anmoins surpris tout le monde et d\u00e9jou\u00e9 les plans des \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T13:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:33:13+00:00","articleBody":"    Premi\u00e8re question idiote : quelle est le principe d\u2019un contre la montre par rapport aux autres types d\u2019\u00e9tapes ?\r\nJe me mets au Tour de France pour la premi\u00e8re fois.     N\u00e9ophyte de la Grande Boucle         Bonjour @N\u00e9ophyte,          Cette premi\u00e8re \u00e9tape de 13,2\u00a0km est en effet un contre-la-montre, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment un contre-la-montre individuel. Le format du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb se distingue de la course en ligne car les 176 coureurs ne s\u2019\u00e9lancent pas tous ensemble mais chacun leur tour, \u00e0 une minute d\u2019intervalle.          Le contre-la-montre est un effort forc\u00e9ment particulier. \u00ab\u00a0T\u2019as le temps de remettre ta vie en question 150 fois, de te demander si tu peux gagner, si tu es bien\u00a0\u00bb, racontait J\u00e9r\u00f4me Coppel, ancien champion de France de la sp\u00e9cialit\u00e9, dans un article du magazine P\u00e9dale\u00a0!. A noter que l\u2019on retrouvera un contre-la-montre plus long (40,7 km) lors de l\u2019avant-derni\u00e8re \u00e9tape de ce Tour entre Lacapelle-Marival et Rocamadour.          Ce n\u2019est pas au programme cette ann\u00e9e sur le Tour, mais il existe aussi l\u2019\u00e9preuve du contre-la-montre par \u00e9quipe. Dans ce cas, les \u00e9quipes s\u2019\u00e9lancent les unes apr\u00e8s les autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Lampaert cr\u00e9e la surprise, Pogacar impressionne","dateModified":"2022-07-01T14:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:30:02+00:00","articleBody":"           Romain Bardet LUCA BETTINI \/ AFP           Sur leur CV, Romain Bardet (DSM) et Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) partagent une ligne notable\u00a0: avoir termin\u00e9 sur le podium du Tour de France (en\u00a02016 et 2017 pour l\u2019Auvergnat, en\u00a02014 pour le Franc-comtois). Outre des victoires d\u2019\u00e9tape de prestige sur la Grande Boucle, ils ont aussi connu tous les deux des d\u00e9sillusions sur la Grande Boucle. Cette ann\u00e9e, ni l\u2019un, ni l\u2019autre ne veulent accaparer la lumi\u00e8re des projecteurs.          \u00ab\u00a0J\u2019ai envie de courir chaque \u00e9tape comme si c\u2019\u00e9tait une classique (\u2026) je ne serai pas obnubil\u00e9 par le classement g\u00e9n\u00e9ral, comme sur le Giro (le Tour d\u2019Italie, ndlr)\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bardet (31\u00a0ans) dans L\u2019Equipe, lui qui semblait en mesure de jouer la gagne sur le dernier Tour d\u2019Italie au printemps, avant de tomber malade.          \u00ab\u00a0Pour moi, jouer le g\u00e9n\u00e9ral, faire le leader, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 contre nature. Depuis toujours\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Pinot (32\u00a0ans), qui a lev\u00e9 les bras lors du dernier Tour de Suisse apr\u00e8s avoir longtemps \u00e9t\u00e9 handicap\u00e9 par des douleurs au dos cons\u00e9cutives \u00e0 sa chute \u00e0 Nice lors de la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 2020.          Cette ann\u00e9e, le \u00ab\u00a0leader unique\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe Groupama-FDJ sera le Breton David Gaudu (vainqueur de deux \u00e9tapes du Tour d\u2019Espagne en\u00a02020). \u00ab\u00a0Il a su se mettre au service de Thibaut Pinot il y a quelques ann\u00e9es, aujourd\u2019hui on inverse les r\u00f4les. Thibaut sera l\u2019ange gardien de David en montagne\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le manager g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9quipe Marc Madiot.          Mais les \u00e9v\u00e8nements de la course pourraient bouleverser la hi\u00e9rarchie et pourquoi pas les ambitions de Bardet et Pinot... qui n\u2019ont jamais sembl\u00e9 aussi confortables que dans ce r\u00f4le d\u2019outsider.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/57185e5_5589273-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu, Bardet et Pinot\u00a0: les t\u00eates d\u2019affiche tricolores","dateModified":"2022-07-01T13:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:15:08+00:00","articleBody":"           Tadej Pogacar sur le podium du Tour de France 2021. THOMAS SAMSON\n \/ AFP           En\u00a02020, pour sa premi\u00e8re participation au Tour de France, Tadej Pogacar (UAE Emirates) avait cr\u00e9\u00e9 la sensation en d\u00e9pouillant du Maillot Jaune son compatriote Primoz Roglic lors d\u2019un contre-la-montre \u00e9pique \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Paris. En\u00a02021, c\u2019\u00e9tait un tout autre sc\u00e9nario\u00a0: le prodige a \u00e9cras\u00e9 la course, en rel\u00e9guant \u00e0 plus de cinq minutes son premier concurrent (le Danois Jonas Vingegaard) au classement g\u00e9n\u00e9ral. Cette ann\u00e9e, encore, la tunique solaire semble promise au coureur de 23\u00a0ans, tant il ne laisse para\u00eetre aucune faiblesse sur une course \u00e0 \u00e9tapes.          La principale concurrence qui s\u2019annonce se trouve chez d\u2019autres maillots jaunes, ceux de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise Jumbo-Visma. Pris dans une chute en d\u00e9but de Tour sur la route de Pontivy, Roglic n\u2019avait pas pu d\u00e9fendre ses chances l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Il a d\u00e9montr\u00e9 r\u00e9cemment lors du Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9 qu\u2019il revenait en forme, avec dans son sillage un co-leader en la personne de Jonas Vingegaard. Les deux hommes pourront donc s\u2019appuyer sur un collectif impressionnant, \u00e0 commencer par le Belge Wout Van Aert qui aura pour mission de pi\u00e9ger Pogacar notamment quand viendra l\u2019heure de rouler sur les pav\u00e9s du Nord.          Parmi les autres candidats d\u00e9clar\u00e9s au podium, citons aussi l\u2019Espagnol Enric Mas (Movistar), le Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama FDJ), le Colombien Daniel Martinez (INEOS Grenadiers) ou encore le Russe Alexandre Vlasov (Bora Hansgrohe).                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: vers un match entre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9pouvantail\u00a0\u00bb Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         ","image":"https://img.lemde.fr/2021/07/18/c7dc90e_5239142-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar, le favori des favoris ","dateModified":"2022-07-01T13:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:00:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s trois jours de soleil \u00e0 Copenhague, nous avons droit \u00e0 notre premi\u00e8re averse danoise et elle tombe juste \u00e0 une heure du d\u00e9part du premier coureur sur ce contre-la-montre. Qui dit pluie, dit risque de chute. Les favoris au classement g\u00e9n\u00e9ral (Pogacar, Roglic, Vingegaard) vont-ils prendre tous les risques\u00a0?          Pas s\u00fbr. En 1995, le Tour avait connu un prologue noy\u00e9 sous les eaux bretonnes \u00e0 Saint-Brieuc. Un Miguel Indurain avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent par exemple. Parti au sec, Jacky Durand s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 et avait pris le maillot jaune. Seul Chris Boardman avait tout tent\u00e9 pour battre son temps. Malheureusement, le Britannique (roi des chronos courts \u00e0 l\u2019\u00e9poque) \u00e9tait parti \u00e0 la faute dans un virage et avait m\u00eame manqu\u00e9 de finir sous les roues de la voiture de son directeur sportif chez Gan, Roger Legeay.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il pleut sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-01T13:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#549927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 2022, \u00e0 Copenhague. Le Tour de France n\u2019\u00e9tait jamais parti aussi pr\u00e8s du p\u00f4le Nord (enfin, il y a encore de la marge) que lors de cette 109e \u00e9dition. Petite nouveaut\u00e9\u00a0: il d\u00e9bute non pas un samedi, mais un vendredi. Les trois premiers jours de course se d\u00e9rouleront au Danemark avant une premi\u00e8re journ\u00e9e de repos lundi 4\u00a0juillet.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re semaine qui s\u2019annonce pi\u00e9geuse \u00e0 souhait (avec un terrain favorable aux bordures, les pav\u00e9s du Nord et l\u2019ascension de la Planche des Belles Filles), les coureurs traverseront les Alpes, puis les Pyr\u00e9n\u00e9es. L\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Paris dimanche 24\u00a0juillet sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019un contre-la-montre dans le Lot\u2026 L\u2019occasion de revivre un sc\u00e9nario\u00a0palpitant comme en\u00a02020\u00a0?          Avant de suivre le contre-la-montre inaugural, nous allons faire le point sur les favoris, les absents et les moments forts attendus de cette Grande Boucle. On attend \u00e9videmment vos questions et vos remarques (im)pertinentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/43/0/5000/2500/1342/671/60/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hej\u00a0\u00bb\u00a0! Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T13:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/22/0/5000/3333/1342/894/3/0/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/01/19-3">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : Petite Sirène, esthète italien et « les deux ou trois Slovènes »   Chronique        Alexandre Pedro          Aude Lasjaunias        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 07h29, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Copenhague-Copenhague (13 kilomètres, contre-la-montre)            En guise de première bouchée, les organisateurs du Tour de France aiment alterner ces dernières années entre une étape en ligne et un chrono. Pour cette édition, les rouleurs peuvent rêver en jaune avec un contre-la-montre taillé pour « les purs spécialistes », annonce Thierry Gouvenou. Le directeur technique de l’épreuve prévoit des vitesses moyennes autour de 54 km/h sur un parcours plat, pas très technique, et sur lequel il faudra faire parler la puissance. « Les purs grimpeurs peuvent déjà perdre pas mal de temps », prédit-il.            Ce n’est pas tout à fait le Carrefour de l’Arbre, mais les coureurs doivent emprunter un « secteur » pavé de 200 mètres en direction du Palais royal. Autant qu’un spectacle sportif, ce contre-la-montre sera aussi l’occasion de découvrir les différents monuments de Copenhague, qui dispute à Armsterdam le titre de capitale du vélo avec ses 386 kilomètres de pistes cyclables.            Les pronos                La raison            Penché sur sa machine et écrasant les pédales, Filippo Ganna est un modèle d’esthétisme. Une mécanique parfaite. Au point de faire dire un jour à Cyrille Guimard, au micro de La chaîne L’Equipe, « regardez-moi comme il est beau sur son vélo ». On comprend l’ancien directeur sportif de Bernard Hinault. A 25 ans, l’Italien est « la » référence actuelle de la spécialité et le double champion du monde en titre. Pour ses débuts sur la Grande Boucle, il risque bien de troquer son maillot Ineos pour une tunique jaune. Et on est sûr qu’il sera très beau dedans.                Le cœur            L’incrédulité a un visage : celui de Stefan Küng. Contre-la-montre de la 5e étape du Tour 2021 : le Suisse de la Groupama-FDJ pense offrir la victoire, à Laval, à son Mayennais de patron, Marc Madiot. Quand arrive Tadej Pogacar. Sur un parcours pourtant pas taillé pour lui – sur le papier –, le Slovène colle 19 secondes à un Küng dont la moue dépitée va être abondamment détournée par la suite sur les réseaux sociaux. A Copenhague, on aimerait bien voir un large sourire barrer le visage du double champion d’Europe de la spécialité. Pogacar, lui, attendra bien quelques jours pour retrouver son cher maillot jaune.            La décla             « A part deux ou trois Slovènes, le reste est jouable »            Marc Madiot est optimiste sur les chances de podium de David Gaudu, mais le manager de la Groupama-FDJ voit des Slovènes partout. Derrière l’inévitable duo Pogacar-Roglic, qui peut bien être ce troisième homme ? Matej Mohoric, le spécialiste des classiques ? Luka Mezgec, le sprinteur ? Jan Tratnik, le rouleur ? On rassure Marc Madiot, la Slovénie devrait au moins laisser une place sur le podium à Paris.            Détour du Tour            « Au tout début, les Danois m’ont montré leurs principales artères pour faire un grand tour de la ville, confiait Thierry Gouvenou au Monde à cent jours de ce grand départ. Mais, en me promenant, je me suis dit qu’il était dommage de ne pas passer devant quelques chefs-d’œuvre du lieu. » Ainsi après neuf kilomètres, les coureurs vont quitter les grandes avenues, tourner vers la gauche et le bord de mer pour entrer dans le parc Churchill.              Là, ils croiseront un symbole du Danemark : la Petite Sirène. Un touriste distrait peut passer devant la statue du personnage de Hans Christian Andersen, et ne pas la remarquer. Normal, elle ne mesure jamais que 1,25 mètre et est placée à proximité du rivage. A moins d’un virage très mal négocié, aucun coureur n’a prévu de venir la saluer.                           Le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme, pose devant la statue de la Petite Sirène, le 20 janvier 2022 à Copenhague  THOMAS SJOERUP / AFP                 Dans le rétro            En 1994, le Tour s’élance depuis Lille avec un prologue de 7 kilomètres. Luc Leblanc signe le 113e temps. Rien de honteux, le grimpeur de la Festina goûte peu l’exercice. Sa performance aurait pu passer inaperçue, mais c’était sans compter sur le coureur parti une minute après lui : Chris Boardman.            Spécialiste de la piste, le Britannique s’est mis à la route six mois plus tôt au sein de l’équipe française GAN. Obsédé du détail, il a préparé son affaire au point de scier à moitié les poignées de freins. De toute façon, « quitte à tomber, j’avais décidé de ne pas toucher aux freins », confiera-t-il après coup.              Leblanc voit donc passer un avion dans la dernière ligne droite. Quelques jours plus tard, il prend sa revanche avec une victoire d’anthologie au sommet d’Hautacam (Hautes-Pyrénées) plongé dans le brouillard, quand Boardman, lui, avait abandonné bien avant sur cette même étape.                            La voiture-balai            A écouter les suiveurs du Tour, ça faisait longtemps que la traditionnelle présentation des équipes n’avait pas eu autant d’allure. A l’avant-veille du grand départ, c’est dans les jardins de Tivoli, l’un des plus anciens parcs d’attractions au monde installé en plein cœur de la capitale danoise, que les coureurs ont pris leur premier bain de foule.            Mais c’est surtout le passage de Magnus Cort Nielsen, l’un des enfants du pays, qui aura retenu notre attention. Pour l’occasion, le puncheur arborait des crocs – ces sabots en plastique prisés de Roselyne Bachelot – aux couleurs de sa formation, EF Education-EasyPost.                           Les crocs de Magnus Cort.                 De fait, la quasi-intégralité du peloton avait remisé leurs traditionnelles chaussures à cale, préférant le plus souvent une simple paire de basket. Pour en trouver la raison, un petit saut dans le temps s’impose, en direction du Tour 1994. Cette année-là, à Lille, le Toulousain Frédéric Moncassin (GAN) aborde l’épreuve en vice-champion de France, mais chute en descendant du podium lors de la présentation des équipes. « Je glisse avec mes godasses, la cale s’accroche et je me pète la cheville ! », se souvient l’intéressé. Bilan : un forfait. Il faut dire qu’à l’époque, les crocs n’étaient pas encore sur le marché.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Alexandre Pedro et  Aude Lasjaunias          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/01/tour-de-france-2022-petite-sirene-esthete-italien-et-les-deux-ou-trois-slovenes_6132845_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Petite Sir\u00e8ne, esth\u00e8te italien et \u00ab\u00a0les deux ou trois Slov\u00e8nes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T07:29:42+02:00","datePublished":"2022-07-01T07:29:42+02:00","dateModified":"2022-07-01T16:19:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e\u00a0\u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/94b6213_828916905-000-9wl78z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-4">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Théâtre du coup d’envoi de la course, vendredi 1er juillet, la capitale danoise est devenue un modèle et un laboratoire en matière de cyclabilité.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : le grand départ à Copenhague, ville amie des cyclistes      Théâtre du coup d’envoi de la course, vendredi 1er juillet, la capitale danoise est devenue un modèle et un laboratoire en matière de cyclabilité.          Par Alexandre Pedro(Envoyé spécial à Copenhague)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La Jumbo-Visma du Slovène Primoz Roglic défile dans les rues de Copenhague, le 29 juin 2022, à l’avant-veille du départ du Tour.  THIBAULT CAMUS/AP               A Copenhague, le cycliste est roi et tout s’adapte à lui. Par exemple, les feux des grandes avenues sont synchronisés afin qu’une personne roulant à 20 km/h les passe tous au vert. Mais, ce vendredi 1er juillet, les meilleurs spécialistes risquent de descendre la Norregade – une rue centrale – à plus de 55 km/h lors d’un contre-la-montre tracé dans les larges rues de la capitale danoise pour lancer ce Tour de France 2022.          A cette vitesse, le pont de la reine Louise est très vite traversé. Quarante-deux mille vélos circulent quotidiennement sur la voie cyclable la plus fréquentée au monde. En civil, le coureur danois Michael Morkov l’emprunte parfois avec ses deux enfants. Vendredi, il pédalera sur son vélo de contre-la-montre avec son maillot de la Quick-Step.          Selon le Danois, sa capitale ne fait jamais que refléter la culture de son pays. « Chez nous, vous recevez un vélo pour vos 3 ans, vous allez à l’école avec et c’est souvent le moyen le plus rapide et pratique pour se déplacer », résume celui qui réside à Copenhague avec sa famille après quelques années d’« exil » en Italie, en début de carrière.           

<article-nb="2022/07/01/19-5">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Si la formation néerlandaise dispose d’une puissance collective rarement observée, le Slovène reste l’immense favori pour remporter la Grande Boucle et une troisième victoire de suite.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma      Si la formation néerlandaise dispose d’une puissance collective rarement observée, le Slovène reste l’immense favori pour remporter la Grande Boucle et une troisième victoire de suite.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tadej Pogacar entouré de son équipe, lors de la présentation des coureurs, à Copenhague, le 29 juin 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Vu depuis l’intimité du peloton, Tadej Pogacar n’a rien d’un surhomme. Deux bras, deux jambes et la bouille d’un grand adolescent de 23 ans qui sourit à la vie. « Quand tu es à côté de lui, il a l’air normal », glisse au Monde Thibaut Pinot. Puis, le Slovène se dresse sur ses pédales et le grimpeur de la Groupama-FDJ constate alors les dégâts comme les autres. « C’est devenu l’épouvantail. Peu importe la course. Même sur le Tour des Flandres [terminé 4e après un sprint raté], c’était lui le plus fort. »            Au moment de s’élancer pour son troisième Tour de France, vendredi 1er juillet à Copenhague, Tadej Pogacar ignore le concept de défaite sur l’épreuve. En 2020, il fait les poches de son compatriote Primoz Roglic en lui raflant la victoire à la veille de l’arrivée lors du chrono de la planche des Belles-Filles. L’année suivante, l’impudent confirme avec une impression de facilité et une marge de plus de cinq minutes sur son dauphin, Jonas Vingegaard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie                   La trajectoire rappelle celle d’un autre précoce : Laurent Fignon. Quand le Francilien enlève sa seconde Grande Boucle en 1984 pour sa deuxième participation aussi, il lui est promis un long règne. Mais un tendon d’Achille douloureux brise cette dynamique insouciante – et un brin arrogante – dès le printemps 1985. La comparaison s’arrête là avec le Slovène, pour l’instant immunisé contre les blessures, les graves chutes et même les péchés d’orgueil.              D’un sport dont on dit « qu’on n’y joue pas », Pogacar en a fait son terrain de jeu, dans lequel il gagne presque toujours à la fin. Cette saison, il a disputé trois courses par étapes pour autant de victoires (Tour des Emirats arabes unis, Tirreno-Adriatico et le Tour de Slovénie). Et même quand il part à la faute comme lors des Strade Bianche, il remonte en selle pour dégoûter la concurrence après une cavalcade en solitaire.            La Jumbo-Visma veut exploiter la première semaine            A force, il faut bien se demander si le coureur de l’équipe UAE Emirates présente le moindre défaut. « J’ai peut-être l’air imbattable mais je ne le suis pas. Jusqu’à présent, tout se passe bien », assurait-il, sans donner pour autant l’impression de forcer sur la fausse modestie, après sa victoire sur Tirreno en mars.            Malgré tout, le costume d’immense favori de cette 109e édition du Tour est ajusté à ses dimensions. Mais parce que la beauté d’une France vue et magnifiée depuis l’hélicoptère ne suffira pas à retenir le téléspectateur captif sur son canapé pendant trois semaines, il s’agit d’imaginer un « Pogi » humain, contrarié par la concurrence.                             Lire aussi :  Cyclisme : En l’absence de Tadej Pogacar, Primoz Roglic et la Jumbo-Visma étaient trop forts                   Celle-ci est déjà déclarée et identifiée. Elle porte du jaune mâtiné de noir. La Jumbo-Visma a déclaré la chasse ouverte au Pogacar, même si son compatriote Primoz Roglic s’en défend. « Cette victoire n’est pas un message envoyé à Tadej avant le Tour », déclarait le deuxième de l’édition 2020 après son sacre en juin lors du Critérium du Dauphiné. Comme sur Paris-Nice en mars, la formation néerlandaise a écrasé la course. Mais à l’instar de « la course au soleil », Pogacar n’était pas dans les parages.              Comment comprendre alors la déclaration suivante de Roglic ? « Je pense qu’après ce qu’on a montré sur ce Dauphiné, on mérite d’être présentés comme les favoris du Tour. » Tout est dans le « on ». Du côté de la Jumbo-Visma, on a acté la supériorité physique de Pogacar, mais on lui oppose la puissance collective maison avec un lieutenant de luxe comme Wout Van Aert, une doublure lumière de la qualité de Jonas Vingegaard et des équipiers surqualifiés du nom de Sepp Kuss, Tiesj Benoot ou Christophe Laporte.            Equipiers dévots            Sur le papier, la première semaine du Tour offre un terrain de jeu idéal pour tenter de piéger le double tenant du titre. Il y a cette deuxième étape danoise vendue comme un championnat du monde de la bordure, et les pavés des Hauts-de-France quatre jours plus tard pour un mini Paris-Roubaix. Roglic dispose peut-être du personnel pour dynamiter la course, mais pas sûr que la mèche soit assez longue pour atteindre Pogacar.            Sa démonstration lors du dernier Tour des Flandres le prouve, le jeune homme n’a rien contre un bon pavé, même si ceux du « Ronde » sont moins saignants et vicieux. Les bordures ? Oui, il a pris un coup de vent lors de l’étape de Lavaur sur le Tour 2020, mais une chute quelques kilomètres plus tôt pouvait excuser son mauvais placement. Or, depuis, il a très vite appris sa leçon et ne craint plus les caprices d’Eole.              Pogacar ne doute pas non plus de la qualité et de la dévotion de ses équipiers. Chez UAE, personne n’a un second agenda quand Van Aert vise aussi le maillot vert et que Vingegaard risque d’être frustré de jouer les numéros 2. Aux fidèles et solides Rafal Majka, Brandon McNulty et Marc Hirschi, la formation émiratie a offert au Slovène le polyvalent Marc Soler et un nouveau sherpa en montagne en la personne de George Bennett (un ancien de la Jumbo).            En bon N + 1, Tadej Pogacar sait aussi choyer ses collaborateurs. En 2021, il s’était mis au service de Brandon McNulty pour défendre, en vain, sa première place sur le Tour du Pays basque. Sur le dernier Tour de Slovénie, il a joué et perdu une victoire d’étape avec un Rafal Majka, hilare, après une partie de… shifumi. Et si le secret pour battre Tadej Pogacar était de le prendre à « pierre, papier, ciseau » ?                           Tour de France 2022 : les INEOS Grenadiers en arbitre       Le duel Pogacar-Bernal attendra encore. Absent en 2021 par choix, Egan Bernal se remet tout juste de sa très grave chute survenue en février sur ses routes d’entraînement colombiennes. Privé de son leader, la formation INEOS Grenadier tentera de déjouer le duel annoncé entre Tadej Pogacar et Primoz Roglic avec deux atouts : Geraint Thomas et Daniel Felipe Martinez. A 36 ans, le premier a retrouvé une seconde jeunesse avec sa victoire sur le Tour de Suisse en juin.         Mais le Gallois – vainqueur du Tour en 2018 – a-t-il les armes pour rivaliser en haute montagne avec les deux Slovènes ? Martinez pourrait être le recours pour l’équipe britannique. Troisième de Paris-Nice et lauréat du Tour du Pays basque cette saison, le Colombien a mis de côté ses habits d’équipier et peut aspirer à un podium.         Un objectif réaliste aussi pour Aleksandr Vlasov. Vainqueur du Tour de Romandie, le Russe aurait pu doubler sur le Tour de Suisse sans un test positif au Covid-19. Excellent grimpeur et rouleur plus qu’honnête, l’homme de la Bora-Hansgrohe présente le profil parfait du troisième homme sur cette Grande Boucle.                                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/01/tour-de-france-2022-vers-un-match-entre-l-epouvantail-tadej-pogacar-et-la-jumbo-visma_6132834_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: vers un match entre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9pouvantail\u00a0\u00bb Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma","dateCreated":"2022-07-01T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-01T06:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-01T16:20:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Si la formation n\u00e9erlandaise dispose d\u2019une puissance collective rarement observ\u00e9e, le Slov\u00e8ne reste l\u2019immense favori pour remporter la Grande Boucle et une troisi\u00e8me victoire de suite.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/1156/0/8640/4320/1342/671/60/0/61bf343_1656576634996-776188.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-6">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Le génie de la perche améliore de un centimètre sa propre performance établie en 2020. Il est déjà détenteur du record mondial en salle, à 6,20 m.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Athlétisme             Avec un saut à 6,16 m, le perchiste suédois Armand Duplantis bat le record du monde en plein air      Le génie de la perche améliore de un centimètre sa propre performance établie en 2020. Il est déjà détenteur du record mondial en salle, à 6,20 m.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h14, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/01/19-7">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ L’ombre du Covid-19 plane sur la 109ᵉ édition du Tour de France, dont le départ est donné vendredi à Copenhague. Les équipes assurent prendre le maximum de précautions face au coronavirus.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : « le risque est partout », assure la Quick-Step face à la menace Covid      L’ombre du Covid-19 plane sur la 109ᵉ édition du Tour de France, dont le départ est donné vendredi à Copenhague. Les équipes assurent prendre le maximum de précautions face au coronavirus.          Par Arthur Verdelet         Publié hier à 19h58, mis à jour hier à 20h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Quick-Step Alpha Vinyl, ici lors de la présentation de ses huit coureurs alignés sur le Tour de France, le 29 juin 2022 à Copenhague, fait partie des équipes qui ont dû modifier leurs plans à cause du Covid-19.  THOMAS SAMSON / AFP                 Combien de coureurs quitteront les routes du Tour de France (du 1er au 24 juillet) avant son terme, touchés par le Covid-19 ? Après deux dernières éditions bousculées par le coronavirus, l’épreuve cycliste va devoir composer avec sa résurgence. Plusieurs coureurs en ont déjà fait les frais, dont l’Italien Matteo Trentin, suppléé par le Suisse Marc Hirschi au sein de la garde rapprochée de Tadej Pogacar chez UAE Emirates, ou encore le Français Bryan Coquard (Cofidis), dont le forfait a été annoncé jeudi 30 juin. Une situation inquiétante à quelques heures du grand départ, donné vendredi dans les rues de Copenhague.            Elle aussi concernée par le retrait d’un coureur testé positif au virus – le Belge Tim Declercq, remplacé mardi par le tout récent champion de France, Florian Sénéchal –, l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl assure multiplier les précautions. « Nous devons faire constamment attention, a expliqué mercredi en conférence de presse Tom Steels, ancien coureur devenu directeur sportif de la formation belge. Le risque est partout et les restrictions ne sont plus les mêmes que celles des deux dernières années. Je m’excuse d’avance auprès des spectateurs pour notre attitude envers eux, mais le Tour de France est une course trop importante pour nous. »                             Lire l’analyse :  Tour de France 2022 : un peloton privé de nombreux maillots nationaux distinctifs                   Pour limiter leur exposition, de nombreux coureurs ont également préféré renoncer à disputer leurs championnats nationaux le 26 juin. C’est notamment le cas des têtes d’affiche de la Groupama-FDJ, David Gaudu et Thibaut Pinot, touché par le Covid-19 à la fin du Tour de Suisse (du 12 au 21 juin) et désormais pleinement rétabli. « Nous avons fait le choix de ne pas faire courir Thibaut Pinot et David Gaudu pour ne prendre aucun risque, compte tenu de la situation sanitaire », a précisé auprès du quotidien régional Ouest-France leur directeur sportif, Benoît Vaugrenard.              Une stratégie également adoptée par Romain Bardet (DSM). Très à cheval sur les protocoles sanitaires après avoir contracté plusieurs virus lors des derniers mois, le grimpeur auvergnat s’est montré inquiet sur les réseaux sociaux au moment de s’envoler pour le Danemark. « Embarquer dans un avion bondé pour le grand départ quand 90 % des passagers ne portent pas le masque. Premier stress test. Le Tour is on », a-t-il tweeté mardi.            Vigilance accrue, mais règlement assoupli            Consciente du risque de propagation accélérée du virus au sein du peloton, l’Union cycliste internationale (UCI) a annoncé une hausse de la vigilance, dans un communiqué publié mardi. Une décision positive selon les coureurs. « C’est logique ! En tant qu’équipe, nous prenons aussi nos précautions et avons, je pense, trouvé un bon moyen de nous protéger. Je me sens à l’abri », estime Kasper Asgreen face à la presse. « Le médecin de l’équipe m’a notamment rappelé il y a quelques semaines que nous n’avons pas connu de gros cluster au sein du groupe, donc c’est une preuve de notre sérieux », veut croire le rouleur danois.                             Lire le décryptage :  Tour de France 2022 : pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus                   La position de l’UCI se montre toutefois à géométrie variable. L’organe mondial a annoncé la possibilité pour les coureurs asymptomatiques de poursuivre le Tour de France selon leur état de forme. « C’est une bonne nouvelle, mais cela ne change pas notre vision du sujet. Si nous sommes confrontés à ce cas de figure, nous préserverons avant tout la santé du coureur », assure Tom Steels.            All smiles at the #TDF2022 team presentation 😁


<article-nb="2022/07/01/19-8">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Héros national en Slovénie au côté de son principal concurrent Primoz Roglic, le « Cannibale » de 23 ans, double vainqueur de la Grande Boucle, remet son titre en jeu à partir du vendredi 1er juillet au départ de Copenhague.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie      Héros national en Slovénie au côté de son principal concurrent Primoz Roglic, le « Cannibale » de 23 ans, double vainqueur de la Grande Boucle, remet son titre en jeu à partir du vendredi 1er juillet au départ de Copenhague.          Par Aude Lasjaunias(Ljubljana, envoyée spéciale)         Publié hier à 19h00, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Tadej Pogacar porte son second maillot jaune lors d’une parade en son honneur à Komenda, son village natal en Slovénie, le 13 août 2021.  LUKA DAKSKOBLER/SOPA IMAGES/SIPA               A peine le seuil de l’atrium de l’hôtel de ville de Ljubljana franchi, un cadre attire l’œil du visiteur. A l’intérieur : le maillot jaune remporté par Tadej Pogacar, à l’issue du Tour de France 2021. A quelques mètres trône son Colnago V3Rs, le vélo sur lequel le prodige a remporté sa deuxième Grande Boucle de rang. Juste devant, un large panneau retrace les principaux faits d’armes de « Pogi » depuis ses premiers coups de pédale, à 9 ans, au sein du club local KD Rog. A 23 ans, il n’est jamais trop tôt pour appartenir au patrimoine national.          En ce début juin, la capitale slovène accueille la Conférence Velo-City 2022, organisée par la Fédération européenne des cyclistes. Pour l’occasion, la municipalité retrace dans une exposition l’histoire de la petite reine dans la ville. Celle, surtout, de la foudroyante ascension de la Slovénie au sommet du cyclisme mondial grâce à la double victoire de sa pépite sur la course « la plus importante qu’il soit », selon la légende des curateurs.          Petite nation des Balkans – à peine deux millions d’habitants –, la Slovénie a enfanté de nombreux champions en ski alpin ou au basket. Mais, jusqu’à récemment, elle n’était qu’une composante mineure du peloton. « Le cyclisme slovène a toujours été là, mais pas au niveau des tout meilleurs », résumait, en marge du Tour 2020, Matej Mohoric (Bahrain-Victorious). Le champion du monde junior (2012) pense à la génération des Andrej Hauptman, Grega Bole, Simon Spilak ou Janez Brajkovic, vainqueur du Critérium du Dauphiné en 2010.                           Lire aussi le portrait :  Primoz Roglic, le grand saut                 Ces bons coureurs déblaient le terrain sur lequel Primoz Roglic cultive ses premières victoires. En 2019, l’ancien sauteur à skis décroche une 3e place sur le Tour d’Italie et une victoire au classement général sur celui d’Espagne. A Madrid, il partage le podium avec un compatriote au visage poupon, Tadej Pogacar (3e), 20 printemps à peine. Roglic l’ignore encore, mais son règne naissant sur les courses par étapes va être contrarié par son cadet de neuf ans, adoubé depuis par la légende belge Eddy Merckx, comme le nouveau « Cannibale » du peloton.          « Leur arrivée au plus haut niveau a eu des répercussions indéniables sur la manière dont le cyclisme est perçu dans le pays, se félicite Miha Koncilija, le premier entraîneur de « Pogi ». Nous sommes traditionnellement une nation de sports d’hiver, mais les gens se prennent au jeu : ils suivent les courses à la télévision et ont envie de pédaler eux aussi. »           

<article-nb="2022/07/01/19-9">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Cette année, les coureurs déclarés positifs ne seront plus automatiquement exclus de l’épreuve. Une façon de composer avec la résurgence de l’épidémie en France et en Europe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus      Cette année, les coureurs déclarés positifs ne seront plus automatiquement exclus de l’épreuve. Une façon de composer avec la résurgence de l’épidémie en France et en Europe.          Par Aude Lasjaunias         Publié hier à 17h00, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les coureurs de l’équipe Astana-Kazakstan arrivent masqués à la cérémonie de présentation des équipes avant le départ du Tour de France à Copenhague, le 29 juin 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Et si un coureur positif au Covid-19 pouvait tout de même gagner le Tour de France ? La question paraît saugrenue. Reste qu’à l’approche du grand départ de cette édition 2022, vendredi 1er juillet à Copenhague, l’éventualité est bien réelle. L’Union cycliste internationale (UCI) a en effet annoncé l’abandon du principe d’exclusion automatique d’un cycliste qui aurait été diagnostiqué positif.            A la place, la potentielle décision d’isolement sera prise « de manière collégiale par le médecin de l’équipe concernée, le médecin Covid-19 de l’épreuve et le directeur médical de l’UCI, sur la base des éléments cliniques disponibles », détaille l’instance, dans la mise à jour de son protocole de gestion de l’épidémie, dévoilé mardi 28 juin. Les formations comptant au moins deux athlètes positifs dans leurs rangs dans un délai de sept jours ne seront, quant à elles, plus contraintes de faire leurs bagages comme c’était le cas précédemment.              Ces dernières semaines, les contaminations connaissent une forte hausse en France, comme dans toute l’Europe, à la faveur d’un triptyque redoutable : la contagiosité des derniers sous-variants d’Omicron, BA.4 et BA.5, un relâchement des gestes barrières et l’affaiblissement de la protection conférée par trois doses de vaccin.            Sans surprise, la tendance n’a pas épargné le peloton. « La situation n’est pas terrible », résumait le coureur slovène Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), qui a remporté le Tour de Slovénie. Le lauréat des deux dernières éditions du Tour de France et grand favori pour la passe de trois, avait fini la course, privé de ses équipiers danois et norvégien Mikkel Bjerg et Vegard Stake Laengen, contraints de déclarer forfaits à cause du Covid-19.                             Lire aussi l’analyse :  Tour de France 2022 : un peloton privé de nombreux maillots nationaux distinctifs                   Signe de l’inquiétude grandissante, la formation française Groupama-FDJ avait, pour sa part, décidé de ne pas aligner Thibaut Pinot et David Gaudu – ses deux leaders annoncés sur le Tour – sur la course en ligne des championnats de France, le 25 juin, à Cholet (Maine-et-Loire), officiellement « pour ne prendre aucun risque en raison de la situation sanitaire ».            « Une mesure de bon sens »            Mardi 28 juin, quelques heures avant les annonces de l’UCI, l’un des coureurs emblématiques de la Quick-Step Alpha Vinyl, le Belge Tim Declercq, avait dû renoncer à s’envoler pour le Danemark après avoir été contrôlé positif. Au même moment, le Français Romain Bardet (DSM) s’inquiétait, sur Twitter, du « premier stress test » de cette 109e édition ; à savoir embarquer dans un avion bondé, pour le Danemark, avec « 90 % des passagers » sans masque.            Embarquer dans un avion bondé pour le Grand Départ quand 90% des passagers ne portent pas le masque. Premier stress test. @LeTour is on. 🤞— romainbardet (@Romain Bardet)              Christian Prudhomme, le patron du Tour de France, peut souffler : le scénario catastrophe du dernier Tour de Suisse paraît écarté. Mardi 21 juin, seuls 76 des 152 coureurs engagés sur l’épreuve avaient vu l’arrivée à Vaduz, la capitale du Liechtenstein. L’intégralité des effectifs de la Jumbo-Visma, d’Alpecin-Fenix, d’UAE Team Emirates et de la Bahrain-Victorious avait été contrainte de jeter l’éponge en cours de route, tandis que le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) lâchait, pour cette même raison, son maillot de leader au classement général avant le départ de la 6e étape. « Ne pas forcément exclure les positifs au Covid ? S’ils sont asymptomatiques, c’est une mesure de bon sens », s’est réjoui le directeur de la Grande Boucle, dans le quotidien régional Ouest-France.              Malgré ces assouplissements, l’épreuve conservera les règles sanitaires habituelles, dont l’obligation du port du masque à proximité des coureurs et le respect de la distanciation physique. L’ensemble des membres d’une équipe – coureurs et personnels – doit fournir un test antigénique négatif deux jours avant le départ de la course. D’autres tests sont obligatoires lors des deux journées de repos de l’épreuve, les 11 et 18 juillet.            Aucun coureur positif en 2020 et 2021            « La situation que nous connaissons actuellement sur le front de la pandémie est moins préoccupante que celle que nous constations au plus fort de la crise sanitaire, mais nous devons rester vigilants », a justifié David Lappartient, le président de l’UCI, dans un communiqué.            Jusqu’alors, le peloton de la Grande Boucle a été épargné, malgré les deux dernières éditions dans un contexte épidémique plus tendu. Le Covid-19 n’avait alors eu raison que de quelques membres de l’encadrement, dont le directeur de la course, Christian Prudhomme, confiné pendant une semaine en 2020.              Le patron du Tour en a encore des sueurs froides. Une édition décalée de début juillet à fin août, le casse-tête de la mise en place d’une « bulle » sanitaire la plus étanche possible… Pour la première fois, la pandémie de Covid-19 avait fait dévier la Grande Boucle de sa route et de ses habitudes de début d’été.                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Coronavirus : les rustines sanitaires du Tour de France cycliste                   En 2021, la course avait pu renouer avec son traditionnel calendrier estival, mais elle avait conservé quelques stigmates de la crise. Pour sa troisième saison avec la pandémie, la caravane du Tour a donc fait le choix de vivre avec le virus. Mais en restant prudent. Pour preuve : seules quatre des vingt-deux équipes engagées ont décidé de maintenir en présentiel leurs traditionnelles conférences de presse de présentation, avant le grand départ.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/30/tour-de-france-2022-pour-sa-troisieme-saison-avec-le-covid-19-la-grande-boucle-choisit-de-vivre-avec-le-virus_6132767_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: pour sa troisi\u00e8me saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus","dateCreated":"2022-06-30T17:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-30T17:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-01T16:20:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Cette ann\u00e9e, les coureurs d\u00e9clar\u00e9s positifs ne seront plus automatiquement exclus de l\u2019\u00e9preuve. Une fa\u00e7on de composer avec la r\u00e9surgence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France et en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/632/0/5000/2500/1342/671/60/0/310374e_1656576225313-570054.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-10">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Joueurs et joueuses s’opposent sur l’attitude à adopter face au SARS-CoV-2. Lassés par les contraintes, certains veulent désormais faire avec le virus, non sans polémique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Tennis              Covid-19 : le tennis professionnel divisé sur la gestion sanitaire de la pandémie      Joueurs et joueuses s’opposent sur l’attitude à adopter face au SARS-CoV-2. Lassés par les contraintes, certains veulent désormais faire avec le virus, non sans polémique.          Par Arthur Verdelet         Publié hier à 14h58, mis à jour hier à 15h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matteo Berrettini, ici à l’entraînement avec Rafael Nadal sur le court central de Wimbledon, le 23 juin 2022, s’est retiré du tournoi après son test positif au Covid-19.  STEVEN PASTON / AP                 La résurgence du Covid-19 agite le monde du tennis professionnel. Les forfaits à Wimbledon de Marin Cilic et Matteo Berrettini, lundi 27 et mardi 28 juin, l’ont rappelé. Alors que l’ATP, qui gère le circuit professionnel masculin, et la WTA (le circuit féminin) pensaient avoir tourné la page du Covid-19, les renoncements de deux outsiders au tournoi du Grand Chelem londonien interrogent sur la stratégie sanitaire.            Matteo Berrettini s’en est expliqué dans un long message sur Instagram, dans lequel il a exposé sa vision des choses : « J’ai ressenti les symptômes de la grippe et je suis resté à l’isolement ces derniers jours. Les symptômes n’étaient pas sévères, mais j’ai estimé qu’il était important de refaire un test ce matin pour protéger mes collègues joueurs et tous ceux qui sont impliqués dans le tournoi », a notamment expliqué l’Italien.                     View this post on Instagram            A post shared by Matteo Berrettini (@matberrettini)
            Aucun test obligatoire n’est imposé pour Wimbledon (du 27 juin au 10 juillet), c’est donc la conviction personnelle du finaliste de l’édition 2021 qui l’a amené à privilégier la sécurité. Une position qui n’est pas partagée par tous sur le circuit. Lassée par les restrictions sanitaires, la joueuse française Alizé Cornet plaide, elle, pour un assouplissement des règles. « Le Covid, maintenant, est entré dans les mœurs, il y a les vaccins, etc. Si on repart dans des trucs, moi, je n’y vais pas ! », a-t-elle déclaré en conférence de presse après sa victoire au premier tour de Wimbledon, mardi 28 juin. La numéro 1 française, 37e au classement WTA, espère que les décideurs du tournoi londonien « auront l’intelligence » de ne pas instituer un protocole sanitaire renforcé au cours des prochains jours. Une décision qui serait, après la disparition des points habituellement attribués lors du Grand Chelem sur herbe, « le pompon », selon ses propres termes.                             Lire aussi :  Tennis : Wimbledon réduit à une exhibition mais au lustre intact                   Suspicion de cluster à Roland-Garros            C’est toutefois la suite de son discours qui a créé la polémique. « A Roland-Garros, il y a eu une épidémie de Covid, personne n’en a parlé », a révélé la joueuse de 32 ans face aux médias, avant de revenir sur ses propos le lendemain en évoquant plutôt des soupçons. Son message initial pouvait en effet prêter à confusion : « Dans les vestiaires, tout le monde l’a eu et on n’a rien dit. Quand ça sort dans la presse, sur des grands joueurs comme ça, ça va commencer à mettre le feu au lac partout, et ça, ça m’inquiète un peu. »            Je tiens quand même à préciser quelque chose :

<article-nb="2022/07/01/19-11">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Le mois de juillet est synonyme de vacances, de Tour de France et souvent de sieste digestive devant la Grande Boucle. Grâce à notre guide, conciliez repos et intérêt sportif.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    KENZO TRIBOUILLARD / AFP                         Les Décodeurs        Tour de France 2022         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort   Par Pierre Breteau   Publié hier à 11h45, mis à jour à 16h39      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesEN UN GRAPHIQUE – Le mois de juillet est synonyme de vacances, de Tour de France et souvent de sieste digestive devant la Grande Boucle. Grâce à notre guide, conciliez repos et intérêt sportif.         Vous êtes en congés ? Vous regardez le Tour de France d’un œil au bureau ? Vous n’êtes qu’à demi intéressé par cette épreuve sportive mythique, qui manque parfois de rythme ? Notre guide de la sieste – qui sélectionne les moments forts prévisibles – est fait pour vous.          A partir du « road book » du Tour de France 2022, nous avons recensé les ascensions, les secteurs pavés, les sprints et les moments de tension – à l’approche de la fin d’une étape par exemple – pour créer une espèce de chronologie prévisionnelle des moments à suivre pendant les 21 étapes, du 1er au 24 juillet. Et donc prévoir les temps plus faibles, ceux susceptibles d’être parfaits pour piquer un petit somme, puisque c’est aussi une pratique vertueuse si vous êtes au bureau.          Les Décodeurs ne sont évidemment pas responsables si une échappée, des attaques tous azimuts ou des éventails venaient à rendre une étape complètement débridée entre Saint-Gaudens et Cahors.                        
    #sieste2022 {
    margin: 0 auto;
/*    max-width: 63rem;*/
max-width: 80rem;
}

#sieste2022 .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
    font-weight: bold
}

#sieste2022 .titre {
    padding: 6px 0;
    display: block
}

#sieste2022 .texte {
    margin: 1rem 0;
    padding: 0px
}

#sieste2022 .explications {
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

#sieste2022 .source {
    padding: 0 1rem 2rem 0;
    color: #8b9299;
    border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
}

#sieste2022 .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#sieste2022 rect.barre {
    /* fill: #FFA909;*/
    cursor: pointer
}

#sieste2022 rect.barre.sieste {
    fill: rgba(255, 169, 9, .3);
    cursor: default;
}

#sieste2022 rect.barre:not(.sieste):hover {
    fill: rgba(255, 108, 9, 1)
}

#sieste2022 .siesteparetape {
    border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
    margin: 2.5rem 0;
    padding-bottom: 1.5rem;
}

.siesteparetape .contenuetape {
    margin-bottom: .2rem
}

.siesteparetape .contenuetape span.minuscule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: initial;
    font-weight: 400!important;
    letter-spacing: initial;
}

.siesteparetape .contenuetape .fond {
    display: inline-block;
    background-color: rgba(255, 169, 9, .1);
    color: #d58b00;
    padding: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .02rem;
}

.siesteparetape .contenunom {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    letter-spacing: 0;
    border-bottom: 1px solid #2E3942;
    padding-left: .3em;
    padding-bottom: .1rem;
    display: inline-block;
    font-weight: 600
}

.siesteparetape .contenunom svg {
    background-color: white;
    height:  1.3rem;
    margin: 0 .3rem;
    margin-bottom: -.1rem;
}

.siesteparetape .contenunom.passe {
    font-weight: normal;
}

.siesteparetape .contenunom span {
    font-weight: normal
}

#sieste2022 text.axe {
    text-anchor: middle;
    fill: #191f24;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
}

#sieste2022 text.texte {
    fill: #191f24;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem
}

#sieste2022 text.texte.depart {
    text-anchor: end
}

#sieste2022 .line {
    fill: none;
    stroke: #71899c;
    stroke-width: 1px
}

#sieste2022 .area {
    fill: rgba(195, 206, 208, .25);
    stroke: none;
}

#sieste2022 .petitpoint {
    fill: #2E3942
}

#sieste2022 circle.cote {
    fill: #FFF;
    stroke: #ff2e09;
    stroke-width: 2px;
    cursor: pointer
}

#sieste2022 circle.cote:hover {
    /* fill: #d9dcf7;*/
    stroke: #bc1c00
}

#sieste2022 text.textecote {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.2rem;
    fill: #ff2e09;
    letter-spacing: .15rem
}

#sieste2022 path.triangle {
    pointer-events: none;
    fill: #21968A;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 2
}

.legende {
    font-family: "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    width: 70%;
    margin: 1rem auto
}

.legende .svglegende {
    margin-bottom: -.25rem;
    margin-right: .5rem
}

.legende .elemlegende {
    width: 48%;
    display: inline-block;
    padding-right: 1.5rem
}

.legende .elemlegende .cercleleg {
    fill: #FFF;
    stroke: #ff2e09;
    stroke-width: 20px;
}

span.cartouchejaune {
    font-family: "Marr Sans Condensed", DINCondensed-Bold, "Roboto Condensed", "Arial Narrow", sans-serif;
    text-transform: uppercase;
    display: inline-block;
    font-weight: 600!important;
    font-size: 110%;
    letter-spacing: .03rem;
    line-height: 1;
    position: relative;
    z-index: 2;
    margin-left: .4rem;
    margin-top: 0;
    margin-right: 1rem
}

span.cartouchejaune::after {
    content: " ";
    display: block;
    position: absolute;
    background-color: rgba(255, 169, 9, .3);
    width: calc(100% + .8rem);
    height: .9rem;
    z-index: -1;
    bottom: -.2rem;
    left: -.4rem
}

span.mobile {
    display: none
}

span.desktop {
    display: inline
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .legende {
        width: 90%;
        margin: 1rem auto
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #856404 !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #856404;
        background: #fffcf4;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #856404;
        font-size: 3rem
    }
    #sieste2022 .siesteparetape {
        border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
        padding-bottom: 1rem;
        margin: 2.5rem 0
    }
    .siesteparetape .contenunom {
        font-size: 1.2rem
    }
    .tooltipdecodeurs .grisou {
        color: rgba(133, 100, 4, .5);
    }
    #sieste2022 text.textecote {
        text-anchor: middle;
        text-transform: uppercase;
        font-size: 1em;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .15rem
    }
    .tooltipdecodeurs .hr {
        border-top: 1px solid rgba(133, 100, 4, .25);
    }
    span.mobile {
        display: inline
    }
    span.desktop {
        display: none
    }
    #sieste2022 circle.cote {
        stroke-width: 3px
    }
    #sieste2022 .source {
        padding: 0 1rem 2.5rem 0;
        color: #8b9299;
        border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .siesteparetape .contenunom svg {
        background-color: white;
        height:  1.2rem;
        margin: 0 .2rem;
        margin-bottom: -.1rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .legende .elemlegende .cercleleg,
[data-color-mode="dark"] #sieste2022 circle.cote {
    fill: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 path.triangle {
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .grisou {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] .siesteparetape .contenunom {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 text.axe {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .line {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .petitpoint {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 text.texte {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .area {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .siesteparetape{
        border-bottom: 1px solid rgba(255,255,255,.4);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .source {
    color: rgba(255,255,255,.4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255,255,255,.4);
}

                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀                     ▀▀               




Les lignes représentent la difficulté des ascensions, et non pas le profil exact de l'étape.





                Temps faible





                Sprint intermédiaire





                Temps fort





                Ascension


























Sources : ASO, La Flamme rouge





function get1(selector) {
    return document.querySelector(selector)
}

function getA(selector) {
    return document.querySelectorAll(selector)
}

function forEach(arr, fn) {
    for (var i = 0, l = arr.length; i         fn.call(arr, arr[i], i, l);
}

function tooltip_brt(selector, decalX, decalY, func) {
    /*  Fonction pour gÃƒÂ©nÃƒÂ©rer un tooltip Ãƒ   partir d'un sÃƒÂ©lecteur
        Chaque ÃƒÂ©ement renvoyÃƒÂ© par le selecteur doit avoir un attribut data-id qui contient
        - soit le html du tooltip (auquel la fonction ajoute la croix pour la version mobile)
        - soit un argument Ãƒ  passer Ãƒ  une fonction (func) de formattage
        L'argument func est optionnel.
        Il renvoie Ãƒ  une fonction Ãƒ  utiliser pour formatter.
    */
    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    let tooltip_elmts = getA(selector);
    forEach(tooltip_elmts, function(elmt) {
        elmt.addEventListener('mouseover', function() {
            let tooltip = document.createElement('div');
            tooltip.classList.add("tooltipdecodeurs")
            if (isInApp) {
                tooltip.classList.add("aec")
            }
`;
            document.body.appendChild(tooltip)
            tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - (tooltip.offsetHeight + decalY) + 'px'
            tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - ((tooltip.getBoundingClientRect().width / 2) - decalX) + 'px'
 this.remove());
        })
        elmt.addEventListener('mouseout', function() {
            let tooltip = document.querySelector('.tooltipdecodeurs');
            if (tooltip != null)
                tooltip.remove()
        })
    })
}

",
",
";

const etapes = {
    "1": { "nom": "Copenhague → Copenhague 🇩🇰", "type": "contre-la-montre", "date": "01/07/2022", "distance": 13.20, "deniv": 14, "rabe": "", "depart": "16:00", "arrivee": "19:10", "text_arr": "19:00" },
    "2": { "nom": "Roskilde → Nyborg 🇩🇰", "type": "plat", "date": "02/07/2022", "distance": 202.20, "deniv": 1097, "rabe": "", "depart": "12:15", "arrivee": "17:24", "text_arr": "17:00" },
    "3": { "nom": "Vejle → Sønderborg 🇩🇰", "type": "plat", "date": "03/07/2022", "distance": 182.11, "deniv": 1263, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:35", "text_arr": "17:10" },
    "4": { "nom": "Dunkerque → Calais", "type": "accidentée", "date": "05/07/2022", "distance": 171.65, "deniv": 1781, "rabe": "", "depart": "13:15", "arrivee": "17:35", "text_arr": "17:10" },
    "5": { "nom": "Lille métropole → Arenberg, porte du Hainaut", "type": "accidentée", "date": "06/07/2022", "distance": 157.14, "deniv": 1202, "rabe": "avec 10 secteurs pavés", "depart": "13:35", "arrivee": "17:39", "text_arr": "17:20" },
    "6": { "nom": "Binche 🇧🇪 → Longwy", "type": "accidentée", "date": "07/07/2022", "distance": 220.07, "deniv": 2411, "rabe": "", "depart": "12:05", "arrivee": "17:45", "text_arr": "17:20" },
    "7": { "nom": "Tomblaine → La Super Planche des Belles Filles", "type": "montagne", "date": "08/07/2022", "distance": 176.51, "deniv": 2526, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:43", "text_arr": "17:15" },
    "8": { "nom": "Dole → Lausanne 🇨🇭", "type": "accidentée", "date": "09/07/2022", "distance": 186.58, "deniv": 2556, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:53", "text_arr": "17:30" },
    "9": { "nom": "Aigle 🇨🇭 → Châtel Les Portes du Soleil", "type": "montagne", "date": "10/07/2022", "distance": 193.21, "deniv": 3747, "rabe": "", "depart": "12:30", "arrivee": "18:02", "text_arr": "17:30" },
    "10": { "nom": "Morzine → Megève", "type": "accidentée", "date": "12/07/2022", "distance": 149.92, "deniv": 2733, "rabe": "", "depart": "13:30", "arrivee": "17:17", "text_arr": "17:00" },
    "11": { "nom": "Albertville → Col du Granon Serre Chevalier", "type": "montagne", "date": "13/07/2022", "distance": 152.45, "deniv": 4070, "rabe": "", "depart": "12:15", "arrivee": "17:13", "text_arr": "16:40" },
    "12": { "nom": "Briançon → Alpe d'Huez", "type": "montagne", "date": "14/07/2022", "distance": 165.66, "deniv": 4660, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "18:29", "text_arr": "17:55" },
    "13": { "nom": "Le Bourg-d'Oisans → Saint-Étienne", "type": "plat", "date": "15/07/2022", "distance": 193.35, "deniv": 2109, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:49", "text_arr": "17:25" },
    "14": { "nom": "Saint-Étienne → Mende", "type": "accidentée", "date": "16/07/2022", "distance": 192.28, "deniv": 3441, "rabe": "", "depart": "12:15", "arrivee": "17:34", "text_arr": "17:05" },
    "15": { "nom": "Rodez → Carcassonne", "type": "plat", "date": "17/07/2022", "distance": 202.86, "deniv": 2416, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "18:04", "text_arr": "17:40" },
    "16": { "nom": "Carcassonne → Foix", "type": "accidentée", "date": "19/07/2022", "distance": 178.95, "deniv": 3414, "rabe": "", "depart": "12:30", "arrivee": "17:27", "text_arr": "17:00" },
    "17": { "nom": "Saint-Gaudens → Peyragudes", "type": "montagne", "date": "20/07/2022", "distance": 130.50, "deniv": 3352, "rabe": "", "depart": "13:15", "arrivee": "17:14", "text_arr": "16:50" },
    "18": { "nom": "Lourdes → Hautacam", "type": "montagne", "date": "21/07/2022", "distance": 144.30, "deniv": 4036, "rabe": "", "depart": "13:30", "arrivee": "17:54", "text_arr": "17:25" },
    "19": { "nom": "Castelnau-Magnoac → Cahors", "type": "plat", "date": "22/07/2022", "distance": 188.72, "deniv": 1322, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:39", "text_arr": "17:15" },
    "20": { "nom": "Lacapelle-Marival → Rocamadour", "type": "contre-la-montre", "date": "23/07/2022", "distance": 40.75, "deniv": 432, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:49", "text_arr": "17:40" },
    "21": { "nom": "Paris La Défense → Paris Champs-Élysées", "type": "plat", "date": "24/07/2022", "distance": 115.25, "deniv": 672, "rabe": "", "depart": "16:30", "arrivee": "19:43", "text_arr": "19:25" }
};

moment.locale('fr', {
    months: "janvier_février_mars_avril_mai_juin_juillet_août_septembre_octobre_novembre_décembre".split("_"),
    monthsShort: "janv._févr._mars_avr._mai_juin_juil._août_sept._oct._nov._déc.".split("_"),
    weekdays: "dimanche_lundi_mardi_mercredi_jeudi_vendredi_samedi".split("_"),
    weekdaysShort: "dim._lun._mar._mer._jeu._ven._sam.".split("_"),
    weekdaysMin: "Di_Lu_Ma_Me_Je_Ve_Sa".split("_"),
    longDateFormat: {
        LT: "HH:mm",
        LTS: "HH:mm:ss",
        L: "DD/MM/YYYY",
        LL: "D MMMM YYYY",
        LLL: "D MMMM YYYY LT",
        LLLL: "dddd D MMMM YYYY LT"
    },
    calendar: {
        sameDay: "[Aujourd'hui à] LT",
        nextDay: '[Demain à] LT',
        nextWeek: 'dddd [à] LT',
        lastDay: '[Hier à] LT',
        lastWeek: 'dddd [dernier à] LT',
        sameElse: 'L'
    },
    ordinalParse: /\d{1}(er)/,
    ordinal: function(number) {
er' : '');
    }
});

const data = [{ "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:00", "fin": "16:07" },
    { "etape": 1, "quoi": "suivre", "nom": "Passage de Stefan Bissegger et Primož Roglič", "km": "", "debut": "16:07", "fin": "16:37" },
    { "etape": 1, "quoi": "suivre", "nom": "Passage de Stefan Küng", "km": "", "debut": "16:37", "fin": "16:54" },
    { "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:54", "fin": "17:03" },
    { "etape": 1, "quoi": "suivre", "nom": "Passage de Filippo Ganna, puis Wout van Aert, puis Tadej Pogačar", "km": "", "debut": "17:03", "fin": "17:23" },
    { "etape": 1, "quoi": "suivre", "nom": "Passage de Lennard Kämna (champion d'Allemagne)", "km": "", "debut": "17:23", "fin": "17:39" },
    { "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "17:39", "fin": "18:40" },
    { "etape": 1, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée des derniers coureurs à Copenhague (Hovedstaden)", "km": "", "debut": "18:40", "fin": "19:10" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:15", "fin": "13:56" },
    { "etape": 2, "quoi": "cat4", "nom": "Côte d'Asnæs Indelukke", "km": "62", "debut": "13:56", "fin": "14:05" },
    { "etape": 2, "quoi": "cat4", "nom": "Côte d'Høve Stræde", "km": "72.5", "debut": "14:05", "fin": "14:19" },
    { "etape": 2, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Kårup Strandbakke", "km": "84", "debut": "14:19", "fin": "14:35" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:35", "fin": "15:21" },
    { "etape": 2, "quoi": "sprint", "nom": "Kalundborg", "km": "126.9", "debut": "15:21", "fin": "15:36" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:36", "fin": "16:31" },
    { "etape": 2, "quoi": "20km", "nom": "Pont du Grand Belt", "km": "181.1", "debut": "16:31", "fin": "16:59" },
    { "etape": 2, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Nyborg (Danemark-du-Sud)", "km": "202.2", "debut": "16:59", "fin": "17:24" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "13:51" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Koldingvej", "km": "27.3", "debut": "13:51", "fin": "13:54" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:54", "fin": "15:03" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Hejlsminde Strand", "km": "82.8", "debut": "15:03", "fin": "15:08" },
    { "etape": 3, "quoi": "sprint", "nom": "Christianfeld", "km": "90.5", "debut": "15:08", "fin": "15:18" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:18", "fin": "15:56" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Genner Strand", "km": "123.3", "debut": "15:56", "fin": "16:11" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:11", "fin": "16:51" },
    { "etape": 3, "quoi": "20km", "nom": "Nybøl", "km": "165.7", "debut": "16:51", "fin": "17:12" },
    { "etape": 3, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Sønderborg (Danemark-du-Sud)", "km": "182.11", "debut": "17:12", "fin": "17:35" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:15", "fin": "14:10" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Cassel", "km": "30.7", "debut": "14:10", "fin": "14:14" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:14", "fin": "14:52" },
    { "etape": 4, "quoi": "sprint", "nom": "Lumbres", "km": "63.2", "debut": "14:52", "fin": "15:02" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Remilly-Wirquin", "km": "71.8", "debut": "15:02", "fin": "15:12" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:12", "fin": "15:37" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Nielles-lès-Bléquin", "km": "97.2", "debut": "15:37", "fin": "15:49" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Harlettes", "km": "102.7", "debut": "15:49", "fin": "15:57" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:57", "fin": "16:11" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Cote du Ventus", "km": "123.6", "debut": "16:11", "fin": "16:27" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:27", "fin": "17:00" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du Cap Blanc-Nez", "km": "160.7", "debut": "17:00", "fin": "17:20" },
    { "etape": 4, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Calais (Pas-de-Calais)", "km": "171.65", "debut": "17:20", "fin": "17:35" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:35", "fin": "14:47" },
    { "etape": 5, "quoi": "sprint", "nom": "Mérignies", "km": "37.2", "debut": "14:47", "fin": "14:52" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:52", "fin": "15:42" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Fressain à Villers-au-Tertre - 11", "km": "79.7", "debut": "15:42", "fin": "15:57" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Eswars à Paillencourt - 10", "km": "100.6", "debut": "15:57", "fin": "16:16" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Wasnes-au-Bac à Marcq-en-Ostrevent – 9", "km": "106.5", "debut": "16:16", "fin": "16:29" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Émerchicourt à Monchecourt – 8", "km": "110.9", "debut": "16:29", "fin": "16:35" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Auberchicourt à Émerchicourt – 7", "km": "114.1", "debut": "16:35", "fin": "16:39" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé Abscon - 6", "km": "119.6", "debut": "16:39", "fin": "16:47" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Erre à Wandignies-Hamage – 5", "km": "126.7", "debut": "16:47", "fin": "16:57" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Warlaing à Brillon – 4", "km": "133.4", "debut": "16:57", "fin": "17:06" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Tilloy-lez-Marchiennes à Sars-et-Rosières – 3", "km": "136.9", "debut": "17:06", "fin": "17:11" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Bousignies à Millonfosse – 2", "km": "143.4", "debut": "17:11", "fin": "17:20" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Hasnon à Wallers – 1", "km": "150.3", "debut": "17:20", "fin": "17:30" },
    { "etape": 5, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Arenberg, porte du Hainaut (Nord)", "km": "157.14", "debut": "17:30", "fin": "17:39" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:05", "fin": "14:14" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat3", "nom": "Côte des Mazures", "km": "87.2", "debut": "14:14", "fin": "14:26" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:26", "fin": "15:34" },
    { "etape": 6, "quoi": "sprint", "nom": "Carignan", "km": "145.9", "debut": "15:34", "fin": "15:54" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:54", "fin": "16:54" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Montigny-sur-Chiers", "km": "205", "debut": "16:54", "fin": "17:10" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Pluventeux", "km": "214.6", "debut": "17:10", "fin": "17:22" },
    { "etape": 6, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Longwy (Meurthe-et-Moselle) – côte des religieuses", "km": "220.07", "debut": "17:22", "fin": "17:45" },
    { "etape": 7, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "15:30" },
    { "etape": 7, "quoi": "sprint", "nom": "Gérardmer", "km": "101.2", "debut": "15:30", "fin": "15:42" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat3", "nom": "Col de Grosse Pierre", "km": "107.7", "debut": "15:42", "fin": "15:56" },
    { "etape": 7, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:56", "fin": "16:17" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat3", "nom": "Col des Croix", "km": "136.1", "debut": "16:17", "fin": "16:35" },
    { "etape": 7, "quoi": "20km", "nom": "Les Jovis", "km": "156.51", "debut": "16:35", "fin": "17:10" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat1", "nom": "Arrivée à la Super planche des Belles-Filles (Haute-Saône)", "km": "176.51", "debut": "17:10", "fin": "17:43" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "14:23" },
    { "etape": 8, "quoi": "sprint", "nom": "Montrond", "km": "46.9", "debut": "14:23", "fin": "14:29" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:29", "fin": "15:01" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du Maréchet", "km": "75.6", "debut": "15:01", "fin": "15:11" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:11", "fin": "15:35" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat3", "nom": "Côte des Rousses", "km": "101.3", "debut": "15:35", "fin": "15:48" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:48", "fin": "16:23" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Pétra Félix", "km": "136.9", "debut": "16:23", "fin": "16:40" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:40", "fin": "17:01" },
    { "etape": 8, "quoi": "20km", "nom": "Passage à Bremblens", "km": "165.5", "debut": "17:01", "fin": "17:28" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat3", "nom": "Côte du Stade-Olympique", "km": "186.58", "debut": "17:28", "fin": "17:53" },
    { "etape": 9, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:30", "fin": "13:38" },
    { "etape": 9, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Bellevue", "km": "37.1", "debut": "13:38", "fin": "13:43" },
    { "etape": 9, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:43", "fin": "14:04" },
    { "etape": 9, "quoi": "sprint", "nom": "Semsales", "km": "56.5", "debut": "14:04", "fin": "14:12" },
    { "etape": 9, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:12", "fin": "15:26" },
    { "etape": 9, "quoi": "cat2", "nom": "Col des Mosses", "km": "108.5", "debut": "15:26", "fin": "15:52" },
    { "etape": 9, "quoi": "cat1", "nom": "Col de la Croix", "km": "131.8", "debut": "15:52", "fin": "16:23" },
    { "etape": 9, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:23", "fin": "17:17" },
    { "etape": 9, "quoi": "cat1", "nom": "Pas de Morgins", "km": "183.1", "debut": "17:17", "fin": "17:50" },
    { "etape": 9, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Châtel-Pré-La-Joux (Haute-Savoie)", "km": "", "debut": "17:50", "fin": "18:02" },
    { "etape": 10, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:30", "fin": "14:12" },
    { "etape": 10, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Chevenoz", "km": "24.1", "debut": "14:12", "fin": "14:15" },
    { "etape": 10, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:15", "fin": "15:12" },
    { "etape": 10, "quoi": "cat3", "nom": "Col de Jambaz", "km": "69.2", "debut": "15:12", "fin": "15:31" },
    { "etape": 10, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Châtillon-sur-Cluses", "km": "97.3", "debut": "15:31", "fin": "16:02" },
    { "etape": 10, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:02", "fin": "16:25" },
    { "etape": 10, "quoi": "sprint", "nom": "Passy-Marlioz", "km": "123.8", "debut": "16:25", "fin": "16:41" },
    { "etape": 10, "quoi": "cat2", "nom": "Montée de l'altiport de Megève", "km": "145.9", "debut": "16:41", "fin": "17:13" },
    { "etape": 10, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Megève (Haute-Savoie)", "km": "149.92", "debut": "17:13", "fin": "17:17" },
    { "etape": 11, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:15", "fin": "12:53" },
    { "etape": 11, "quoi": "sprint", "nom": "Aiguebelle (Val-d'Arc)", "km": "16.5", "debut": "12:53", "fin": "12:55" },
    { "etape": 11, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:55", "fin": "13:43" },
    { "etape": 11, "quoi": "cat2", "nom": "Lacets de Montvernier", "km": "46.9", "debut": "13:43", "fin": "13:52" },
    { "etape": 11, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:52", "fin": "14:43" },
    { "etape": 11, "quoi": "cat1", "nom": "Col du Télégraphe (1 566 m)", "km": "83.8", "debut": "14:43", "fin": "15:00" },
    { "etape": 11, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "15:00", "fin": "15:33" },
    { "etape": 11, "quoi": "hc", "nom": "Col du Galibier (2 642 m)", "km": "106.7", "debut": "15:33", "fin": "15:57" },
    { "etape": 11, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "15:57", "fin": "16:40" },
    { "etape": 11, "quoi": "hc", "nom": "Arrivée au col du Granon (2 413 m)", "km": "152.45", "debut": "16:40", "fin": "17:13" },
    { "etape": 12, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "13:40" },
    { "etape": 12, "quoi": "sprint", "nom": "Le Monêtier-les-Bains", "km": "11.8", "debut": "13:40", "fin": "13:42" },
    { "etape": 12, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:42", "fin": "14:15" },
    { "etape": 12, "quoi": "hc", "nom": "Col du Galibier (2 642 m)", "km": "33.2", "debut": "14:15", "fin": "14:22" },
    { "etape": 12, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "14:22", "fin": "16:24" },
    { "etape": 12, "quoi": "hc", "nom": "Col de la Croix-de-Fer (2 064 m)", "km": "110.6", "debut": "16:24", "fin": "16:47" },
    { "etape": 12, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:47", "fin": "17:55" },
    { "etape": 12, "quoi": "hc", "nom": "Arrivée à l'Alpe-d'Huez (1 860 m)", "km": "165.66", "debut": "17:55", "fin": "18:29" },
    { "etape": 13, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "13:59" },
    { "etape": 13, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Brie", "km": "30.4", "debut": "13:59", "fin": "14:02" },
    { "etape": 13, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:02", "fin": "15:01" },
    { "etape": 13, "quoi": "cat2", "nom": "Col de Parménie (578 m)", "km": "79.2", "debut": "15:01", "fin": "15:20" },
    { "etape": 13, "quoi": "sprint", "nom": "La Côte-Saint-André", "km": "101.6", "debut": "15:20", "fin": "15:42" },
    { "etape": 13, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:42", "fin": "16:30" },
    { "etape": 13, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Saint-Romain-en-Gal", "km": "148.6", "debut": "16:30", "fin": "16:47" },
    { "etape": 13, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:47", "fin": "17:00" },
    { "etape": 13, "quoi": "20km", "nom": "La Grand-Croix", "km": "173.35", "debut": "17:00", "fin": "17:26" },
    { "etape": 13, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Saint-Étienne (Loire)", "km": "193.35", "debut": "17:26", "fin": "17:49" },
    { "etape": 14, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:15", "fin": "12:50" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Saint-Just-Malmont", "km": "14.2", "debut": "12:50", "fin": "13:15" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Châtaignier", "km": "39.1", "debut": "13:15", "fin": "13:32" },
    { "etape": 14, "quoi": "sprint", "nom": "Yssingeaux", "km": "50.7", "debut": "13:32", "fin": "13:50" },
    { "etape": 14, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:50", "fin": "15:43" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Grandrieu", "km": "135.3", "debut": "15:43", "fin": "16:14" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de la Fage", "km": "162.1", "debut": "16:14", "fin": "16:46" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat2", "nom": "Côte de la Croix Neuve, montée Jalabert", "km": "191", "debut": "16:46", "fin": "17:22" },
    { "etape": 14, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Mende (Lozère)", "km": "192.28", "debut": "17:22", "fin": "17:34" },
    { "etape": 15, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "14:45" },
    { "etape": 15, "quoi": "cat3", "nom": "Côte d'Ambialet", "km": "68.9", "debut": "14:45", "fin": "14:53" },
    { "etape": 15, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:53", "fin": "16:27" },
    { "etape": 15, "quoi": "sprint", "nom": "Saint-Ferréol", "km": "147", "debut": "16:27", "fin": "16:45" },
    { "etape": 15, "quoi": "cat3", "nom": "Côte des Cammazes", "km": "154.6", "debut": "16:45", "fin": "16:56" },
    { "etape": 15, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:56", "fin": "17:11" },
    { "etape": 15, "quoi": "20km", "nom": "Les Auberges", "km": "180.9", "debut": "17:11", "fin": "17:39" },
    { "etape": 15, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Carcassonne (Aude)", "km": "202.86", "debut": "17:39", "fin": "18:04" },
    { "etape": 16, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:30", "fin": "13:00" },
    { "etape": 16, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Saint-Hilaire", "km": "13.7", "debut": "13:00", "fin": "13:02" },
    { "etape": 16, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:02", "fin": "13:36" },
    { "etape": 16, "quoi": "cat3", "nom": "Col de l'Espinas", "km": "36.6", "debut": "13:36", "fin": "13:42" },
    { "etape": 16, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:42", "fin": "14:18" },
    { "etape": 16, "quoi": "sprint", "nom": "Lavelanet", "km": "67.8", "debut": "14:18", "fin": "14:29" },
    { "etape": 16, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:29", "fin": "15:46" },
    { "etape": 16, "quoi": "cat1", "nom": "Port de Lers", "km": "125.1", "debut": "15:46", "fin": "16:21" },
    { "etape": 16, "quoi": "cat1", "nom": "Mur de Péguère", "km": "151.3", "debut": "16:21", "fin": "16:50" },
    { "etape": 16, "quoi": "20km", "nom": "Col des Marrous", "km": "158.95", "debut": "16:50", "fin": "16:58" },
    { "etape": 16, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Foix (Ariège)", "km": "178.95", "debut": "16:58", "fin": "17:27" },
    { "etape": 17, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:15", "fin": "14:17" },
    { "etape": 17, "quoi": "sprint", "nom": "La Barthe-de-Neste", "km": "32.9", "debut": "14:17", "fin": "14:23" },
    { "etape": 17, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:23", "fin": "15:00" },
    { "etape": 17, "quoi": "cat1", "nom": "Col d'Aspin (1 489 m)", "km": "65.7", "debut": "15:00", "fin": "15:21" },
    { "etape": 17, "quoi": "cat2", "nom": "Hourquette d'Ancizan (1 564&bsp;m)", "km": "81.6", "debut": "15:21", "fin": "15:49" },
    { "etape": 17, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "15:49", "fin": "16:00" },
    { "etape": 17, "quoi": "cat1", "nom": "Col de Val Louron-Azet (1 580 m)", "km": "109.5", "debut": "16:00", "fin": "16:38" },
    { "etape": 17, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:38", "fin": "16:50" },
    { "etape": 17, "quoi": "cat1", "nom": "Arrivée à Peyragudes (1580 m)", "km": "130.50", "debut": "16:50", "fin": "17:14" },
    { "etape": 18, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:30", "fin": "15:00" },
    { "etape": 18, "quoi": "sprint", "nom": "", "km": "", "debut": "15:00", "fin": "15:30" },
    { "etape": 18, "quoi": "hc", "nom": "Col d'Aubisque (1 709 m)", "km": "76.7", "debut": "15:30", "fin": "15:55" },
    { "etape": 18, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:55", "fin": "16:20" },
    { "etape": 18, "quoi": "cat1", "nom": "Col de Spandelles (1 378 m)", "km": "110", "debut": "16:20", "fin": "16:53" },
    { "etape": 18, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:53", "fin": "17:00" },
    { "etape": 18, "quoi": "hc", "nom": "Arrivée à Hautacam (1 520 m)", "km": "144.30", "debut": "17:00", "fin": "17:54" },
    { "etape": 19, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "14:00" },
    { "etape": 19, "quoi": "sprint", "nom": "Auch (Gers)", "km": "38.4", "debut": "14:00", "fin": "14:05" },
    { "etape": 19, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:05", "fin": "16:00" },
    { "etape": 19, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de la Cité médiévale de Lauzerte", "km": "135.7", "debut": "16:00", "fin": "16:24" },
    { "etape": 19, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Saint-Daunès", "km": "152.6", "debut": "16:24", "fin": "16:50" },
    { "etape": 19, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:50", "fin": "16:58" },
    { "etape": 19, "quoi": "10km", "nom": "Douelle", "km": "174.7", "debut": "16:58", "fin": "17:16" },
    { "etape": 19, "quoi": "arrivée", "nom": "Cahors (Lot)", "km": "188.72", "debut": "17:16", "fin": "17:39" },
    { "etape": 20, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "16:50" },
    { "etape": 20, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée des derniers coureurs à Copenhague (Hovedstaden)", "km": "40.7", "debut": "16:50", "fin": "17:50" },
    { "etape": 21, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:30", "fin": "17:45" },
    { "etape": 21, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du pavé des Gardes", "km": "43.3", "debut": "17:45", "fin": "17:52" },
    { "etape": 21, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "17:52", "fin": "18:30" },
e passage)", "km": "75.5", "debut": "18:30", "fin": "18:41" },
    { "etape": 21, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "18:41", "fin": "19:26" },
    { "etape": 21, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée sur les Champs-Élysées (Paris)", "km": "115.25", "debut": "19:26", "fin": "19:43" }
];

var dico = {
        "sieste": {
            "trad": "Sieste",
            "couleur": "#cecece"
        },
        "pave": {
            "trad": "Secteur pavé"
        },
        "hc": {
            "trad": "hors catégorie",
            "couleur": "#a50f15",
            "picto": "HC",
            "taille": 6
        },
        "cat1": {
            "trad": "de première catégorie",
            "couleur": "#ef3b2c",
            "picto": "1",
            "taille": 5
        },
        "cat2": {
            "trad": "de deuxième catégorie",
            "couleur": "#fb6a4a",
            "picto": "2",
            "taille": 4
        },
        "cat3": {
            "trad": "de troisième catégorie",
            "couleur": "#fc9272",
            "picto": "3",
            "taille": 3
        },
        "cat4": {
            "trad": "de quatrième catégorie",
            "couleur": "#fcbba1",
            "picto": "4",
            "taille": 2
        },
        "sprint": {
            "trad": "Sprint intermédiaire",
            "couleur": "#5DB142",
            "picto": "S"
        },
        "20km": {
            "trad": "derniers kilomètres de l'étape",
            "couleur": "#a1a8ad"
        },
        "10km": {
            "trad": "derniers kilomètres de l'étape",
            "couleur": "#a1a8ad"
        },
        "arrivée": {
            "trad": "Fin de l'étape ",
            "couleur": "#788289"
        },
        "suivre": {
            "trad": "Tranche à suivre"
        },
        "départ": {
            "trad": "Départ",
            "couleur": "#788289"
        }
    },
    cols = ["cat1", "cat2", "cat3", "cat4", "hc"],
    plat = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21],
    corresArrivee = {};

const finDuTour = moment(etapes[21].date, "DD/MM/YYYY").hours(21).minutes(30);

/* fonction pour l'affichage de l'heure */
function aLaBonneHeure(heure) {
    return heure.replace(":", " h ").replace("h 00", "h")
}

function milliers(num) {
    resultat = num
    if (num         resultat = num + " "
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ") + " "
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " d'"
    }
    return resultat
}

/* boucle pour trouver les étapes plates (côtes en dessous de la 2e catégorie */
for (const [i, d] of data.entries()) {
    /* et on checke l'altitude de l'arrivée */
 0) {
        f = data[i - 1];
        if (d.etape != f.etape && dico[f.quoi].taille) {
            corresArrivee[f.etape] = dico[f.quoi].taille
        }
    }

    if (d.quoi == "cat2" || d.quoi == "cat1" || d.quoi == "hc") {
        oudonc = plat.indexOf(d.etape)
        if (oudonc != -1) {
            /* si on a du gros col, on vire de la liste*/
            plat.splice(oudonc, 1)
        }
    }
}

var combien = Object.keys(etapes).length,
    largeur = document.getElementById("sieste2022").offsetWidth,
    hauteur = largeur / 6,
    hauteurbarre = hauteur / 7,
    hauteurgraphe = hauteur / 1.8,
    tps = d3.timeParse("%H:%M"),
    radius = 5,
    mobile = false,
    petitradius = 2.5,
    margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: largeur / 12,
        bottom: hauteur / 3,
        left: largeur / 12
    },
    tailleTriangle = largeur / 6;

/* en mobile */
if (largeur     hauteur = largeur / 2.5
    mobile = true
    radius = 7
    hauteurbarre = hauteur / 6.8
    hauteurgraphe = hauteur / 1.7
    margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: largeur / 5,
        bottom: hauteur / 3,
        left: largeur / 5
    }
    tailleTriangle = largeur / 2.5;
}

/* la boucle qui génère les 21 graphiques */

for (i = 1; i 
    /* les variables */

    var dateetape = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").format('dddd Do MMMM');
    var dateetapemob = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").format('ddd Do MMM');
    var deb = tps(etapes[i].depart)
    var arr = tps(etapes[i].arrivee)
    var x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeur])
        .domain([deb, arr]),
        y = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurgraphe, 0])
        .domain([0, 6]);

    var triangle = d3.symbol()
        .type(d3.symbolTriangle)
        .size(tailleTriangle);
    /* la vérif si passée ou pas, on ajoute un cartouche « étape passée » */
    var now = moment(),
        horairearrivee = etapes[i].arrivee.split(":"),
        then = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").hours(horairearrivee[0]).minutes(horairearrivee[1]),
        cartouche = "",
        classeenrabe = "";
    if (then         classeenrabe = " passe"
étape passée"
    }
    /* la titraille */
Étape " + i + " (" + String(etapes[i].type).replace("contre-la-montre", "CLM") + ") – " + String(etapes[i].distance).replace(".", ",") + " km"
    if (etapes[i].deniv) {
d'ascensionde D+"
    }

    if (etapes[i].rabe) {
        contenu += " " + etapes[i].rabe
    }
"
    if (largeur " + cartouche + " " + etapes[i].nom.replace("–", " – ").replace("Contre-la-montre", "CLM").replace("🇩🇰", danemark).replace("🇨🇭", suisse).replace("🇧🇪", belgique) + " – " + dateetapemob + ""
    } else {
" + cartouche + " " + etapes[i].nom.replace("–", " – ").replace("🇩🇰", danemark).replace("🇨🇭", suisse).replace("🇧🇪", belgique) + " : " + dateetape + ""
    }

    /* on envoie tout */
    d3.select("#etape" + i)
        .attr("data-rangement", function() {
            if (classeenrabe == ' passe') {
                ordre = i + 21
            } else {
                ordre = i
            }
            return ordre;
        })
        .html(contenu)
        .classed(classeenrabe, true)

    /* le svg */
    var svg = d3.select("#etape" + i).append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", function(d) {
            if (plat.indexOf(i) != -1) {
                return "0 " + hauteur / 2.4 + " " + (largeur + margin.left + margin.right) + " " + (hauteur * .6 + margin.top + margin.bottom)
            } else {
                return "0 0 " + (largeur + margin.left + margin.right) + " " + (hauteur + margin.top + margin.bottom)
            }
        });

    var graphe = svg.append("g")
        .attr("class", "graphe")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + (hauteur - (hauteurgraphe * 1.1)) + ")");

    var barre = svg.append("g")
        .attr("class", "groupebarre")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + hauteur + ")");

    /* les données de la courbe */
    var dataligne = [{
        debut: etapes[i].depart,
        fin: etapes[i].depart,
        val: 1
    }];
    for (const [j, e] of data.entries()) {
        if (e.etape == i) {
            valeur = 1
            if (dico[e.quoi].taille) {
                valeur = dico[e.quoi].taille
            }
            /* bricolage pour la courbe, quand les durées sont supérieures à 40 minutes, soit 2400000 millisecondes */
= 2400000) {
                tdeb = moment(e.debut, "HH:mm");
                tfin = moment(e.fin, "HH:mm");
                milieu = (tfin.diff(tdeb) / 60000) / 2;
                nouveaumilieu = moment(e.debut, "HH:mm").add(milieu, "minutes");
                /* on pousse*/
                dataligne.push({
                    debut: e.debut,
                    fin: nouveaumilieu.format("HH:mm"),
                    val: +valeur
                })
                dataligne.push({
                    debut: nouveaumilieu.format("HH:mm"),
                    fin: e.fin,
                    val: +valeur
                })
            } else {
                dataligne.push({
                    debut: e.debut,
                    fin: e.fin,
                    val: +valeur
                })
            }
        }
    }
    dataligne.push({
        debut: etapes[i].arrivee,
        fin: etapes[i].arrivee,
        val: dataligne[dataligne.length - 1].val
    })

    /* la courbe */
    var ligne = d3.line()
        .curve(d3.curveStep)
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 y(d.val));

    var aire = d3.area()
        .curve(d3.curveStep)
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
        .y0(hauteurgraphe)
 y(d.val));

    graphe.append("path")
        .data([dataligne])
        .attr("class", "area")
        .attr("d", aire);

    graphe.append("path")
        .data([dataligne])
        .attr("class", "line")
        .attr("d", ligne);

    /* les petits cercles du début et de la fin les textes */
    graphe.selectAll("circle")
        .data([etapes[i].depart, etapes[i].arrivee])
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("class", "petitpoint")
        .attr("cx", function(d, j) {
            if (j == 0) return x(tps(d)) + petitradius
            else return x(tps(d)) - petitradius
        })
        .attr("cy", function(d, j) {
            alt = 1
            if (j == 1) {
                if (corresArrivee[i]) {
                    alt = corresArrivee[i]
                }
            }
            return y(alt)
        })
        .attr("r", petitradius)

    graphe.selectAll("text")
        .data([etapes[i].depart, etapes[i].arrivee])
        .enter()
        .append("text")
        .attr("class", function(d, j) {
            if (j == 0) return "texte depart passelect"
            else return "texte arrivee passelect"
        })
        .attr("x", function(d, j) {
            if (j == 0) return x(tps(d)) - (petitradius * 2)
            else return x(tps(d)) + (petitradius * 2)
        })
        .attr("y", function(d, j) {
            alt = 1
            if (j == 1) {
                if (corresArrivee[i]) {
                    alt = corresArrivee[i]
                }
            }
            return y(alt) + (petitradius * 1.5)
        })
        .text(function(d) {
            montexte = d.substring(0, d.length - 1) + "0"
            /* on arrondit */
            return aLaBonneHeure(montexte)
        });

    /* les cercles  */
    graphe.selectAll("circle")
        .data(data)
        .enter()
 d.etape == i && cols.indexOf(d.quoi) != -1)
        .append("circle")
        .attr("class", "cote")
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 y(dico[d.quoi].taille))
        .attr("r", radius)
        .attr("data-tt", function(d) {
            d.km = +d.km
" + d.nom + ""
KM " + String((etapes[i].distance - d.km).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " – ascension " + dico[d.quoi].trad + ""
"
Passage prévu entre " + d.debut.replace(":", " h ") + " et " + d.fin.replace(":", " h ") + ""
"
            return html
        });

    /* le texte des ascensions  */
    graphe.selectAll("text")
        .data(data)
        .enter()
 d.etape == i && cols.indexOf(d.quoi) != -1 && d.nom != "Arrivée au Mont Aigoual (1 567 m)")
        .append("text")
        .attr("class", "textecote passelect")
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 +(y(dico[d.quoi].taille) - radius * 1.8))
 d.quoi.replace("cat", ""))

    /* la texture */

    var t = textures.lines()
        .orientation("diagonal")
        .size(6)
        .strokeWidth(2)
        .shapeRendering("crispEdges")
        .background("rgba(255, 169, 9 ,.15)")
        .stroke("rgb(255, 169, 9)");

    svg.call(t);

    d3.select("#hachure rect").style("fill", t.url())

    /* la barre */
    barre.selectAll(".barre")
        .data(data)
        .enter()
 e.etape == i)
        .append("rect")
        .attr("class", function(d) {
            classe = "barre"
            if (d.quoi == "sieste") classe += " " + d.quoi
            return classe
        })
 ((d.quoi != "sieste") ? t.url() : ""))
 x(tps(d.debut)))
 x(tps(d.fin)) - x(tps(d.debut)) + 1)
 0)
 hauteurbarre)
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (d.quoi != "sieste") {
" + d.nom + ""
"
                if (d.quoi != "suivre") { html += "KM " + String((etapes[i].distance - d.km).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " – " }
                if (d.quoi != "sprint" && d.quoi != "arrivée" && d.quoi != "20km" && d.quoi != "10km" && d.quoi != "pave" && d.quoi != "suivre") html += "ascension "
"
"
Passage prévu entre " + d.debut.replace(":", " h ") + " et " + d.fin.replace(":", " h ") + ""
                return html
            }
        });

    /* on colle le triangle */
    barre.selectAll(".triangle")
        .data(data)
        .enter()
 e.etape == i && e.quoi == "sprint")
        .append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("d", triangle)
 "translate(" + (x(tps(e.debut)) + x(tps(e.fin))) / 2 + "," + hauteurbarre + ")");

    /* on filtre pour ne garder que les phases où il se passera des trucs */
    var datatemp = [];
    for (const [j, e] of data.entries()) {
        if (e.etape == i && e.quoi !== "sieste") {
            datatemp.push(e)
            /* l'index pour savoir si les phases à regarder se suivent */
            e.index = j
        }
    }

    barre.selectAll("text")
        .data(datatemp)
        .enter()
        .filter(function(e, j) {
            if (j == 0) return e
 0 && e.index - (datatemp[j - 1].index) > 1) return e
        })
        .append("text")
        .attr("class", "axe passelect")
        .text(function(e, j) {
            if (mobile) {
                return e.debut
            } else {
                return aLaBonneHeure(e.debut)
            }
        })
        .attr("transform", function(e) {
            return "translate(" + x(tps(e.debut)) + "," + hauteurbarre * 2.6 + ")";
        });
};

/* on range les divs si les étapes sont passées */

var liste_etapes = document.querySelectorAll('.siesteparetape');

 a.getAttribute('data-rangement') - b.getAttribute('data-rangement'))
    .forEach(function(ceci) { ceci.parentNode.appendChild(ceci) });

/* le tooltip*/
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

tooltip_brt("rect.barre:not(.sieste), circle.cote", 2, 8)
                        



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/07/01/19-12">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Quelques jours après des perquisitions menées aux domiciles de plusieurs de ses membres, l’hôtel et les véhicules de la formation cycliste bahreïnie ont fait l’objet d’une perquisition, jeudi, au Danemark.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : à un jour du départ, l’équipe Bahrain Victorious à nouveau perquisitionnée      Quelques jours après des perquisitions menées aux domiciles de plusieurs de ses membres, l’hôtel et les véhicules de la formation cycliste bahreïnie ont fait l’objet d’une perquisition, jeudi, au Danemark.          Par Clément Martel         Publié hier à 11h37, mis à jour hier à 12h07    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       En 2021, la formation Bahrain Victorious avait déjà fait l’objet d’une perquisition, lors d’une étape à Pau.  THOMAS SAMSON  / AFP                 Les coureurs du Tour de France s’apprêtent à voir leur quotidien rythmé par les kilomètres avalés le long de la Grande Boucle, mais l’équipe cycliste Bahrain Victorious s’accoutume – contre son gré – à une autre forme de répétition. A la veille du départ de la 109e édition du Tour de France, la formation bahreïnie a annoncé avoir fait l’objet d’une nouvelle perquisition, jeudi 30 juin, à son hôtel de la banlieue de Copenhague (Danemark), d’où partira la course. Cela quelques jours après que les domiciles de plusieurs membres de l’équipe ont fait l’objet de perquisitions, en début de semaine.                             Lire aussi :  Dopage : à quelques jours du Tour de France, l’équipe Bahrain Victorious de nouveau la cible de perquisitions                   A la demande des enquêteurs français, « la police [danoise] a fouillé les voitures de l’équipe, ainsi que les chambres du personnel d’encadrement et des cyclistes », précise l’équipe du Slovène Matej Mohoric (double vainqueur d’étape en 2021) dans un communiqué, assurant avoir « coopéré complètement » et qu’« aucun objet n’a été saisi » lors de cette perquisition, commencée à 5 h 30.              Depuis le Tour 2021, l’équipe Bahrain Victorious fait l’objet d’une enquête du parquet de Marseille pour « acquisition, transport, détention, importation d’une substance ou méthode interdite aux fins d’usage par un sportif sans justification médicale ». Lors de la dernière semaine de course, en 2021, la formation bahreïnie avait été perquisitionnée à Pau. A l’automne, des fuites avaient révélé que des traces de tizanidine, puissant relaxant musculaire utilisé contre la sclérose en plaques, mais pas interdit par la réglementation antidopage, avaient été trouvées dans les analyses capillaires de plusieurs coureurs. L’équipe avait démenti avoir été informée et le laboratoire n’avait pas confirmé les identités des sportifs concernés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dopage : l’équipe Bahrain Victorious visée par une enquête préliminaire                   Des perquisitions à la demande des enquêteurs français            « A ce jour, l’équipe n’a pas été informée de l’avancée des résultats ou n’a pas reçu de retour sur l’enquête de la part du parquet de Marseille », a assuré Bahrain Victorious, en début de semaine, après la première salve de perquisitions menée dans différents pays contre ses membres, regrettant « l’atteinte à la réputation des personnes et de l’équipe » engendrée par ces opérations policières.            Jeudi, la police danoise a confirmé avoir agi à la demande des autorités françaises. « A la suite d’une requête de la police française dans le cadre d’une enquête en cours en France, nous avons mené une perquisition dans un hôtel de Brondby [dans la banlieue de Copenhague] », a précisé un porte-parole, renvoyant vers les enquêteurs français pour davantage de détails.              La formation Bahrain Victorious, dont l’un des chefs de file, l’Italien Sonny Colbrelli, a été victime, en mars, d’un arrêt cardio-respiratoire, est dirigée par Milan Erzen, au poste de manageur général. Le Slovène avait été soupçonné, en 2020, dans le cadre de l’affaire de dopage sanguin Aderlass ; il avait alors qualifié les accusations de « totalement fausses ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le patron de l’équipe cycliste Bahrain-Merida cité dans une affaire de dopage                   Ces perquisitions et les soupçons de dopage qu’elles entraînent n’empêchent pas Bahrain Victorious d’aborder la 109e  édition de la Grande Boucle avec ambition. « Notre objectif est de décrocher le premier podium de l’équipe au Tour de France, que nous avons raté de peu avec [Mikel] Landa en 2020 », prévenait le directeur sportif et ancien coureur slovène Gorazd Stangelj, cette semaine. Avec le Slovène Matej Mohoric, le Belge Dylan Teuns, l’Australien Jack Haig ou l’Italien Damiano Caruso (deuxième du Giro 2021) comme têtes d’affiche, l’équipe visera également des victoires d’étape comme lors de la dernière édition, où ses coureurs avaient levé les bras à trois reprises.            Assurant ne plus vouloir faire de commentaires au sujet des perquisitions, l’équipe a exprimé jeudi avoir « hâte de se concentrer sur la plus grande course cycliste au monde ». Mais dès le grand départ, vendredi à Copenhague, ses résultats seront particulièrement scrutés.                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/30/tour-de-france-2022-a-un-jour-du-depart-l-equipe-bahrain-victorious-a-nouveau-perquisitionnee_6132725_3242.html"},"headline":"Tour de France\u00a02022\u00a0: \u00e0 un jour du d\u00e9part, l\u2019\u00e9quipe Bahrain Victorious \u00e0 nouveau perquisitionn\u00e9e","dateCreated":"2022-06-30T11:37:28+02:00","datePublished":"2022-06-30T11:37:28+02:00","dateModified":"2022-06-30T12:07:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Quelques jours apr\u00e8s des perquisitions men\u00e9es aux domiciles de plusieurs de ses membres, l\u2019h\u00f4tel et les v\u00e9hicules de la formation cycliste bahre\u00efnie ont fait l\u2019objet d\u2019une perquisition, jeudi, au Danemark.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/15/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/dd455c2_5218641-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-13">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ La filiale de Vivendi a également racheté la Ligue Europa pour les saisons 2024-2027. La mise totale serait de 480 millions d’euros. BeIN Sports et Amazon étaient également sur les rangs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Ligue des champions             Canal+ remporte l’intégralité de la Ligue des champions      La filiale de Vivendi a également racheté la Ligue Europa pour les saisons 2024-2027. La mise totale serait de 480 millions d’euros. BeIN Sports et Amazon étaient également sur les rangs.          Par Sandrine Cassini et Alexandre Piquard         Publié hier à 09h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Finale de la Ligue des champions, entre le Real Madrid et Liverpool, à Saint-Denis, le 28 mai 2022.  PAUL ELLIS / AFP               Canal+ s’est-il décidé à ressortir le carnet de chèques dans les droits sportifs ? Le groupe de télévision payante a remporté le nouvel appel d’offres portant sur la diffusion des droits de la Ligue des champions, de la Ligue Europa et de la Ligue Europa Conférence pour la période allant de 2024 à 2027. « Mbappé, Ronaldo, Messi, Benzema, De Bruyne, Lewandowsky, Salah, Mané, Neymar… Les plus grands joueurs du monde, les plus beaux chocs européens et les meilleurs joueurs et clubs français : seulement sur Canal+ », s’est félicitée la chaîne dans un communiqué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le football français au risque de la financiarisation                 Si Canal+ n’a pas révélé le montant de sa mise, celle-ci serait de 480 millions d’euros, selon L’Equipe. Outre Canal+, BeIN Sports était également sur les rangs. Bien qu’il n’ait rien emporté cette fois-ci, le réseau qatari se dit satisfait du résultat, certain que Canal+ lui sous-licenciera un gros volume de matchs. « On [en] aura probablement plus qu’aujourd’hui », s’est réjoui en interne l’un des chefs de l’éditorial. Aujourd’hui, BeIN Sports diffuse 80 % des matchs de la Ligue des champions pour 30 % du contrat total, qui atteint 370 millions d’euros environ. Et Canal+ débourse le solde pour les plus belles affiches.          Attractivité nouvelle          « Le résultat de l’appel d’offres montre aussi que la Ligue des champions est devenue l’élément central de la stratégie football de Canal+, davantage que la Ligue 1, analyse Jean-Pascal Gayant, économiste du sport. Le discours de désintérêt pour le championnat français mis en avant par les dirigeants de la chaîne n’était donc pas du bluff. » En guerre contre la Ligue de football professionnel (LFP), Canal+ répète depuis l’arrivée d’Amazon sur le marché qu’il souhaite sortir de la Ligue 1.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour BeIN Sports, « la Coupe du monde, c’est juste le début de nos ambitions »                 Sauf que la LFP, qui devrait lancer fin 2023 son prochain appel d’offres sur la Ligue 1, ne compte plus sur l’argent de Canal+. Elle espère plutôt attirer les GAFA et observe avec gourmandise Apple, qui a acquis pour dix ans les droits du championnat de football aux Etats-Unis. La Ligue 1 française est amenée à prendre de la vigueur sous l’impulsion du fonds luxembourgeois CVC Capital Partners, qui a injecté 1,5 milliard d’euros dans une société commercialisant ses droits. Au sein de la LFP, on considère par exemple que le nouveau contrat signé par Kilian MBappé au PSG pour trois ans témoigne de l’attractivité nouvelle du football français. Dans ce contexte, Canal+ tenterait-il de rassurer ses abonnés en détournant l’attention sur la Ligue des champions ? La chaîne aurait expressément demandé à l’UEFA d’avancer son appel d’offres, alors que l’actuel contrat arrive à échéance dans deux ans. Une chose est sûre, elle va pouvoir communiquer largement auprès de ses clients sur la longévité de la compétition européenne sur ses écrans. Contacté, le groupe n’a pas répondu à nos sollicitations.        Il vous reste 37.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/30/canal-remporte-l-integralite-de-la-ligue-des-champions_6132688_3234.html"},"headline":"Canal+ remporte l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la Ligue des champions","dateCreated":"2022-06-30T09:41:28+02:00","datePublished":"2022-06-30T09:41:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Ligue des champions"],"keywords":["\u00c9conomie","Ligue Europa","Sport","Football","Ligue des champions","M\u00e9dias"],"description":"La filiale de Vivendi a \u00e9galement rachet\u00e9 la Ligue Europa pour les saisons 2024-2027. La mise totale serait de 480 millions d\u2019euros. BeIN Sports et Amazon \u00e9taient \u00e9galement sur les rangs.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/467/0/3500/1750/1342/671/60/0/0154860_1656574786265-000-32bf8zf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-14">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Le club de football stéphanois, miné par des problèmes de gouvernance, la violence de certains supporteurs et une stratégie incohérente, évoluera en Ligue 2 lors de la saison 2022-2023. Un choc pour la ville, et une épreuve de plus pour cette institution, qui est à vendre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 
<article-nb="2022/07/01/19-15">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La chaîne cryptée diffusera la Ligue des champions (C1), la Ligue Europa (C3) et la Ligue Europa Conférence (C4). Le montant de l’appel d’offres n’a pas été communiqué.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Football              Coupes d’Europe de football : Canal+ remporte « l’intégralité » des droits de diffusion de 2024 à 2027      La chaîne cryptée diffusera la Ligue des champions (C1), la Ligue Europa (C3) et la Ligue Europa Conférence (C4). Le montant de l’appel d’offres n’a pas été communiqué.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 juin 2022 à 22h47, mis à jour hier à 07h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est une première. Canal+ diffusera dès 2024 l’intégralité des Coupes d’Europe de football : le président de la chaîne cryptée, Maxime Saada, a annoncé mercredi 29 juin avoir remporté la totalité des droits de diffusion de la Ligue des champions (C1), de la Ligue Europa (C3) et de la Ligue Europa Conférence (C4) jusqu’en 2027.            « Mbappé, Ronaldo, Messi, Benzema, De Bruyne, Lewandowsky, Salah, Mané, Neymar… Les plus grands joueurs du monde, les plus beaux chocs européens et les meilleurs joueurs et clubs français : seulement sur Canal+ », s’est réjouie la chaîne dans un communiqué diffusé peu après.            Le montant de l’appel d’offres n’a pas été communiqué. Canal+ et BeIn Sports avaient déjà récupéré en 2019 les principaux lots de la C1 pour 2021 - 2024. RMC Sport, diffuseur de la C1 depuis 2018, reste également codiffuseur jusqu’en 2024.              La chaîne cryptée diffuse déjà en exclusivité l’intégralité de la Premier League anglaise jusqu’en 2024/2025.            Amazon aussi candidat            Selon L’Equipe et un participant aux enchères, Amazon s’était porté également candidat, sans pour autant remporter de matchs. L’entreprise n’a pas fait de commentaire. Il était attendu que le géant de l’e-commerce poursuive son offensive dans le football : en France, l’entreprise de Jeff Bezos a fait une entrée fracassante sur le marché en 2021 en raflant les droits du championnat de Ligue 1.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le foot français choisit Amazon, Canal+ claque la porte                   Cet achat d’une saison entière d’un sport était plutôt atypique, et a amené Amazon à facturer la Ligue 1 avec un abonnement supplémentaire, en sus des 49 euros par an (ou 5,99 euros par mois) de son bouquet de services de fidélisation Prime (livraison rapide gratuite, séries et films, musique, etc.).              L’attribution de tous les lots à Canal+ est-il un revers pour Prime Video ? « Cela ne me surprend pas qu’Amazon n’ait pas enchéri de manière très agressive sur l’appel d’offres français de la Ligue des champions, décrypte Jean-Pascal Gayant, économiste du sport, interrogé par Le Monde. Ces droits ne sont pas très complémentaires de ceux de Ligue 1 et ont une cible similaire d’amateurs de football. »            « Le résultat de l’appel d’offres montre aussi que la Ligue des champions est devenue l’élément central de la stratégie football de Canal+, davantage que la Ligue, poursuit l’économiste. Le discours de désintérêt du championnat français mis en avant par les dirigeants de la chaîne n’était donc pas du bluff. Ce n’est a priori pas une bonne nouvelle pour la Ligue de football française car Canal+ pourrait ne pas être un enchéreur très entreprenant lors du prochain appel d’offres. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/29/coupes-d-europe-de-football-canal-remporte-l-integralite-des-droits-de-diffusion-de-2024-a-2027_6132627_1616938.html"},"headline":"Coupes d\u2019Europe de football\u00a0: Canal+ remporte \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9gralit\u00e9\u00a0\u00bb des droits de diffusion de 2024 \u00e0 2027","dateCreated":"2022-06-29T22:47:31+02:00","datePublished":"2022-06-29T22:47:31+02:00","dateModified":"2022-06-30T07:28:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Football"],"keywords":["Sport","Football","M\u00e9dias"],"description":"La cha\u00eene crypt\u00e9e diffusera la Ligue des champions (C1), la Ligue Europa (C3) et la Ligue Europa Conf\u00e9rence (C4). Le montant de l\u2019appel d\u2019offres n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/719/0/3747/1873/1342/671/60/0/ce23e29_1656534853852-000-par1799077.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-16">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Seuls les champions de France, de Slovaquie et d’Allemagne seront présents sur la Grande Boucle. La faute à une trop grande proximité entre les compétitions qui poussent les stars du peloton à se préserver pour le Tour.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : un peloton privé de nombreux maillots nationaux distinctifs      Seuls les champions de France, de Slovaquie et d’Allemagne seront présents sur la Grande Boucle. La faute à une trop grande proximité entre les compétitions qui poussent les stars du peloton à se préserver pour le Tour.          Par Arthur Verdelet         Publié le 29 juin 2022 à 10h53 - Mis à jour le 29 juin 2022 à 11h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sacré champion de France le dimanche 26 juin 2022, à Cholet, Florian Sénéchal fait, finalement, partie de la sélection de l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl pour disputer le Tour de France.  DAMIEN MEYER / AFP                 Avoir participé au championnat de France cycliste sur route, dimanche 26 juin, à Cholet (Maine-et-Loire) n’assure pas une place au départ du Tour de France, le 1er juillet, à Copenhague. Julian Alaphilippe en a fait l’amère expérience. Alors qu’il signait son retour de blessure et espérait gagner son pari de participer à la Grande Boucle, le double champion du monde français, grièvement blessé il y a deux mois sur la classique Liège-Bastogne-Liège, a été jugé insuffisamment remis par la direction de son équipe, la Quick-Step Alpha Vinyl. Le maillot arc-en-ciel sera absent du peloton pour la première fois depuis l’Italien Alessandro Ballan en 2009.                             Lire aussi :  Cyclisme : Julian Alaphilippe ne participera pas au Tour de France                   Compagnon de route d’Alaphilippe, le champion de France sortant Rémi Cavagna ne fait pas non plus partie des huit coureurs convoqués au sein du « Wolfpack », le surnom de l’équipe belge. Plus chanceux, Florian Sénéchal, nouveau porteur du maillot bleu-blanc-rouge, d’abord réserviste de l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl, ne doit sa participation au Tour qu’au forfait pour Covid de son coéquipier belge Tim Declercq.            Aucun risque avant le départ du Tour            Ces désillusions ne sont toutefois pas l’exclusivité des coureurs tricolores. Cette année, pour la 109e édition du Tour de France, seuls trois coureurs – en dehors des spécialistes du contre-la-montre, pour la plupart au rendez-vous –, qui ont triomphé lors de leur championnat sur route seront au départ des trois semaines de course (du 1er au 24 juillet). Un total largement inférieur à celui des cinq dernières éditions, qui avaient réuni entre sept (en 2018) et onze maillots nationaux distinctifs (en 2017).              Outre Florian Sénéchal, le fantasque sprinteur Peter Sagan (TotalEnergies), champion de Slovaquie pour la huitième fois de sa carrière et le baroudeur Nils Politt (Bora-Hansgrohe), vainqueur surprise de l’épreuve sur route allemande, feront partie du peloton au départ de Copenhague.            Happy and proud to be crowned Slovak champion!


<article-nb="2022/07/01/19-17">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ La septième joueuse française a battu la septuple vainqueure de Wimbledon, après un marathon de plus de trois heures. L’Américaine, qui effectuait son retour à la compétition, pourrait avoir foulé, pour la dernière fois, les gazons de l’Ouest londonien.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport              Wimbledon 2022 : Harmony Tan réalise l’exploit d’éliminer Serena Williams      La septième joueuse française a battu la septuple vainqueure de Wimbledon, après un marathon de plus de trois heures. L’Américaine, qui effectuait son retour à la compétition, pourrait avoir foulé, pour la dernière fois, les gazons de l’Ouest londonien.          Par Alexandre Priam         Publié le 29 juin 2022 à 00h22 - Mis à jour le 29 juin 2022 à 07h58    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Française Harmony Tan célèbre son exploit après avoir battu l’Américaine Serena Williams en trois manches, à Wimbledon, le 28 juin 2022.  GLYN KIRK / AFP                 C’est probablement la plus belle victoire de sa carrière. Sur le court central de Wimbledon, ce 28 juin, Harmony Tan (115e joueuse mondiale) a battu la septuple vainqueure du Grand Chelem britannique, Serena Williams (7-5, 1-6, 7-6 [10-7]). La joueuse de 40 ans faisait son retour à la compétition après un an d’absence ; elle était retombée à la 1204e place mondiale en simple. En 80 tournois du Grand Chelem, c’est seulement la troisième fois que Serena Williams s’incline au premier tour.            La Française, à l’aise sur le gazon, s’est appuyée sur un jeu défensif, basé sur la régularité. Elle n’a concédé que 28 fautes directes, contre 54 pour son adversaire du jour. Autre qualité démontrée par la Parisienne de 24 ans : sa capacité à couvrir une grande partie du terrain. Elle a parcouru 8 568 mètres durant cette rencontre, contre 7 373 mètres pour Serena Williams. Une dimension physique supérieure, précieuse, pour ce marathon de 3 h 11. Au prochain tour, la licenciée du Tennis Club Boulogne-Billancourt affrontera l’Espagnole Sara Sorribes Tormo, 45e joueuse mondiale, tombeuse de Christina McHale (6-2, 6-1).                             Lire aussi :  Tennis : Wimbledon réduit à une exhibition mais au lustre intact                   « Je suis si émue que je ne trouve pas les mots… Elle est une superstar, je l’ai regardée si souvent à la télévision que pour mon premier Wimbledon, c’est… waouh ! », a commenté Tan. « Quand j’ai vu le tirage au sort, j’ai eu très peur. C’est Serena Williams, une légende, je me demandais comment jouer contre elle et je me disais que, si déjà je gagnais un ou deux jeux, ce serait super », a ajouté Harmony Tan, dont la coach, Nathalie Tauziat, aujourd’hui âgée de 54 ans, a affronté Serena Williams sur le circuit.            Serena Williams à court de rythme            En 2021, elle avait quitté le court central en cours de match, victime d’une blessure à une cuisse. Mardi, de retour sur ce même court, Serena Williams est allée au bout d’un match décousu, au terme duquel elle s’est inclinée.                           L’américaine Serena Williams, sur le gazon de Wimbledon, le 28 juin 2022.  ALBERTO PEZZALI / AP                 Parfois empruntée, pas toujours bien placée, voire un peu perdue sur le court, ne sachant pas s’il fallait avancer ou reculer, pas toujours sûre d’elle ni de ses coups, elle n’a pas su imposer sur la longueur du match son jeu si puissant et intimidant qui a fait sa force. Elle a bien poussé de grands cris pour tenter d’évacuer la pression manifestement énorme qui pesait sur ses épaules, mais il y avait trop de déchet dans son jeu.                             Lire aussi :  Tennis : Serena Williams, invitée surprise à Wimbledon                   Alors, elle a parfois eu recours à des tentatives d’intimidation, avec des démonstrations particulièrement théâtrales sur quelques points-clés, comme celui qui lui a offert le break et la possibilité de servir pour le match dans la troisième manche. Mais en vain. A bientôt 41 ans, ce fut peut-être la dernière apparition, en simple, de Serena Williams à Wimbledon. Toutefois, en conférence de presse, elle a annoncé être « motivée » pour jouer l’US Open, qui se tiendra à New York du 29 août au 11 septembre.             It's always a pleasure, @serenawilliams #Wimbledon | #CentreCourt100 pic.twitter.com/ALkCMy1sFD— Wimbledon (@Wimbledon) June 28, 2022                  Alexandre Priam           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/29/wimbledon-harmony-tan-s-offre-un-exploit-en-eliminant-serena-williams_6132429_3242.html"},"headline":"Wimbledon\u00a02022\u00a0: Harmony Tan r\u00e9alise l\u2019exploit d\u2019\u00e9liminer Serena Williams","dateCreated":"2022-06-29T00:22:56+02:00","datePublished":"2022-06-29T00:22:56+02:00","dateModified":"2022-06-29T07:58:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Wimbledon"],"keywords":["Sport","Wimbledon","Tennis"],"description":"La septi\u00e8me joueuse fran\u00e7aise a battu la septuple vainqueure de Wimbledon, apr\u00e8s un marathon de plus de trois heures. L\u2019Am\u00e9ricaine, qui effectuait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition, pourrait avoir foul\u00e9, pour la derni\u00e8re fois, les gazons de l\u2019Ouest londonien.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Priam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/2960/1480/1342/671/60/0/b645a24_5582952-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Wimbledon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/wimbledon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-18">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ De la caravane publicitaire à la voiture-balai, de Poulidor à Lance Armstrong… Retour en images sur l’histoire légendaire et populaire de la plus grande course cycliste au monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Culture       Télévisions & Radio             Avec sa « Grande Saga du Tour de France », France 2 brigue le maillot jaune      De la caravane publicitaire à la voiture-balai, de Poulidor à Lance Armstrong… Retour en images sur l’histoire légendaire et populaire de la plus grande course cycliste au monde.          Par Alexandre Pedro         Publié le 28 juin 2022 à 20h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Raymond Poulidor et Roger Pingeon pendant le ravitaillement du Tour de France, en 1968.  GEORGES HERNAD/INA VIA AFP                  FRANCE 2 – MARDI 28 JUIN À 21 H 10 – DOCUMENTAIRE            A trois jours du départ de la 109e édition, le 1er juillet à Copenhague (Danemark), France 2 lance « son » Tour de France. Cette soirée spéciale, riche d’archives cultes et animée par Leïla Kaddour et Laurent Ruquier, prend la course dans sa dimension la plus populaire et patrimoniale. Si, au détour d’une archive, Emmanuel Macron évoque en 2019 « une mythologie française » en se référant à Roland Barthes, le récit se garde de toute vision philosophique ou même critique.              Le documentaire met en images cette « république de juillet » – ses visages, ses couleurs, ses émotions et ses souvenirs. Au hasard, on y voit le général de Gaulle presque en simple spectateur au passage du peloton par sa ville de Colombey-les-Deux-Eglises (Haute-Marne) en 1960, le défilé des stars hollywoodiennes lors des années de règne (effacées depuis) de Lance Armstrong ou un Raymond Poulidor figé dans son rôle d’éternel second recevoir la bise d’un Jacques Anquetil lui lâchant : « Tu fais un beau perdant. » Que du classique.            Grand moment de communion            Chaque plan, chaque commentaire rappellent l’idée d’une épreuve qui est d’abord un grand moment de communion populaire transcendant les classes et les générations. La course en elle-même n’est jamais qu’un élément parmi d’autres. Les maniaques des classements peuvent passer leur chemin. Cette « grande saga » s’adresse à un large public, celui qui prend place dans son canapé chaque été autant pour cette France désormais vue d’hélicoptère – mais jamais moche ni périurbaine – que pour encourager Julian Alaphilippe ou maudire la malchance de Thibaut Pinot.            Il n’en reste pas moins que la beauté des images et la richesse des archives parviennent à faire oublier ce côté très didactique. Certaines arrivent même à raconter une autre réalité, moins policée. Dans la partie sur le maillot jaune, on est saisi par ce micro-trottoir d’époque où des spectateurs crachent leur haine d’Eddy Merckx, monarque trop belge et trop sûr de lui à leur goût. Plus loin, on voit le quintuple vainqueur de l’épreuve nez à nez avec ce Dupont-la-Joie qui l’a frappé au foie dans la montée du Puy-de-Dôme en 1975. Confondu, il se fait alors tout petit (« je ne l’ai même pas touché »).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eddy Merckx est-il invulnérable ?                   A ce moment-là, le documentaire touche du doigt ce qu’est le cyclisme. Un sport dur, méchant et, parfois, injuste où le spectateur a la liberté d’attendre des heures dans le lacet d’un col pour encourager ou insulter, gratuitement, un champion.              Le Tour est peut-être devenu une carte postale, il n’en reste pas moins que l’émotion surgit toujours de la course. Dans la partie sur Poulidor, même celui qui connaît son histoire du cyclisme et la généalogie du Limousin (décédé en 2019), est rattrapé par l’émotion quand un Mathieu van der Poel en larmes dédie son maillot jaune, sur le dernier Tour, à « [son] grand-père » – qui ne l’avait, lui, jamais porté.                              La Grande Saga du Tour de France, de Tristan Carné (Fr. 2022 – 115 min). France 2. Disponible sur le site France.tv                               Lire aussi :  Cyclisme : retour au premier plan de Primoz Roglic à trois semaines du Tour de France                        Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie rêvée des surréalistes  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/28/avec-sa-grande-saga-du-tour-de-france-france-2-brigue-le-maillot-jaune_6132419_3246.html"},"headline":"Avec sa \u00ab\u00a0Grande Saga du Tour de France\u00a0\u00bb, France\u00a02 brigue le maillot jaune","dateCreated":"2022-06-28T20:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-28T20:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"De la caravane publicitaire \u00e0 la voiture-balai, de Poulidor \u00e0 Lance Armstrong\u2026 Retour en images sur l\u2019histoire l\u00e9gendaire et populaire de la plus grande course cycliste au monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/10792ab_1656080864239-079-img0800132961.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-19">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Prévue en pleine saison des pluies, la Coupe d’Afrique des nations pourrait être décalée à l’hiver où le temps est plus clément.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Football             CAN 2023 : la Confédération africaine de football étudie la possibilité de décaler la compétition      Prévue en pleine saison des pluies, la Coupe d’Afrique des nations pourrait être décalée à l’hiver où le temps est plus clément.          Par Mustapha Kessous(Abidjan, envoyé spécial) et Alexis Billebault         Publié le 28 juin 2022 à 20h00 - Mis à jour le 29 juin 2022 à 10h25    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                        
<article-nb="2022/07/01/19-20">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Dans un livre, le chercheur Romuald Lepers explique que continuer à s’entraîner et participer à des compétitions ralentit le déclin des performances et le vieillissement. Il donne de précieux conseils pour adapter l’entraînement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Santé         Les athlètes masters, champions du bien-vieillir   Chronique        Sandrine Cabut        Dans un livre, le chercheur Romuald Lepers explique que continuer à s’entraîner et participer à des compétitions ralentit le déclin des performances et le vieillissement. Il donne de précieux conseils pour adapter l’entraînement.   Publié le 28 juin 2022 à 18h00 - Mis à jour le 29 juin 2022 à 10h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Le cycliste français Robert Marchand, alors âgé de 106 ans, a parcouru 4 000 mètres sur la piste du vélodrome de Saint-Quentin-en-Yvelines, le 11 février 2018.  ERIC FEFERBERG/AFP               10 000 pas et plus. Saviez-vous que le record actuel du marathon chez les 70-74 ans (détenu par le canadien Ed Whitlock en 2 h 54 min 48 s et, depuis le 8 mai 2022, par le néerlandais Jo Schoonbroodt en 2 h 54 min 19 s) est inférieur au temps du vainqueur des premiers Jeux olympiques modernes de 1896 (le grec Spyridon Louis, qui a couru les 42,195 kilomètres en 2 h 58 min) ? Imaginiez-vous qu’on pouvait encore améliorer ses performances après 100 ans, comme l’a démontré le cycliste Robert Marchand ?          A l’heure où les athlètes masters (âgés de plus de 40 ans) représentent souvent plus de la moitié des participants à des épreuves d’endurance comme les marathons, les trails et les triathlons, l’enseignant-chercheur Romuald Lepers (Inserm, université de Bourgogne, Dijon) a eu la bonne idée de leur consacrer un livre très documenté Athlète master, s’entraîner et performer à 40, 50 ans et plus… (Outdoor-éditions, 164 p., 25 euros).          Pour le chercheur, lui-même triathlète, qui étudie depuis une quinzaine d’années les performances de ceux qu’on appelait auparavant les vétérans, c’est une évidence : les sportifs masters sont un modèle de vieillissement réussi. Le déclin des capacités physiques commence vers 35-40 ans, et s’accélère après 75 ans, mais la poursuite d’un entraînement régulier et la pratique en compétition peuvent le ralentir.          C’est le cas pour la consommation maximale d’oxygène ou VO2max, le principal indice de performance en endurance. « A partir de 40 ans, elle diminue d’environ 10 % tous les dix ans, mais la baisse peut être limitée à 7 % par décennie avec un entraînement régulier », souligne Romuald Lepers. Cette nouvelle est d’autant plus réjouissante que la VO2max permet par ailleurs de prédire la mortalité cardio-vasculaire, toutes causes confondues.          Maintien de la VO2max et de la masse musculaire          Les observations du chercheur français et d’une autre équipe chez des athlètes masters élites – c’est-à-dire détenteurs de records au niveau mondial – permettent de comprendre pourquoi ces sportifs restent très performants avec l’âge. « En étudiant les caractéristiques physiologiques de deux marathoniens, nous avons montré qu’ils maintiennent une vitesse correspondant à 90-94 % de leur VO2max pendant l’épreuve, ce qui est exceptionnel en matière d’endurance. Les élites plus jeunes sont eux autour de 85 % », détaille Romuald Lepers.          Autre bonne nouvelle, pour les sportifs qui le restent tout au long de leur vie, l’entraînement permet de ralentir le vieillissement musculaire, limitant la perte de force musculaire à 5 % par décennie, contre 8 % dans la population générale.        Il vous reste 36.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/28/les-athletes-masters-champions-du-bien-vieillir_6132400_1650684.html"},"headline":"Les athl\u00e8tes masters, champions du bien-vieillir","dateCreated":"2022-06-28T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-06-28T18:00:15+02:00","dateModified":"2022-06-29T10:01:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sant\u00e9"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","M\u00e9decine","Sant\u00e9","Sciences","Sport"],"description":"Dans un livre, le chercheur Romuald Lepers explique que continuer \u00e0 s\u2019entra\u00eener et participer \u00e0 des comp\u00e9titions ralentit le d\u00e9clin des performances et le vieillissement. Il donne de pr\u00e9cieux conseils pour adapter l\u2019entra\u00eenement.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/da12c3c_1656266410127-000-zf90h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  
