<FILE-date="2022/07/01/19">

<article-nb="2022/07/01/19-1">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le diplomate iranien Assadollah Assadi, condamné à vingt années de prison par le tribunal d’Anvers, en juin 2021, pourrait être échangé contre deux ressortissants occidentaux, détenus à Téhéran :  le scientifique irano-suédois Ahmad Reza Jalali, ancien professeur à l’université de Bruxelles, et le touriste français Benjamin Brière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Belgique             En Belgique, un projet de loi pourrait permettre de renvoyer en Iran le cerveau de l’attentat raté de Villepinte      Le diplomate iranien Assadollah Assadi, condamné à vingt années de prison par le tribunal d’Anvers, en juin 2021, pourrait être échangé contre deux ressortissants occidentaux, détenus à Téhéran :  le scientifique irano-suédois Ahmad Reza Jalali, ancien professeur à l’université de Bruxelles, et le touriste français Benjamin Brière.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre belge, Alexander De Croo, à Madrid, le 30 juin 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               Le gouvernement belge a déposé, le 29 juin, un projet de loi visant à l’approbation d’une convention sur le transfèrement vers l’Iran de personnes condamnées. Un texte qui, s’il est adopté par les députés, permettrait notamment le retour à Téhéran d’Assadollah Assadi, un diplomate condamné par le tribunal d’Anvers, pour son implication dans un projet d’attentat à la bombe en France.          Déjoué de justesse par les polices belge et française, l’attentat de Villepinte (Seine-Saint-Denis), devait avoir lieu le 30 juin 2018 et viser un rassemblement du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI), en présence de dizaines de milliers de personnes, dont de hauts responsables politiques européens et américains.          Assadollah Assadi, troisième conseiller à l’ambassade iranienne de Vienne et coordinateur présumé de l’action d’agents iraniens en Europe, a été condamné par le tribunal d’Anvers en juin 2021, à l’issue d’un procès où il a toujours refusé de comparaître. Présenté par la justice belge comme « le cerveau opérationnel » de l’attentat de Villepinte, il n’avait pas fait appel de sa condamnation à 20 années de détention. Ses trois complices belgo-iraniens ont, eux, écopé de peines de 17 à 18 ans de prison, sentences confirmées en appel, et même aggravées pour l’un d’eux, en mai dernier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet d’attentat à Villepinte : la condamnation des trois Iraniens confirmée par la cour d’appel d’Anvers                 C’était la première fois qu’un diplomate iranien était condamné, ce qui laissait présager une vive réaction de Téhéran, même si le tribunal n’avait pas désigné clairement le régime comme le commanditaire direct de l’attentat. La diplomatie belge a, en tout cas, été l’objet de plusieurs démarches, mais elle indique seulement que, pour elle, tout ce qui pourrait « préparer le terrain à la remise en liberté du Pr. Jalali » est prioritaire.          « Accord de marchands de tapis »          Ahmad Reza Jalali, 50 ans, un scientifique irano-suédois, était professeur à ­l’Université libre flamande de Bruxelles. Il a été ­arrêté en 2016 à Téhéran alors qu’il effectuait une mission et condamné à mort pour espionnage au profit du Mossad israélien. Sa famille a alerté à de nombreuses reprises sur la détérioration de son état de santé. Son exécution, plusieurs fois annoncée, a été suspendue, peut-être en l’attente d’un geste des autorités belges, puis confirmée le 4 mai.                            Lire aussi   Inquiétudes pour Ahmad Reza Jalali, un Irano-Suédois condamné à mort à Téhéran                 Interrogé, le cabinet du premier ministre Alexander De Croo, qui a repris temporairement le portefeuille des affaires étrangères de sa collègue Sophie Wilmès, renvoie vers le cabinet du ministre de la justice, Vincent Van Quickenborne. Celui-ci a été interrogé, jeudi 30 juin, à la Chambre des députés. Peter De Roover, un membre de l’Alliance néoflamande (N-VA, nationaliste conservatrice) lui a demandé si une extradition de M. Assadi était en vue. Le libéral flamand a livré une réponse évasive, soulignant qu’en matière de terrorisme « l’impunité n’est pas une option », mais qu’en même temps, la Belgique voulait « protéger ses ressortissants dans le monde entier, d’où des accords internationaux ».        Il vous reste 39.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/en-belgique-un-projet-de-loi-pourrait-permettre-de-renvoyer-en-iran-le-cerveau-de-l-attentat-rate-de-villepinte_6133000_3210.html"},"headline":"En Belgique, un projet de loi pourrait permettre de renvoyer en Iran le cerveau de l\u2019attentat rat\u00e9 de Villepinte","dateCreated":"2022-07-01T18:08:22+02:00","datePublished":"2022-07-01T18:08:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Le diplomate iranien Assadollah Assadi, condamn\u00e9 \u00e0 vingt ann\u00e9es de prison par le tribunal d\u2019Anvers, en juin\u00a02021, pourrait \u00eatre \u00e9chang\u00e9 contre deux ressortissants occidentaux, d\u00e9tenus \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\u00a0:  le scientifique irano-su\u00e9dois Ahmad Reza Jalali, ancien professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bruxelles, et le touriste fran\u00e7ais Benjamin Bri\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/370/0/4440/2220/1342/671/60/0/99f3f5e_5594065-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-2">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le juriste, connu pour avoir représenté la veuve de Mao Zedong, lors du procès de la « bande des quatre » en 1980, fut impliqué dans la défense de nombreux accusés politiques. Il est décédé le 24 juin, à l’âge de 94 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Chine             Zhang Sizhi, « conscience des avocats chinois », est mort      Le juriste, connu pour avoir représenté la veuve de Mao Zedong, lors du procès de la « bande des quatre » en 1980, fut impliqué dans la défense de nombreux accusés politiques. Il est décédé le 24 juin, à l’âge de 94 ans.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h54    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Zhang Sizhi, à Pékin, le 31 octobre 2012.  DAVID GRAY/REUTERS               Il était présenté comme « la conscience des avocats chinois », Zhang Sizhi, défenseur des indéfendables, figure tutélaire des avocats des droits de l’homme en Chine, est mort vendredi 24 juin, à l’âge de 94 ans, à Pékin. Il s’était fait connaître dans les années 1980, au moment du procès de la « bande des quatre », lorsqu’il avait été choisi pour défendre la veuve de Mao Zedong, Jiang Qing, accusée des pires crimes de la Révolution culturelle. Prudent mais déterminé, il avait connu une longévité exceptionnelle, parvenant à éviter les peines de prison dont furent victimes nombre de ses plus jeunes collègues. Il était resté actif jusqu’à une attaque cérébrale en 2014. La France lui avait remis la Légion d’honneur en 2016.          Né le 12 novembre 1927 dans la province du Henan, dans le centre de la Chine, Zhang Sizhi exerça d’abord comme juge, puis comme l’un des rares avocats dans la jeune République populaire de Chine, établie après la victoire des communistes en 1949. Issu d’une famille de médecins, il fut considéré comme un « droitier » lors de la campagne des Cent Fleurs, et envoyé en camp de rééducation par le travail en 1957. Il y passa quinze ans, en périphérie de Pékin. Il ne put reprendre son activité qu’en 1979, trois ans après la mort du despote Mao Zedong, et alors que sa clique, qui avait dirigé le pays pendant la Révolution culturelle (1966-1976), allait être jugée.          Un argumentaire serré          Lors de ces procès hautement politiques, entre 1980 et 1981, Zhang Sizhi, devenu enseignant en lycée après sa sortie des camps, est rappelé par les autorités. Il est commis d’office pour représenter Jiang Qing, la veuve de Mao, qui le révoque pour se défendre seule. « Elle était détestée, mais il avait l’idée que toute personne a le droit d’être défendue, y compris quelqu’un de monstrueux », explique Judith Bout qui s’est longuement entretenue avec lui à partir des années 2000 pour écrire Les Confessions de maître Zhang (éd. François Bourin, 2013). Il assure finalement la défense d’un autre membre de cette clique, Li Zuopeng, ancien général et proche de Lin Biao. S’il ne se fait pas d’illusion sur l’issue d’un procès politique, Zhang Sizhi obtient, grâce à un argumentaire serré, la levée de la moitié des charges qui pèsent contre son client.                           Lire aussi :  En Chine, « le droit est devenu un champ de bataille politique »                 D’autres affaires renforcent la réputation de Zhang Sizhi : en 1988, il défend l’innocence d’un garde forestier tenu responsable d’un incendie meurtrier. En 2005, âgé de 78 ans, il obtient, à titre posthume, la réhabilitation d’un homme injustement condamné à mort pour meurtre, dix ans plus tôt. Il n’hésite pas non plus à s’emparer d’affaires politiques qu’évitent ses collègues : un sociologue accusé d’avoir soutenu les manifestations de Tiananmen en 1989, ou des responsables comme Bao Tong, le secrétaire de Zhao Ziyang, secrétaire général du Parti communiste, purgé en 1989 parce qu’il refusait d’employer la manière forte contre les étudiants de Tiananmen. Des cas que les médias chinois se sont bien gardés de mentionner quand ils ont rapporté sa mort cette semaine.        Il vous reste 28.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/01/zhang-sizhi-conscience-des-avocats-chinois-est-mort_6132990_3382.html"},"headline":"Zhang Sizhi, \u00ab\u00a0conscience des avocats chinois\u00a0\u00bb, est mort","dateCreated":"2022-07-01T17:54:48+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:54:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Disparitions"],"description":"Le juriste, connu pour avoir repr\u00e9sent\u00e9 la veuve de Mao Zedong, lors du proc\u00e8s de la \u00ab\u00a0bande des quatre\u00a0\u00bb en\u00a01980, fut impliqu\u00e9 dans la d\u00e9fense de nombreux accus\u00e9s politiques. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 24\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/381/0/3000/1500/1342/671/60/0/43ad646_1656689915463-2012-11-01t120000z-2033540820-gm1e8b10yyi01-rtrmadp-3-china-politics-lawyer.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-3">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Alors qu’une forme de ségrégation vise déjà les musulmans dans plusieurs régions, déplore l’historienne Romila Thapar dans un entretien au « Monde », la contribution islamique à l’histoire et à la culture du pays est peu à peu expurgée des manuels scolaires indiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             « En Inde, les nationalistes hindous réécrivent l’histoire pour légitimer la primauté des hindous »      Alors qu’une forme de ségrégation vise déjà les musulmans dans plusieurs régions, déplore l’historienne Romila Thapar dans un entretien au « Monde », la contribution islamique à l’histoire et à la culture du pays est peu à peu expurgée des manuels scolaires indiens.          Propos recueillis par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante) et Carole Dieterich         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Romila Taphar chez elle, à Dehli en Inde, le 15 juin 2022.  JOHANN ROUSSELOT               Romila Thapar, professeure émérite de l’université Jawaharlal-Nehru à Delhi, est une des meilleures spécialistes de l’histoire ancienne de l’Inde. Elle est la fondatrice de l’archéologie indienne, autrice d’une vingtaine d’ouvrages qui combattent notamment la tentative de réécriture de l’histoire par les nationalistes hindous au pouvoir en Inde.          Qu’est-ce que l’hindutva, l’idéologie structurante du Bharatiya Janata Party de Narendra Modi, la force politique dominante en Inde ?          L’hindutva [hindouité ou indianité] est assimilée à l’hindouisme, mais cette identification ne fait pas l’unanimité. Ce n’est pas la même chose que l’hindouisme. L’hindutva est la forme par laquelle certains aspects de la religion hindoue sont utilisés à des fins politiques.          La définition que donne l’hindutva d’un hindou a été formulée au XXe siècle et n’existe dans aucun texte ancien. Un hindou est quelqu’un dont les ancêtres sont nés dans les frontières de l’Inde, et dont la religion – l’hindouisme – a également vu le jour à l’intérieur de ces frontières. Cette définition ayant été formulée juste avant 1947, on peut en déduire que lesdites frontières sont celles de l’Inde britannique. Elles engloberaient donc les régions à majorité musulmane comme le Pakistan et le Bangladesh.          Les non-hindous sont donc les « autres », nés en dehors de l’Inde ou pratiquant une religion née, elle aussi, en dehors de l’Inde. Ce sont des étrangers. Les hindous, eux, sont les habitants originaux, leur généalogie remontant aux Aryens. Ils ont donc la primauté. Cette définition exclut principalement les musulmans, les chrétiens. Les nationalistes religieux hindous doivent imposer cette vision de l’histoire puisque c’est elle qui légitime la primauté des hindous.          Est-ce la raison pour laquelle il existe une telle polarisation autour des mosquées aujourd’hui en Inde ?          Le phénomène consistant à convertir ou à détruire des sites sacrés n’est pas nouveau et s’est déjà produit dans le passé. Il n’est pas non plus propre à l’Inde puisqu’il s’observe ailleurs dans le monde, par exemple à la basilique Sainte-Sophie en Turquie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Turquie, Recep Tayyip Erdogan ordonne la reconversion de Sainte-Sophie en mosquée                 Les temples et les mosquées sont des lieux de culte. Ce sont aussi des affirmations de pouvoir. Ces monuments représentent à la fois les sentiments religieux, la richesse et la puissance de certaines couches de la société.          En raison des liens établis par les Moghols [dynasties d’empereurs musulmans] avec les Rajput [dynasties princières du nord de l’Inde] et d’autres élites politiques locales, de nombreux temples et mosquées se trouvaient pris dans des relations politiques et sociales complexes, et répondaient à des considérations religieuses concernant plusieurs communautés. Les historiens savent que les textes mentionnent des hindous occupant des fonctions officielles et des postes dirigeants dans l’administration moghole, que certains se sont vu attribuer des concessions de terres, et que les marchands hindous prospéraient.        Il vous reste 72.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/en-inde-les-nationalistes-hindous-reecrivent-l-histoire-pour-legitimer-la-primaute-des-hindous_6132984_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Inde, les nationalistes hindous r\u00e9\u00e9crivent l\u2019histoire pour l\u00e9gitimer la primaut\u00e9\u00a0des hindous\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Asie-Pacifique","Inde","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Alors qu\u2019une forme de s\u00e9gr\u00e9gation vise d\u00e9j\u00e0 les musulmans dans plusieurs r\u00e9gions, d\u00e9plore l\u2019historienne Romila Thapar dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la contribution islamique \u00e0 l\u2019histoire et \u00e0 la culture du pays est peu \u00e0 peu expurg\u00e9e des manuels scolaires indiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-4">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ A deux ans des élections générales, les extrémistes proches du parti du premier ministre Narendra Modi mènent une guerre judiciaire contre les mosquées et multiplient les exactions envers la principale minorité religieuse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Johann Rousselot pour « LE MONDE »                         International       Géopolitique         En Inde, les musulmans sous la menace des fondamentalistes hindous   Par Sophie Landrin (Bénarès (Uttar Pradesh), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 17h30    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteA deux ans des élections générales, les extrémistes proches du parti du premier ministre Narendra Modi mènent une guerre judiciaire contre les mosquées et multiplient les exactions envers la principale minorité religieuse.         Le corridor de Kashi Vishwanath, à Bénarès, la ville la plus sacrée de l’hindouisme, dans le nord de l’Inde, est l’un des lieux les plus surveillés du pays. Des hommes en armes sont postés à chaque entrée, à chaque rue et sur les toits des immeubles environnants. De lourdes barrières métalliques filtrent les visiteurs qui doivent décliner leur identité et se délester des caméras, appareils photo ou smartphones à la consigne.          A l’intérieur, malgré la fournaise – 45 degrés à l’ombre –, les pèlerins, pieds nus, se pressent pour fouler le tapis rouge, brûlant, qui relie désormais le temple d’or consacré au dieu Shiva aux rives occidentales du Gange en contrebas des ghats, ces gradins qui descendent jusqu’au fleuve. Tous suivent le chemin qu’avait emprunté le premier ministre, Narendra Modi, lors de l’inauguration du corridor, en décembre 2021, avant de s’immerger dans le fleuve, selon le rituel de purification des hindous. La cérémonie avait été retransmise en direct, des heures durant, par toutes les chaînes de télévision indiennes.          Rendre à ce site sa splendeur du passé et sa ferveur spirituelle est le projet-phare de M. Modi. « Bhole Baba [Seigneur Shiva] m’a choisi pour accomplir cette mission », avait-il alors déclaré, en posant la première pierre, lors d’une cérémonie organisée un mois avant les élections législatives de 2019. Son gouvernement y a investi 75 millions de dollars (l’équivalent d’environ 66,8 millions d’euros). Près de quatre cents maisons, magasins et petits sanctuaires, imbriqués dans les ruelles labyrinthiques de la vieille ville, ont été rasés pour ériger un imposant mur d’enceinte et des bâtiments flambant neufs. Le corridor n’a pas seulement magnifié l’iconique temple Kashi Vishwanath, il a aussi encerclé une mosquée adjacente : un puissant symbole dans l’Inde de Narendra Modi.          Le Taj Mahal, pomme de discorde          La mosquée Gyanvapi, avec ses dômes et ses minarets blancs, a été édifiée sur les ruines d’un temple dévolu au « seigneur du monde » – une des épithètes de Shiva –, partiellement détruit en 1669, sur ordre d’Aurangzeb, sixième empereur moghol qui régna de 1658 à 1707. Quatre siècles plus tard, elle est la cible de fanatiques hindous qui ont saisi la justice pour contester la légalité de la mosquée, protégée par de hautes palissades de fer.                              Des ouvriers travaillent sur le chantier du corridor du temple Kashi Vishwanath, à Bénarès en Inde, le 6 juin 2022.  JOHANN ROUSSELOT POUR « LE MONDE »               L’affaire, qui se joue également devant le tribunal médiatique, déchaîne les passions et fait tache d’huile dans l’Etat de l’Uttar Pradesh. A Mathura, autre lieu de pèlerinage important au bord de la Yamuna, des hindous revendiquent la mosquée Shahi Eidgah, elle aussi construite après la destruction, par Aurangzeb, au XVIIe siècle, d’un temple situé là où serait né Krishna.        Il vous reste 87.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/en-inde-les-musulmans-sous-la-menace-des-fondamentalistes-hindous_6132983_3210.html"},"headline":"En Inde, les musulmans sous la menace des fondamentalistes hindous","dateCreated":"2022-07-01T17:30:08+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Asie-Pacifique","Inde","G\u00e9opolitique","International"],"description":"A deux ans des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, les extr\u00e9mistes proches du parti du premier ministre Narendra Modi m\u00e8nent une guerre judiciaire contre les mosqu\u00e9es et multiplient les exactions envers la principale minorit\u00e9 religieuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"B\u00e9nar\u00e8s (Uttar Pradesh), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/482/0/4500/2250/1342/671/60/0/5316823_1656579064414-roj22007d-0004.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-5">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Uniper, le plus gros importateur de gaz d’Allemagne, risque l’insolvabilité. Il pourrait être renfloué par l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies fossiles             En Allemagne, la crainte d’un « Lehman Brothers » de l’énergie      Uniper, le plus gros importateur de gaz d’Allemagne, risque l’insolvabilité. Il pourrait être renfloué par l’Etat.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Devant le site d’Uniper de Bierwang, en Allemagne, le 10 juin 2022.  LENNART PREISS / AFP               Face au risque de rupture des approvisionnements en gaz russe, l’Allemagne fera tout pour éviter un « Lehman Brothers » de l’énergie en Europe, a assuré le gouvernement, jeudi 30 juin. La veille, ce scénario catastrophe a été sérieusement évoqué, quand le groupe énergétique Uniper, premier importateur de gaz d’Allemagne, a appelé l’Etat au secours, face aux difficultés d’approvisionnement et à la montée des prix. C’est le premier importateur à franchir le pas, il pourrait être suivi par d’autres. Le risque est de voir l’ensemble du secteur énergétique allemand être touché par un effet domino, qui se propagerait à tous les acteurs du marché, plongeant le pays dans la récession.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                 « Depuis le 14 juin, Uniper ne reçoit de Gazprom que 40 % des volumes de gaz qui avaient été négociés par contrat », a déclaré Tiina Tuomela, la directrice financière de l’entreprise allemande, qui est une filiale du finlandais Fortum. Le groupe doit acheter sur le marché les quantités manquantes, à un prix très élevé, pour pouvoir continuer à livrer ses clients. Comme il ne peut pas immédiatement reporter la hausse des prix d’achat sur les factures, Uniper risque de se retrouver rapidement en situation d’insolvabilité. Mercredi 29 juin au soir, le groupe a alerté sur une baisse drastique de ses résultats et de son bénéfice attendus. Son cours s’est effondré de 20 % dans la journée de jeudi.           La situation pourrait encore s’aggraver : le 11 juillet, les livraisons de gaz doivent être coupées pour dix jours, en raison des travaux annuels d’entretien du pipeline Nord Stream 1                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine oblige l’Allemagne, dépendante du gaz et du pétrole russe, à revoir ses choix énergétiques                 Interrogé lors d’une conférence de presse en marge du sommet de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), à Madrid, le chancelier, Olaf Scholz, a assuré que son gouvernement était prêt à « faire le nécessaire » pour venir en aide aux entreprises qui traverseraient des difficultés à cause de chocs externes. Plus concrètement, le ministre de l’économie, Robert Habeck, a évoqué la possibilité d’une participation de l’Etat dans l’entreprise, si la situation l’exigeait.          Des pertes de plusieurs centaines de millions d’euros par mois          Selon certains analystes, Uniper pourrait être en train de perdre plusieurs centaines de millions d’euros par mois. Or, le groupe joue un rôle important dans le système énergétique, grâce à ses réservoirs qui permettent le stockage du gaz pour l’hiver et contribuent aux efforts pour réduire la dépendance du pays aux importations russes.          La situation pourrait encore s’aggraver ces prochains jours : le 11 juillet, les livraisons de gaz doivent être coupées pour dix jours, en raison des travaux annuels normaux d’entretien du pipeline Nord Stream 1. A Berlin, les inquiétudes sont grandes que cette pause technique se transforme en « blocage complet de Nord Stream 1 », selon M. Habeck.        Il vous reste 46.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/en-allemagne-la-crainte-d-un-lehman-brothers-de-l-energie_6132980_3234.html"},"headline":"En Allemagne, la crainte d\u2019un \u00ab\u00a0Lehman Brothers\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-07-01T17:25:27+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:25:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Industrie","\u00c9conomie","Entreprises","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Uniper, le plus gros importateur de gaz d\u2019Allemagne, risque l\u2019insolvabilit\u00e9. Il pourrait \u00eatre renflou\u00e9 par l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/91e0ef8_1656688839722-uniper.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-6">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Depuis 2016, le marché, devenu mature, ne cesse de baisser, notamment en raison du manque d’innovation de rupture.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Téléphonie mobile             Le lent déclin des ventes smartphones      Depuis 2016, le marché, devenu mature, ne cesse de baisser, notamment en raison du manque d’innovation de rupture.          Par Vincent Fagot         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 INFOGRAPHIE : LE MONDE               Les ventes mondiales de smartphones poursuivent leur décrue. En mai, elles ont chuté de 4 % par rapport à avril, et de 10 % en un an, selon une étude du cabinet Counterpoint publiée jeudi 30 juin. Elles passent ainsi sous la barre des 100 millions d’unités écoulées par mois.          Une première depuis 2013, si l’on excepte 2020, marquée par l’épidémie de Covid-19 et ses effets dévastateurs. Usines à l’arrêt et magasins fermés expliquaient alors la chute des ventes, tombées à 70 millions en juin 2020. Après un vif, mais éphémère, rebond, le marché s’est de nouveau dégradé. Cela fait onze mois que les ventes ne parviennent pas à atteindre les niveaux enregistrés un an auparavant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne impose un chargeur unique pour les smartphones et tablettes                 L’intérêt de l’étude de Counterpoint réside justement en ce qu’elle décrit sur une décennie le lent déclin du marché du smartphone. Dans un secteur rythmé par les sorties de produits des marques-phares (Apple, Samsung…), les ventes ont globalement progressé, pour atteindre des ventes mensuelles de quelque 160 millions d’unités en décembre 2016. Mais depuis, le marché, devenu mature, n’a cessé de se tasser.          Pénuries, inflation, guerre en Ukraine, ralentissement chinois          La raison : un manque d’innovations de rupture. L’arrivée très attendue de la 5G – qui doit permettre aux dernières générations de smartphones de bénéficier de débits de données bien supérieurs – n’a pas permis d’inverser la tendance. Pas plus que l’arrivée des téléphones pliables, que Samsung a commencé à populariser en 2019, mais qui sont trop chers pour attirer les masses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les opérateurs télécoms poussent la vente de smartphones à crédit                 Dans son rapport, Couterpoint estime que le marché devrait continuer de se dégrader. En cause, la persistance, même réduite, de la pénurie des semi-conducteurs, l’inflation – qui conduit les consommateurs à repousser leurs achats, en particulier dans les pays développés –, le conflit entre la Russie et l’Ukraine – qui pèse sur les ventes en Europe de l’Est – et, surtout, le ralentissement du marché chinois.          Dans un rapport publié le 1er juin, le cabinet IDC estimait que, à lui seul, l’empire du Milieu était responsable pour 80 % du ralentissement. « La Chine pèse pour un quart du marché mondial, et elle fait face à la fois à des mesures de confinement, un chômage en hausse et des tensions macroéconomiques », souligne Thomas Husson, analyste au cabinet Forrester.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/le-lent-declin-des-ventes-smartphones_6132979_3234.html"},"headline":"Le lent d\u00e9clin des ventes smartphones","dateCreated":"2022-07-01T17:18:14+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:18:14+02:00","dateModified":"2022-07-01T17:18:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Entreprises","Industrie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"description":"Depuis 2016, le march\u00e9, devenu mature, ne cesse de baisser, notamment en raison du manque d\u2019innovation de rupture.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Fagot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/637c4b0_ppp-ch010-apple-iphone-china-0924-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-7">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Une série d’assassinats ont poussé des centaines de familles de la communauté pandit à quitter le territoire himalayen ces deux derniers mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Inde             La recrudescence des violences au Cachemire sème un début de panique parmi la minorité hindoue      Une série d’assassinats ont poussé des centaines de familles de la communauté pandit à quitter le territoire himalayen ces deux derniers mois.          Par Jehangir Ali(Budgam, Cachemire) et Carole Dieterich(New Delhi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des manifestants protestent contre le meurtre de leur collègue à Jammu-et-Cachemire, demandant au gouvernement de les déplacer vers des zones plus sûres. Le 2 juin 2022 à Jammu.  CHANNI ANAND / AP               Lorsque Ranjan Jotshi mettait un pied en dehors de son domicile, à Vessu, dans le sud du Cachemire, il ne pouvait s’empêcher d’imaginer qu’un homme armé l’attendait au coin de la rue pour l’assassiner. « Ma propre ombre me fait désormais peur », admet ce pandit, le nom donné aux hindous de cette région à majorité musulmane de l’Inde. Depuis début mai, au moins quatre membres de cette communauté ont été abattus, déclenchant une vague de panique et de protestations.          Le 12 mai, Rahul Bhat, un employé du gouvernement, a été tué par balle dans son bureau du district de Budgam, dans le centre du Cachemire. Puis, en l’espace de quelques jours, entre la fin du mois de mai et le début du mois de juin, trois autres hindous ont été assassinés. Deux policiers et une influenceuse locale, tous les trois musulmans, figurent aussi parmi les victimes de cette récente série d’attaques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vent de panique au Cachemire où les minorités religieuses sont la cible des terroristes                 La multiplication des assassinats de civils fait planer le spectre des violences du passé sur le territoire himalayen que se disputent l’Inde et le Pakistan. Depuis 1989, la partie administrée par New Delhi est secouée par une insurrection séparatiste. Et, en 1990, une vague de terreur avait fait fuir des dizaines de milliers de familles hindoues. Un exode traumatisant qui avait vu entre 200 000 et 300 000 personnes quitter la vallée.          A partir de 2008, les pandits ont commencé à se réinstaller au Cachemire, encouragés par un programme de réhabilitation mis en place par le gouvernement de Manmohan Singh. La situation sécuritaire s’améliorait sous l’effet d’une forte militarisation de la région tandis que le gouvernement garantissait un emploi et une aide au logement aux familles de retour.          « Difficile de vivre là-bas »          L’actuel cabinet de Narendra Modi, pour qui la réhabilitation des pandits est prioritaire, a pour sa part facilité l’accès à l’emploi et à la propriété. Les groupes séparatistes et les opposants l’ont accusé de vouloir changer la démographie de la région, peuplée à près de 70 % de musulmans. Depuis 2008, quelque 4 000 pandits ont pu revenir au Cachemire avec le soutien des autorités.          Aujourd’hui, beaucoup sont prêts à rebrousser chemin. Employés du gouvernement, ils réclament leur transfert dans une autre région de l’Inde. Depuis plus d’un mois, ils ont délaissé leur lieu de travail, de peur de subir le même sort que Rahul Bhat, assassiné dans son bureau.          « Nous ne sommes plus en sécurité au Cachemire », juge Ranjan Jotshi, qui a quitté le village de Vessu, dans le sud du Cachemire, où il vivait depuis 2010, pour se réfugier temporairement à quelque 200 kilomètres de là, dans la ville de Jammu, à majorité hindoue. Comme lui, des centaines de familles hindoues ont déjà fui le Cachemire au cours des dernières semaines. « Le gouvernement dit au monde entier que la paix est de retour, mais il est difficile de vivre là-bas. Que l’on soit hindou ou musulman, personne n’est en sécurité », estime ce père de famille de 46 ans, qui s’était lié d’amitié avec la communauté musulmane de sa localité.        Il vous reste 54.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/la-recrudescence-des-violences-au-cachemire-seme-un-debut-de-panique-parmi-la-minorite-hindoue_6132944_3210.html"},"headline":"La recrudescence des violences au Cachemire s\u00e8me un d\u00e9but de panique parmi la minorit\u00e9 hindoue","dateCreated":"2022-07-01T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-01T16:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Une s\u00e9rie d\u2019assassinats ont pouss\u00e9 des centaines de familles de la communaut\u00e9 pandit \u00e0 quitter le territoire himalayen ces deux derniers mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Jehangir Ali","description":"Budgam, Cachemire"}
,{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"New Delhi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/180/0/8640/4320/1342/671/60/0/1b30eeb_1655304808000-356488.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-8">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ De l’Afrique à l’Asie en passant par l’Amérique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s’élargit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale      De l’Afrique à l’Asie en passant par l’Amérique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s’élargit.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Plusieurs fois reportée, la visioconférence du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avec l’Union africaine (UA) s’est finalement tenue le 20 juin à huis clos, dans une grande discrétion. Un bref message accueilli poliment mais sans plus par les dirigeants africains. Le contraste est saisissant avec la solidarité enthousiaste du Congrès américain ou des Parlements des capitales européennes.          L’unité occidentale retrouvée face à l’agression russe en Ukraine va de pair avec une solitude relative mais bien réelle, qui va croissant avec l’installation de la guerre dans la durée. De l’Afrique à l’Asie en passant par l’Amérique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s’élargit.                           Lire aussi :  Volodymyr Zelensky tente d’arracher le soutien de l’Union africaine en faveur de l’Ukraine                 L’objectif des sanctions économiques occidentales est de faire de la Russie de Poutine un état paria. Mais si l’économie russe se « désoccidentalise », elle ne se « démondialise » pas, développant ses échanges avec ces pays du « ni-ni ».          « Le monde constate la réalité brute des rapports de force : quand l’Occident paraissait tout-puissant, il a abusé de sa toute-puissance (Kosovo, Irak, Libye…). Beaucoup de pays, sans soutenir l’agression russe, ne sont donc pas fâchés que le monde ne soit pas unipolaire et ils voient dans la guerre en Ukraine davantage une bataille pour établir un rapport de force en Europe qu’une bataille sur des principes que tout le monde a violés », analyse Jean-Marie Guéhenno ancien secrétaire général adjoint de l’ONU chargé des opérations de maintien de la paix (2000-2008) et auteur notamment du Premier XXIe siècle (Flammarion, 2021).          L’« égoïsme » des Occidentaux          Si au Nord les voix discordantes sont rares, au Sud elles se font toujours plus nombreuses face au risque de crise alimentaire. « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort et de qui a raison : nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants », rappelait le président sénégalais, Macky Sall, lors d’une visite à Paris après une rencontre avec Vladimir Poutine, début juin, à Sotchi, en tant que président de l’UA. Les pays de l’entre-deux sont l’une des principales cibles de la propagande de la diplomatie russe.          Le 24 juin, jour où le Conseil européen reconnaissait à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de pays candidat à l’entrée dans l’Union européenne (UE), le président russe, lors d’un sommet avec les dirigeants des BRICS (pour Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), dont aucun n’a pris de sanction contre Moscou, pourfendait les « actions égoïstes » des Occidentaux et appelait à créer « un système réellement multipolaire ».        Il vous reste 57.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/01/sur-la-guerre-en-ukraine-les-pays-du-sud-refusent-de-s-aligner-sur-la-position-occidentale_6132938_3232.html"},"headline":"Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s\u2019aligner sur la position occidentale","dateCreated":"2022-07-01T15:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-01T15:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Le Monde Afrique","Union africaine","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De l\u2019Afrique \u00e0 l\u2019Asie en passant par l\u2019Am\u00e9rique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s\u2019\u00e9largit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/45/0/5057/2528/1342/671/60/0/04bbcd1_59fef06c84e24875ab1b20114129c7f7-59fef06c84e24875ab1b20114129c7f7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-9">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Vendredi, dans la nuit, l’armée russe a frappé un immeuble d’habitations civiles près d’Odessa. Toujours provisoire, « le bilan est de 21 morts et 38 blessés, dont six enfants », a déclaré Serguiï Krouk, chef du Service national d’urgence d’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Merci    rocabanana         Bonjour MDD et rocabanana,          Par « avion stratégique », il faut comprendre « bombardier stratégique ». Il s’agit d’avions destinés à l’origine à larguer des charges nucléaires (bombes ou missiles).          Pour l’attaque sur Odessa, il s’agirait de trois bombardiers Tupolev Tu-22M (Backfire, selon le nom de code de l’OTAN, bombardier entré en service au début des années 1970), écrit le site russe de la BBC, qui cite le commandement opérationnel sud ukrainien. Ils auraient tiré des missiles Kh-22 (AS-4 Kitchen, selon son nom de code OTAN), qui sont des missiles de croisière antinavires utilisés depuis le début des années 1960 et retirés en 2007. Ils sont utilisés contre l’Ukraine.          La Russie dispose d’un avion plus moderne que le Backfire : le Tupolev Tu-160 (Blackjack selon le nom de code de l’OTAN, entré en service en 1987) et d’un bombardier plus ancien, le Tupolev Tu-95 (son nom de code OTAN est Bear, entré en service en 1956).                    14:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment détruit après avoir été touché par un missile ayant fait au moins 20 morts et 38 blessés, dans la ville de Serhiïvka, près d’Odessa, en Ukraine, le 1er juillet 2022. OLEKSANDR GIMANOV / AFP                     14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écoles de Kiev rouvriront en septembre        Les écoles à Kiev rouvriront au 1er septembre et l’éducation y sera dispensée en présence des élèves, ont annoncé, vendredi, les autorités de la capitale ukrainienne. Les établissements, qui ont travaillé en ligne depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, sont fermés actuellement du fait des vacances scolaires d’été.          « La mission la plus importante à la rentrée est d’assurer la sécurité des élèves et des enseignants », a dit Olena Fidanian, cheffe du département de l’éducation et de la science à la mairie, dans un communiqué.          Les environs des bâtiments seront inspectés pour détecter la présence éventuelle d’engins explosifs, et des abris antiaériens dans les écoles seront approvisionnés en eau, en médicaments et en d’autres produits de première nécessité.          « A la rentrée, toutes les écoles organiseront des formations nécessaires pour les enseignants et les enfants, portant sur le comportement en cas d’alerté aérienne », a ajouté Mme Fidanian. Les élèves qui ne peuvent pas retourner à Kiev pourront continuer leurs études à distance, a-t-elle précisé.                    14:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide        L’Alliance atlantique, qui décrit désormais la Russie comme un « adversaire », renforce son flanc est en Europe.                    Lire aussi :  OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide                                 13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bilan s’alourdit dans la région d’Odessa, 19 morts dans des bombardements russes        Au moins 19 personnes ont été tuées lors de bombardements qui ont touché des immeubles de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine. Dans la nuit de jeudi à vendredi, deux missiles ont été tirés par un « avion stratégique » depuis la mer Noire, atteingant des immeubles, selon les services d’urgence ukrainiens.          Toujours provisoire, « le bilan est de 19 morts et 38 blessés, dont six enfants », a déclaré Serhi Krouk, chef du service national d’urgence d’Ukraine.          La première frappe a « touché un immeuble résidentiel de neuf étages, dans la région de Bilhorod-Dnistrovsky », à environ 80 kilomètres au sud d’Odessa, selon le porte-parole de l’administration de l’oblast d’Odessa, Sergey Bratchuk.          Au Kremlin, le porte-parole Dmitri Peskov, interrogé sur le sujet, a assuré que « les forces armées de Russie n’op[érai]ent pas sur des cibles civiles » en Ukraine.                    13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq choses à savoir sur la conférence de Lugano sur l’Ukraine        Planifiée bien avant que la Russie décide d’envahir le territoire ukrainien, la conférence de Lugano sur l’Ukraine devait initialement discuter des réformes dans le pays, avant d’être réorientée vers la reconstruction. Alliés de l’Ukraine, institutions internationales et secteur privé se retrouveront lundi et mardi en Suisse avec l’ambition d’ébaucher un « plan Marshall ». Voici cinq choses à savoir sur la conférence de Lugano des 4 et 5 juillet.           Des réformes à la reconstruction           La conférence de Lugano avait été planifiée bien avant la guerre pour parler des réformes et de la lutte contre la corruption, mais l’invasion par la Russie, qui a débuté le 24 février, a fait de la réunion un forum pour débattre de la reconstruction de l’Ukraine.          Elle doit donner à Kiev, qui a un besoin urgent de financement, l’occasion de partager son plan de relance et de discuter avec toutes les parties prenantes de la meilleure façon de relever les défis à venir.          « Lugano sera l’une des premières, voire la première plate-forme de discussion de la reconstruction de l’Ukraine, des étapes concrètes et d’un plan », a expliqué Artem Rybchenko, ambassadeur d’Ukraine en Suisse. La conférence devrait se conclure par une déclaration commune qui doit établir les « priorités, méthode et principes » de ce rétablissement ukrainien.           Sans Volodymyr Zelensky           Les hôtes suisses espéraient pouvoir accueillir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en personne mais, en raison du conflit, c’est le premier ministre, Denys Chmyhal, qui conduira la plus importante délégation à quitter le pays depuis le début de la guerre, qui comprendra six ministres, des parlementaires et des responsables régionaux.          « Le président Zelensky était impliqué dans la préparation dès le départ », a souligné l’ambassadeur. Il fera une intervention en ligne, comme il en a pris l’habitude.          Au total, il y aura huit chefs de gouvernement, 15 ministres et 38 pays représentés ainsi que 14 organisations, 350 représentants du secteur privé et 210 de la société civile.          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a confirmé sa venue, tout comme les chefs de gouvernement de Lituanie, Pologne et République tchèque.           Ebauche           Le président de la Confédération suisse, Ignazio Cassis – qui est aussi chargé des affaires étrangères – affiche de grandes ambitions pour la conférence.          Elle aspire à dessiner les contours de la stratégie de reconstruction s’inspirant du plan Marshall, une initiative américaine qui avait permis de reconstruire une Europe ravagée par la seconde guerre mondiale.          Mais Lugano ne sera pas une conférence de donateurs. « C’est une conférence durant laquelle on va discuter de la manière dont on veut lancer ce processus » de reprise, a souligné l’ambassadeur spécial chargé de la conférence, Simon Pidoux. Il la conçoit comme une boussole.          La reconstruction du pays prendra de nombreuses années et coûtera des centaines de milliards de dollars. Il s’agira pour les participants d’examiner les propositions et offres de contributions.           Corruption, démocratie numérique           L’Ukraine sera également confrontée à des demandes de réformes de grande envergure, en particulier dans la lutte contre la corruption. L’ancien Etat soviétique a longtemps été classé parmi les pays les plus corrompus du monde par l’ONG Transparency International.          En Europe, seuls la Russie et l’Azerbaïdjan se classent moins bien et, au regard des sommes qui seront en jeu, le sujet est d’importance. Le président de la Confédération a évoqué un engagement à surveiller les flux financiers.          Le président Volodymyr Zelensky présentera sa vision d’une « reprise intelligente » lors de la conférence, y compris des plans pour reconstruire l’Ukraine en une démocratie entièrement numérique.           Haute sécurité           La pittoresque ville de Lugano, qui a des airs de ville italienne méditerranéenne avec ses palmiers, ses arcades et sa piazza, se trouve au bord du lac du même nom, blottie au fond d’un spectaculaire cirque montagneux. A deux pas de la frontière italienne, c’est l’un des trois grands centres financiers de Suisse mais aussi un lieu de villégiature et de repos. Il est très prisé des Russes riches ou célèbres, y compris Alina Kabaeva, a qui l’on prête une longue liaison avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine.          Les autorités suisses et régionales ont déclaré que des mesures de sécurité strictes seraient mises en place : restrictions de l’espace aérien et présence de centaines de militaires pour aider les forces de l’ordre régionales. Le chef du gouvernement régional du Tessin, Norman Gobbi, a exprimé son optimisme quant au succès de la conférence. « C’est notre petite contribution à la sécurité européenne, et donc la nôtre », a-t-il dit.                    13:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après les frappes russes près d’Odessa, Berlin dénonce une attaque « inhumaine »        L’Allemagne a qualifié « d’inhumaines et cyniques », vendredi, les frappes de l’armée russe sur un immeuble d’habitations civiles près d’Odessa, en Ukraine, qui ont fait au moins 18 morts, selon les services d’urgence ukrainiens.          « Le gouvernement fédéral condamne l’attaque à la roquette par l’armée russe. La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collatéraux, est inhumaine et cynique », a déclaré le porte-parole du gouvernement Steffen Hebestreit.          « La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collatéraux, est inhumaine et cynique », a-t-il ajouté. « Cela nous montre encore une fois de manière cruelle que l’agresseur russe accepte délibérément la mort de civils », a affirmé M. Hebestreit appelant la « population russe [à] enfin faire face à cette vérité ».                    13:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Epreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard        Moscou accuse la Norvège d’empêcher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l’archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de rétorsions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : épreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard                                 13:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Russie, ouverture du procès de la basketteuse américaine Griner pour trafic de drogue        Le procès de la star américaine du basket féminin Brittney Griner pour contrebande de drogues s’est ouvert vendredi à huis clos en Russie, une affaire à forte connotation politique compte tenu de l’étendue de l’antagonisme russo-américain. « Le procès a débuté », a fait savoir à la presse Polina Vdovtsova, la porte-parole du tribunal de Khimki, une ville de la banlieue de Moscou. Le huis clos partiel, avec une présence limitée des médias dans la salle d’audience, a été décidé à la « demande de la défense, à la demande de Griner elle-même », a-t-elle ajouté.          La joueuse des Phoenix Mercury venait en Russie en février pour y jouer durant l’intersaison américaine, pratique courante des basketteuses, qui gagnent à l’étranger parfois plus que chez elles. C’est à son arrivée à l’aéroport moscovite de Cheremetievo que la double médaillée d’or olympique avec les Etats-Unis (2016, 2020) a été arrêtée en possession, selon l’accusation, de vapoteuses et d’un liquide à base de cannabis. Elle risque jusqu’à dix ans de prison.          Les autorités américaines avaient, dans un premier temps, fait profil bas sur son cas, qui n’a été révélé au grand public que le 5 mars. Sur fond de dégradation continue des relations russo-américaine, en particulier avec le conflit en Ukraine, les plus hautes autorités à Washington se sont ensuite saisies de l’affaire et ont déclaré que la Russie détenait « injustement » la star de 2 m 03, âgée de 31 ans.                    13:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La carte des avancées russes, au 1er juillet 2022               INFOGRAPHIE LE MONDE                     13:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La culture du bortsch ukrainien considérée comme en péril par l’Unesco        La culture du bortsch ukrainien est entrée sur la liste du patrimoine mondial immatériel en péril de l’Unesco, a tranché vendredi l’organisation onusienne, dans le cadre de la guerre en Ukraine qui menace la « viabilité » de la tradition entourant ce potage.          « L’existence de cette soupe en elle-même certes n’est pas en péril en soi, mais c’est le patrimoine humain et vivant qui est associé au bortsch qui est, lui, en péril immédiat, parce que la capacité des populations de pratiquer, de transmettre leur patrimoine culturel intangible est gravement perturbée à cause du conflit armé, à cause notamment des déplacements forcés des communautés », a expliqué le rapporteur du comité d’évaluation du dossier ukrainien.          Du fait de la guerre, « la population n’est plus en mesure de préparer ni même de faire pousser les légumes locaux qui sont nécessaires pour préparer » le borchtch, a observé M. Petrillo. « Ils ne peuvent même pas se réunir pour pratiquer la préparation du borchtch, ce qui sape les aspects sociaux et culturels. En tant que tel, la transmission de cet élément est donc en péril », a-t-il poursuivi. « Le conflit armé détruit l’environnement, la faune, la flore », a encore énuméré Pier Luigi Petrillo.          « A nous la victoire dans la guerre du borchtch », s’est réjoui dans la foulée de l’annonce de l’Unesco le ministre de la culture ukrainien Oleksandr Tkatchenko. L’Ukraine « gagnera aussi bien la guerre du borchtch que cette guerre », a-t-il écrit sur son compte Telegram, faisant allusion au conflit avec la Russie. L’Ukraine partagera la recette de cette soupe aux betteraves avec tous les pays civilisés, « et même avec les non-civilisés aussi, pour qu’ils aient au moins quelque chose de léger, de savoureux et d’ukrainien ».                    12:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous sommes ensemble maintenant », dit Volodymyr Zelensky à l’UE        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré vendredi que l’Ukraine et l’UE entamaient un nouveau chapitre de leur histoire, après l’acceptation de la candidature de son pays.          « Maintenant, nous ne sommes plus proches. Maintenant nous sommes ensemble », a dit M. Zelensky devant le Parlement ukrainien, saluant le début d’un nouveau chapitre dans l’histoire des rapports de son pays avec l’Union européenne. C’est « un grand honneur et une grande responsabilité » de travailler à « réaliser les aspirations » du pays, a-t-il lancé.           Nous avons couvert un parcours de 115 jours pour obtenir le statut de candidat et notre parcours vers l’adhésion ne devrait pas prendre des décennies. Nous devrions en prendre le chemin rapidement. L’Ukraine se bat pour choisir ses valeurs, pour être dans la famille européenne.           Après son intervention, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a dit par vidéo aux dirigeants et aux parlementaires ukrainiens que l’adhésion de leur pays était à leur portée, tout en les appelant à accélérer les réformes contre la corruption et formulant plusieurs conseils précis sur la justice et la nécessaire réduction de l’influence des oligarques.                    12:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce tchat est terminé        Merci encore pour vos questions !        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)                                 Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Sandra Favier      Image de couverture :  Un procureur chargé d’enquêter sur les crimes de guerre, un secouriste et un civil devant le bâtiment touché par les forces russes dans la ville ukrainienne de Serhiïvka, près d’Odessa, le 1er juillet 2022.    OLEKSANDR GIMANOV / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         AU moins vingt et une personnes ont été tuées, dont deux enfants, vendredi avant l’aube, par des missiles tirés par un « avion stratégique » depuis la mer Noire sur une zone résidentielle de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, ont rapporté le porte-parole de l’administration de la région, Sergey Bratchuk et des secouristes. Il y aurait une trentaine de blessés.Cette frappe survient au lendemain du retrait de l’armée russe de l’île des Serpents, un site stratégique en mer Noire pour la maîtrise des routes maritimes. Moscou a affirmé retirer ses troupes « en signe de bonne volonté » pour faciliter les exportations de céréales d’Ukraine, alors que Kiev s’est félicité d’avoir fait fuir les forces russes.Volodymyr Zelensky a admis que la situation demeurait « extrêmement difficile » à Lyssytchansk, dans l’est de l’Ukraine, où se concentrent la majeure partie des combats. Lyssytchansk est la dernière grande cité à ne pas être encore aux mains des Russes dans la région de Louhansk.A Kherson, dans le Sud, des hélicoptères ukrainiens ont frappé « des troupes et de l’équipement militaire de l’ennemi », près de la commune de Bilozirka, a fait savoir, vendredi, l’armée ukrainienne. Cette attaque a fait « trente-cinq morts » parmi les soldats russes et détruit deux chars et plusieurs autres véhicules blindés, selon la même source.Plusieurs Etats membres de l’OTAN, qui a clos jeudi son sommet à Madrid, ont annoncé de nouvelles aides militaires à l’Ukraine : le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est engagé à verser une rallonge de 1 milliard de livres (1,16 milliard d’euros), et le président américain, Joe Biden, de 800 millions de dollars (760 millions d’euros) supplémentaires.L’Ukraine a commencé à exporter de l’électricité de manière « significative » vers l’Union européenne, via la Roumanie, a annoncé, jeudi soir, le président Volodymyr Zekensky. « Nous nous préparons à augmenter les livraisons », a-t-il ajouté, en soulignant que « l’électricité ukrainienne peut remplacer une part considérable du gaz russe consommé par les Européens ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Des armes plus puissantes permettent à Kiev de chasser les Russes de l’île des Serpents         Reportage. Kaliningrad, enclave russe face au « blocus » européen         Portrait. Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs         Entretien. Jaap de Hoop Scheffer, ancien secrétaire général de l’OTAN : « Il faut bloquer et expulser Vladimir Poutine partout où cela est possible »         Reportage. En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes         Critique. « Ukraine, histoire d’une émancipation », un hors-série du Monde sur une longue déchirure avec la Russie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-01T16:53:24+00:00","coverageEndTime":"2022-07-02T04:53:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","description":"Vendredi, dans la nuit, l\u2019arm\u00e9e russe a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitations civiles pr\u00e8s d\u2019Odessa. Toujours provisoire, \u00ab\u00a0le bilan est de 21 morts et 38 bless\u00e9s, dont six enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergui\u00ef Krouk, chef du Service national d\u2019urgence d\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : après les frappes russes près d’Odessa, Berlin dénonce une attaque « inhumaine »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vendredi, dans la nuit, l\u2019arm\u00e9e russe a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitations civiles pr\u00e8s d\u2019Odessa. Toujours provisoire, \u00ab\u00a0le bilan est de 21 morts et 38 bless\u00e9s, dont six enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergui\u00ef Krouk, chef du Service national d\u2019urgence d\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-07-01T16:53:24+00:00"
,"endDate":"2022-07-02T04:53:24+00:00"
         Le pr\u00e9sident ukrainien, Voldymyr Zelensky, et le premier ministre norv\u00e9gien, Jonas Gahr Store, \u00e0 Kiev, vendredi 1er\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           A l\u2019occasion d\u2019une visite \u00e0 Kiev et \u00e0 Iahidne, un village durement touch\u00e9 par la guerre, Jonas Gahr Store, le premier ministre de Norv\u00e8ge, annonce un don d\u2019un peu moins de 1\u00a0milliard d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine sur deux ans. Ce don important de 10\u00a0milliards de couronnes norv\u00e9giennes (environ 970\u00a0millions d\u2019euros), qui vient s\u2019ajouter \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes aides annonc\u00e9es par Oslo, doit servir \u00ab\u00a0\u00e0 de l\u2019aide humanitaire, \u00e0 la reconstruction du pays, \u00e0 des [achats d\u2019]armes et au soutien au fonctionnement des autorit\u00e9s [ukrainiennes]\u00a0\u00bb, \u00e9crit le gouvernement norv\u00e9gien dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes au c\u00f4t\u00e9 du peuple ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Store dans le communiqu\u00e9. Nous contribuons pour soutenir le combat des Ukrainiens pour la libert\u00e9. Ils se battent pour leur pays, mais aussi pour nos valeurs d\u00e9mocratiques.\u00a0\u00bb Mercredi, Oslo avait annonc\u00e9 le don \u00e0 l\u2019Ukraine de trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, armes particuli\u00e8rement recherch\u00e9es par l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/f579ce4_2370bae7d4414e5d8f72d0370928ae49-2370bae7d4414e5d8f72d0370928ae49-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge annonce un don de pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-01T16:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#552019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T16:15:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 en croire le minist\u00e8re de La D\u00e9fense britannique, qui communique beaucoup je trouve, les russes vont bient\u00f4t aller se battre avec des lance-pierres. J\u2019ai quand m\u00eame un doute sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de leurs infos.    Cavok         Bonjour Cavok,          Lance-pierre se dit \u00ab\u00a0slingshot\u00a0\u00bb en anglais. Mais si vous voulez vous faire un point de vue, vous devez m\u00e9langer toute une s\u00e9rie de sources\u2026 Les diff\u00e9rents \u00e9tats-majors communiquent\u00a0: les Ukrainiens, les Russes, sont int\u00e9ressants, quoique \u00e0 prendre avec une certaine distance, les minist\u00e8res de la d\u00e9fense britannique, fran\u00e7ais, am\u00e9ricain, sont plut\u00f4t bien renseign\u00e9s et \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb.          Vous pouvez aussi consulter les analyses de l\u2019Institute for the Study of War, celles de Michael Kofman du Center for Naval Analyses, consulter le compte Jomini of the West, ou Phillips P. OBrien. En fran\u00e7ais, il y a la Revue d\u00e9fense nationale, D\u00e9fense &\u00a0s\u00e9curit\u00e9 Internationale, Michel Goya\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T16:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T15:41:38+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes sur des immeubles r\u00e9sidentiels de la r\u00e9gion d\u2019Odessa ont fait 21\u00a0morts, dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, selon le bilan mis \u00e0 jour.          Selon des m\u00e9dias ukrainiens, relay\u00e9s par l\u2019agence de presse Associated Press (AP),  38\u00a0autres personnes, dont six enfants et une femme enceinte, sont toujours hospitalis\u00e9es. Les services d\u2019urgence ukrainiens ont affirm\u00e9 que la plupart des victimes se trouvaient dans un immeuble vis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un bilan actualis\u00e9, 21\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les bombardements russes pr\u00e8s d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-01T16:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T15:35:29+00:00","articleBody":"    bonsoir\r\n Merci pour votre travail que je suis r\u00e9guli\u00e8rement.\r\nLes Occidentaux ont promis de continuer \u00e0 fournir des armements \u00e0 l'Ukraine, mais leurs stocks ne sont pas in\u00e9puisables. Les gouvernements ont-ils pr\u00e9vu d'augmenter la fabrication sans entrer dans une \u00e9conomie de guerre?  Si oui comment?    Geo         Bonjour Geo,          Le conflit en Ukraine le montre\u00a0: les consommations de munitions (obus, bombes et missiles) sont effarantes lors d\u2019un conflit de haute intensit\u00e9, de quoi consommer tr\u00e8s rapidement les maigres stocks fran\u00e7ais. C\u2019est la raison pour laquelle la France va r\u00e9\u00e9valuer ses d\u00e9penses militaires et entrer dans une \u00ab\u00a0\u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, comme l\u2019a affirm\u00e9 Emmanuel Macron, lors de l\u2019inauguration du salon Eurosatory. Depuis l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0on ne peut plus vivre avec la grammaire d\u2019il y a un an\u00a0\u00bb, il faut \u00ab\u00a0ajuster les moyens aux menaces\u00a0\u00bb en r\u00e9\u00e9valuant la loi de programmation militaire (LPM) 2019-2025, a-t-il estim\u00e9.          Un obus d\u2019artillerie co\u00fbte quelques milliers d\u2019euros, quand ce sont plusieurs centaines de milliers d\u2019euros pour les missiles, selon des estimations de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). Vous pouvez aussi regarder le reportage \u00ab\u00a0Armement\u00a0: la France a-t-elle assez de missiles\u00a0?\u00a0\u00bb (qui commence \u00e0 15\u00a0min 45\u00a0s).          Au-del\u00e0 du co\u00fbt, le probl\u00e8me est industriel\u00a0: avec les d\u00e9lais d\u2019approvisionnement pour certains composants et mati\u00e8res premi\u00e8res, il faut deux \u00e0 trois ans pour fabriquer une munition dite \u00ab\u00a0complexe\u00a0\u00bb, comme un missile. Pour les entreprises du secteur, remonter en puissance requiert de la pr\u00e9visibilit\u00e9, donc des commandes, pour pouvoir mobiliser leur cha\u00eene de fournisseurs\u00a0: l\u2019outil industriel s\u2019adapte \u00e0 ce que l\u2019Etat lui demande.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Economie de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron demande une r\u00e9\u00e9valuation de la loi de programmation militaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T16:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T14:55:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nDans la r\u00e9ponse aux questions relatives \u00e0 l'avion strat\u00e9gique, vous \u00e9crivez que celui-ci aurait tir\u00e9 des missiles Kh-22 retir\u00e9s en 2007, donc il y a 15 ans. Cela signifie-t-il que les russes auraient \u00e9puis\u00e9 leurs missiles plus modernes ? Ou que cet avion strat\u00e9gique ne peut tirer que des missiles anciens ?\nMerci d'avance pour votre \u00e9clairage.    Pour comprendre          Bonjour Pour comprendre,          Pour ce qui est des missiles, la Russie en a tir\u00e9 des milliers\u00a0: le 21\u00a0mars, un responsable du Pentagone \u00e9voquait 1\u00a0100 missiles, le pr\u00e9sident Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 le 4\u00a0juin quelque 2\u00a0500 missiles, mais personne ne sait de combien de missiles la Russie dispose.          La Russie fait appel \u00e0 des soldats d\u00e9mobilis\u00e9s en\u00a02012 et cherche \u00e0 recruter dans la r\u00e9gion de Transnistrie, rapportait le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique en avril. Elle utilise tout le mat\u00e9riel dont elle dispose, c\u2019est vrai des missiles mais aussi des blind\u00e9s, puisque des chars T-62, entr\u00e9s en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s et que certains combattants utilisent des fusils Mosin-Nagant utilis\u00e9s pendant la seconde guerre mondiale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T15:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T14:26:29+00:00","articleBody":"    pas un mot sur ce rapport de Reuters pourtant int\u00e9ressant sur les dizaines de magnats de l'armement russes qui n'ont fait l'objet d'aucune sanction occidentale ?    Bumprider         Bonjour Bumprider,          En effet, l\u2019agence Reuters s\u2019est pench\u00e9e sur les entreprises russes appartenant au secteur de l\u2019armement qui, jusqu\u2019\u00e0 ce jour, ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper aux sanctions am\u00e9ricaines, britanniques ou de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Plus d\u2019une trentaine de dirigeants et quatorze entreprises sont cit\u00e9s dans cette enqu\u00eate. Parmi eux figure Alan Lushnikov, ancien vice-ministre des transports, qui d\u00e9tient une participation de 75\u00a0% dans Kalashnikov Concern JSC, le fabricant du fusil d\u2019assaut AK-47 et de ses versions ult\u00e9rieures comme le AK-12.          Reuters souligne certaines incoh\u00e9rences\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 Almaz-Antey Concern, qui fabrique des missiles comme le Kalibr, a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e par les Etats-Unis, l\u2019UE et le Royaume-Uni, mais son PDG, Ian Novikov, \u00e9chappe aux sanctions.          Parmi les autres entreprises, Reuters \u00e9voque l\u2019usine VA Degtiarev, qui fabrique des mitrailleuses PKM et PKTM, ainsi que des fusils et des mitrailleuses Kord, l\u2019usine de munitions sp\u00e9cialis\u00e9es de Klimovsk, l\u2019usine de cartouches de Novossibirsk.          Contact\u00e9 par Reuters, le bureau des affaires \u00e9trang\u00e8res et du Commonwealth (Foreign, Commonwealth and Development Office) du Royaume-Uni, qui impose des sanctions pour la Grande-Bretagne, ne s\u2019est pas prononc\u00e9 sur de futures sanctions. La Commission europ\u00e9enne et le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain ont refus\u00e9 de commenter les d\u00e9tails des conclusions de Reuters. N\u00e9anmoins, mardi 28\u00a0juin, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du tr\u00e9sor a publi\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant des entreprises de la d\u00e9fense.          Parmi les soci\u00e9t\u00e9s sanctionn\u00e9es figurent huit entreprises d\u2019armement et deux des dirigeants pr\u00e9sents sur la liste fournie plus t\u00f4t par Reuters.                              Lire aussi :  Le G7 annonce de nouvelles sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T14:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T13:35:57+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadrice de Russie \u00e0 Sofia a envisag\u00e9 vendredi la fermeture de son ambassade dans le pays, apr\u00e8s le refus de la Bulgarie de revenir sur la d\u00e9cision d\u2019expulser 70 membres du personnel diplomatique russe. \u00ab\u00a0Malheureusement, notre appel au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Eleonora Mitrofanova dans un message publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social Facebook. \u00ab\u00a0J\u2019ai donc l\u2019intention d\u2019aborder sans d\u00e9lai avec les dirigeants de mon pays la question de la fermeture de l\u2019ambassade de Russie en Bulgarie, qui entra\u00eenera in\u00e9vitablement celle de la mission diplomatique bulgare \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou envisage de fermer son ambassade en Bulgarie","dateModified":"2022-07-01T13:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T13:24:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, Le dernier bombardement dans le r\u00e9gion d Odessa parle d un \"avion strat\u00e9gique \". Qu est ce cela veut dire ?\r\nMerci pour votre \u00e9clairage.\r\n    MDD        Qu'est ce qu'un \"avion strat\u00e9gique\" ? (cf. Odessa)\r\nMerci    rocabanana         Bonjour MDD et rocabanana,          Par \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, il faut comprendre \u00ab\u00a0bombardier strat\u00e9gique\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019avions destin\u00e9s \u00e0 l\u2019origine \u00e0 larguer des charges nucl\u00e9aires (bombes ou missiles).          Pour l\u2019attaque sur Odessa, il s\u2019agirait de trois bombardiers Tupolev Tu-22M (Backfire, selon le nom de code de l\u2019OTAN, bombardier entr\u00e9 en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970), \u00e9crit le site russe de la BBC, qui cite le commandement op\u00e9rationnel sud ukrainien. Ils auraient tir\u00e9 des missiles Kh-22 (AS-4 Kitchen, selon son nom de code OTAN), qui sont des missiles de croisi\u00e8re antinavires utilis\u00e9s depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960 et retir\u00e9s en\u00a02007. Ils sont utilis\u00e9s contre l\u2019Ukraine.          La Russie dispose d\u2019un avion plus moderne que le Backfire\u00a0: le Tupolev Tu-160 (Blackjack selon le nom de code de l\u2019OTAN, entr\u00e9 en service en\u00a01987) et d\u2019un bombardier plus ancien, le Tupolev Tu-95 (son nom de code OTAN est Bear, entr\u00e9 en service en\u00a01956).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T13:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T12:12:25+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent d\u00e9truit apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile ayant fait au moins 20\u00a0morts et 38\u00a0bless\u00e9s, dans la ville de Serhi\u00efvka, pr\u00e8s d\u2019Odessa, en Ukraine, le 1er\u00a0juillet 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/c374ab4_1656677405307-759130.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T12:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T12:00:03+00:00","articleBody":"     Les \u00e9coles \u00e0 Kiev rouvriront au 1er septembre et l\u2019\u00e9ducation y sera dispens\u00e9e en pr\u00e9sence des \u00e9l\u00e8ves, ont annonc\u00e9, vendredi, les autorit\u00e9s de la capitale ukrainienne. Les \u00e9tablissements, qui ont travaill\u00e9 en ligne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sont ferm\u00e9s actuellement du fait des vacances scolaires d\u2019\u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0La mission la plus importante \u00e0 la rentr\u00e9e est d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et des enseignants\u00a0\u00bb, a dit Olena Fidanian, cheffe du d\u00e9partement de l\u2019\u00e9ducation et de la science \u00e0 la mairie, dans un communiqu\u00e9.          Les environs des b\u00e2timents seront inspect\u00e9s pour d\u00e9tecter la pr\u00e9sence \u00e9ventuelle d\u2019engins explosifs, et des abris antia\u00e9riens dans les \u00e9coles seront approvisionn\u00e9s en eau, en m\u00e9dicaments et en d\u2019autres produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.          \u00ab\u00a0A la rentr\u00e9e, toutes les \u00e9coles organiseront des formations n\u00e9cessaires pour les enseignants et les enfants, portant sur le comportement en cas d\u2019alert\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Fidanian. Les \u00e9l\u00e8ves qui ne peuvent pas retourner \u00e0 Kiev pourront continuer leurs \u00e9tudes \u00e0 distance, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9coles de Kiev rouvriront en septembre","dateModified":"2022-07-01T13:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T12:00:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Alliance atlantique, qui d\u00e9crit d\u00e9sormais la Russie comme un \u00ab\u00a0adversaire\u00a0\u00bb, renforce son flanc est en Europe.                    Lire aussi :  OTAN-Russie\u00a0: le retour \u00e0 la logique de guerre froide                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN-Russie\u00a0: le retour \u00e0 la logique de guerre froide","dateModified":"2022-07-01T12:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:57:22+00:00","articleBody":"     Au moins 19 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de bombardements qui ont touch\u00e9 des immeubles de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine. Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, deux missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire, atteingant des immeubles, selon les services d\u2019urgence ukrainiens.          Toujours provisoire, \u00ab\u00a0le bilan est de 19 morts et 38 bless\u00e9s, dont six enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Krouk, chef du service national d\u2019urgence d\u2019Ukraine.          La premi\u00e8re frappe a \u00ab\u00a0touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, dans la r\u00e9gion de Bilhorod-Dnistrovsky\u00a0\u00bb, \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres au sud d\u2019Odessa, selon le porte-parole de l\u2019administration de l\u2019oblast d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk.          Au Kremlin, le porte-parole Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur le sujet, a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces arm\u00e9es de Russie n\u2019op[\u00e9rai]ent pas sur des cibles civiles\u00a0\u00bb en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan s\u2019alourdit dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, 19 morts dans des bombardements russes","dateModified":"2022-07-01T13:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:45:06+00:00","articleBody":"     Planifi\u00e9e bien avant que la Russie d\u00e9cide d\u2019envahir le territoire ukrainien, la conf\u00e9rence de Lugano sur l\u2019Ukraine devait initialement discuter des r\u00e9formes dans le pays, avant d\u2019\u00eatre r\u00e9orient\u00e9e vers la reconstruction. Alli\u00e9s de l\u2019Ukraine, institutions internationales et secteur priv\u00e9 se retrouveront lundi et mardi en Suisse avec l\u2019ambition d\u2019\u00e9baucher un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb. Voici cinq choses \u00e0 savoir sur la conf\u00e9rence de Lugano des 4 et 5\u00a0juillet.         Des r\u00e9formes \u00e0 la reconstruction           La conf\u00e9rence de Lugano avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e bien avant la guerre pour parler des r\u00e9formes et de la lutte contre la corruption, mais l\u2019invasion par la Russie, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, a fait de la r\u00e9union un forum pour d\u00e9battre de la reconstruction de l\u2019Ukraine.          Elle doit donner \u00e0 Kiev, qui a un besoin urgent de financement, l\u2019occasion de partager son plan de relance et de discuter avec toutes les parties prenantes de la meilleure fa\u00e7on de relever les d\u00e9fis \u00e0 venir.          \u00ab\u00a0Lugano sera l\u2019une des premi\u00e8res, voire la premi\u00e8re plate-forme de discussion de la reconstruction de l\u2019Ukraine, des \u00e9tapes concr\u00e8tes et d\u2019un plan\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Artem Rybchenko, ambassadeur d\u2019Ukraine en Suisse. La conf\u00e9rence devrait se conclure par une d\u00e9claration commune qui doit \u00e9tablir les \u00ab\u00a0priorit\u00e9s, m\u00e9thode et principes\u00a0\u00bb de ce r\u00e9tablissement ukrainien.         Sans Volodymyr Zelensky           Les h\u00f4tes suisses esp\u00e9raient pouvoir accueillir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en personne mais, en raison du conflit, c\u2019est le premier ministre, Denys Chmyhal, qui conduira la plus importante d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 quitter le pays depuis le d\u00e9but de la guerre, qui comprendra six ministres, des parlementaires et des responsables r\u00e9gionaux.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Zelensky \u00e9tait impliqu\u00e9 dans la pr\u00e9paration d\u00e8s le d\u00e9part\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019ambassadeur. Il fera une intervention en ligne, comme il en a pris l\u2019habitude.          Au total, il y aura huit chefs de gouvernement, 15 ministres et 38 pays repr\u00e9sent\u00e9s ainsi que 14 organisations, 350 repr\u00e9sentants du secteur priv\u00e9 et 210 de la soci\u00e9t\u00e9 civile.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a confirm\u00e9 sa venue, tout comme les chefs de gouvernement de Lituanie, Pologne et R\u00e9publique tch\u00e8que.         Ebauche           Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis \u2013 qui est aussi charg\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res \u2013 affiche de grandes ambitions pour la conf\u00e9rence.          Elle aspire \u00e0 dessiner les contours de la strat\u00e9gie de reconstruction s\u2019inspirant du plan Marshall, une initiative am\u00e9ricaine qui avait permis de reconstruire une Europe ravag\u00e9e par la seconde guerre mondiale.          Mais Lugano ne sera pas une conf\u00e9rence de donateurs. \u00ab\u00a0C\u2019est une conf\u00e9rence durant laquelle on va discuter de la mani\u00e8re dont on veut lancer ce processus\u00a0\u00bb de reprise, a soulign\u00e9 l\u2019ambassadeur sp\u00e9cial charg\u00e9 de la conf\u00e9rence, Simon Pidoux. Il la con\u00e7oit comme une boussole.          La reconstruction du pays prendra de nombreuses ann\u00e9es et co\u00fbtera des centaines de milliards de dollars. Il s\u2019agira pour les participants d\u2019examiner les propositions et offres de contributions.         Corruption, d\u00e9mocratie num\u00e9rique           L\u2019Ukraine sera \u00e9galement confront\u00e9e \u00e0 des demandes de r\u00e9formes de grande envergure, en particulier dans la lutte contre la corruption. L\u2019ancien Etat sovi\u00e9tique a longtemps \u00e9t\u00e9 class\u00e9 parmi les pays les plus corrompus du monde par l\u2019ONG Transparency International.          En Europe, seuls la Russie et l\u2019Azerba\u00efdjan se classent moins bien et, au regard des sommes qui seront en jeu, le sujet est d\u2019importance. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9voqu\u00e9 un engagement \u00e0 surveiller les flux financiers.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky pr\u00e9sentera sa vision d\u2019une \u00ab\u00a0reprise intelligente\u00a0\u00bb lors de la conf\u00e9rence, y compris des plans pour reconstruire l\u2019Ukraine en une d\u00e9mocratie enti\u00e8rement num\u00e9rique.         Haute s\u00e9curit\u00e9           La pittoresque ville de Lugano, qui a des airs de ville italienne m\u00e9diterran\u00e9enne avec ses palmiers, ses arcades et sa piazza, se trouve au bord du lac du m\u00eame nom, blottie au fond d\u2019un spectaculaire cirque montagneux. A deux pas de la fronti\u00e8re italienne, c\u2019est l\u2019un des trois grands centres financiers de Suisse mais aussi un lieu de vill\u00e9giature et de repos. Il est tr\u00e8s pris\u00e9 des Russes riches ou c\u00e9l\u00e8bres, y compris Alina Kabaeva, a qui l\u2019on pr\u00eate une longue liaison avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine.          Les autorit\u00e9s suisses et r\u00e9gionales ont d\u00e9clar\u00e9 que des mesures de s\u00e9curit\u00e9 strictes seraient mises en place\u00a0: restrictions de l\u2019espace a\u00e9rien et pr\u00e9sence de centaines de militaires pour aider les forces de l\u2019ordre r\u00e9gionales. Le chef du gouvernement r\u00e9gional du Tessin, Norman Gobbi, a exprim\u00e9 son optimisme quant au succ\u00e8s de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0C\u2019est notre petite contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, et donc la n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq choses \u00e0 savoir sur la conf\u00e9rence de Lugano sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-01T13:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:38:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a qualifi\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019inhumaines et cyniques\u00a0\u00bb, vendredi, les frappes de l\u2019arm\u00e9e russe sur un immeuble d\u2019habitations civiles pr\u00e8s d\u2019Odessa, en Ukraine, qui ont fait au moins 18 morts, selon les services d\u2019urgence ukrainiens.          \u00ab\u00a0Le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral condamne l\u2019attaque \u00e0 la roquette par l\u2019arm\u00e9e russe. La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collat\u00e9raux, est inhumaine et cynique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du gouvernement Steffen Hebestreit.          \u00ab\u00a0La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collat\u00e9raux, est inhumaine et cynique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cela nous montre encore une fois de mani\u00e8re cruelle que l\u2019agresseur russe accepte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la mort de civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Hebestreit appelant la \u00ab\u00a0population russe [\u00e0] enfin faire face \u00e0 cette v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T11:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:35:04+00:00","articleBody":"     Moscou accuse la Norv\u00e8ge d\u2019emp\u00eacher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l\u2019archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de r\u00e9torsions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Epreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard","dateModified":"2022-07-01T11:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:17:03+00:00","articleBody":"     Le proc\u00e8s de la star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin Brittney Griner pour contrebande de drogues s\u2019est ouvert vendredi \u00e0 huis clos en Russie, une affaire \u00e0 forte connotation politique compte tenu de l\u2019\u00e9tendue de l\u2019antagonisme russo-am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Le proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir \u00e0 la presse Polina Vdovtsova, la porte-parole du tribunal de Khimki, une ville de la banlieue de Moscou. Le huis clos partiel, avec une pr\u00e9sence limit\u00e9e des m\u00e9dias dans la salle d\u2019audience, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0demande de la d\u00e9fense, \u00e0 la demande de Griner elle-m\u00eame\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La joueuse des Phoenix Mercury venait en Russie en f\u00e9vrier pour y jouer durant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, pratique courante des basketteuses, qui gagnent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger parfois plus que chez elles. C\u2019est \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport moscovite de Cheremetievo que la double m\u00e9daill\u00e9e d\u2019or olympique avec les Etats-Unis (2016, 2020) a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en possession, selon l\u2019accusation, de vapoteuses et d\u2019un liquide \u00e0 base de cannabis. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.          Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines avaient, dans un premier temps, fait profil bas sur son cas, qui n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public que le 5\u00a0mars. Sur fond de d\u00e9gradation continue des relations russo-am\u00e9ricaine, en particulier avec le conflit en Ukraine, les plus hautes autorit\u00e9s \u00e0 Washington se sont ensuite saisies de l\u2019affaire et ont d\u00e9clar\u00e9 que la Russie d\u00e9tenait \u00ab\u00a0injustement\u00a0\u00bb la star de 2\u00a0m\u00a003, \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, ouverture du proc\u00e8s de la basketteuse am\u00e9ricaine Griner pour trafic de drogue","dateModified":"2022-07-01T11:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:13:27+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/622b9ea_1656673929923-web-inter-2622-avancee-russe-ukraine-0107.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des avanc\u00e9es russes, au 1er juillet 2022","dateModified":"2022-07-01T11:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:07:21+00:00","articleBody":"     La culture du bortsch ukrainien est entr\u00e9e sur la liste du patrimoine mondial immat\u00e9riel en p\u00e9ril de l\u2019Unesco, a tranch\u00e9 vendredi l\u2019organisation onusienne, dans le cadre de la guerre en Ukraine qui menace la \u00ab\u00a0viabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la tradition entourant ce potage.          \u00ab\u00a0L\u2019existence de cette soupe en elle-m\u00eame certes n\u2019est pas en p\u00e9ril en soi, mais c\u2019est le patrimoine humain et vivant qui est associ\u00e9 au bortsch qui est, lui, en p\u00e9ril imm\u00e9diat, parce que la capacit\u00e9 des populations de pratiquer, de transmettre leur patrimoine culturel intangible est gravement perturb\u00e9e \u00e0 cause du conflit arm\u00e9, \u00e0 cause notamment des d\u00e9placements forc\u00e9s des communaut\u00e9s\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le rapporteur du comit\u00e9 d\u2019\u00e9valuation du dossier ukrainien.          Du fait de la guerre, \u00ab\u00a0la population n\u2019est plus en mesure de pr\u00e9parer ni m\u00eame de faire pousser les l\u00e9gumes locaux qui sont n\u00e9cessaires pour pr\u00e9parer\u00a0\u00bb le borchtch, a observ\u00e9 M. Petrillo. \u00ab\u00a0Ils ne peuvent m\u00eame pas se r\u00e9unir pour pratiquer la pr\u00e9paration du borchtch, ce qui sape les aspects sociaux et culturels. En tant que tel, la transmission de cet \u00e9l\u00e9ment est donc en p\u00e9ril\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Le conflit arm\u00e9 d\u00e9truit l\u2019environnement, la faune, la flore\u00a0\u00bb, a encore \u00e9num\u00e9r\u00e9 Pier Luigi Petrillo.          \u00ab\u00a0A nous la victoire dans la guerre du borchtch\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui dans la foul\u00e9e de l\u2019annonce de l\u2019Unesco le ministre de la culture ukrainien Oleksandr Tkatchenko. L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0gagnera aussi bien la guerre du borchtch que cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Telegram, faisant allusion au conflit avec la Russie. L\u2019Ukraine partagera la recette de cette soupe aux betteraves avec tous les pays civilis\u00e9s, \u00ab\u00a0et m\u00eame avec les non-civilis\u00e9s aussi, pour qu\u2019ils aient au moins quelque chose de l\u00e9ger, de savoureux et d\u2019ukrainien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La culture du bortsch ukrainien consid\u00e9r\u00e9e comme en p\u00e9ril par l\u2019Unesco","dateModified":"2022-07-01T11:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:59:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que l\u2019Ukraine et l\u2019UE entamaient un nouveau chapitre de leur histoire, apr\u00e8s l\u2019acceptation de la candidature de son pays.          \u00ab\u00a0Maintenant, nous ne sommes plus proches. Maintenant nous sommes ensemble\u00a0\u00bb, a dit M. Zelensky devant le Parlement ukrainien, saluant le d\u00e9but d\u2019un nouveau chapitre dans l\u2019histoire des rapports de son pays avec l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est \u00ab\u00a0un grand honneur et une grande responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de travailler \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9aliser les aspirations\u00a0\u00bb du pays, a-t-il lanc\u00e9.           Nous avons couvert un parcours de 115 jours pour obtenir le statut de candidat et notre parcours vers l\u2019adh\u00e9sion ne devrait pas prendre des d\u00e9cennies. Nous devrions en prendre le chemin rapidement. L\u2019Ukraine se bat pour choisir ses valeurs, pour \u00eatre dans la famille europ\u00e9enne.           Apr\u00e8s son intervention, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a dit par vid\u00e9o aux dirigeants et aux parlementaires ukrainiens que l\u2019adh\u00e9sion de leur pays \u00e9tait \u00e0 leur port\u00e9e, tout en les appelant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes contre la corruption et formulant plusieurs conseils pr\u00e9cis sur la justice et la n\u00e9cessaire r\u00e9duction de l\u2019influence des oligarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes ensemble maintenant\u00a0\u00bb, dit Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-07-01T11:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:55:07+00:00","articleBody":"     Merci encore pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-07-01T10:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:52:41+00:00","articleBody":"              Boris Johnson s'est moqu\u00e9 de Vladimir Poutine se montrant torse nu. Je veux bien croire que tout le monde a besoin de rire, mais \u00e0 quoi cela peut-il bien servir ?    Lyly         Bonjour Lyly,          Probablement pas \u00e0 grand-chose. A sa d\u00e9charge, Boris Johnson n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 se moquer des pectoraux du pr\u00e9sident Poutine \u2013 l\u2019\u00e9change a eu lieu devant les cam\u00e9ras, lors d\u2019une des tables rondes du G7, et le premier ministre canadien, Justin Trudeau, n\u2019\u00e9tait pas en reste. Ce sont des remarques surtout destin\u00e9es aux m\u00e9dias occidentaux. La critique de Johnson concernant la \u00ab\u00a0masculinit\u00e9 toxique\u00a0\u00bb de Poutine est peut-\u00eatre plus int\u00e9ressante. Mais tout cela n\u2019aide pas davantage les Ukrainiens sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:44:23+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nje n'arrive pas \u00e0 comprendre pourquoi un tel soutien \u00e0 l'Ukraine, au risque que le conflit s'aggrave r\u00e9ellement et n'atteigne toute l'Europe.\r\nJe ne peux pas penser autre-chose que tout \u00e7a est surtout une guerre d'influence Occidentale \/ Am\u00e9ricaine et contre celle Russe \/ Chinoise ?\r\n\r\nL'OTAN n'a eu de cesse que de r\u00e9p\u00e9ter qu'elle n'\u00e9tait pas en guerre contre la Russie, mais j'ai plut\u00f4t l'impression que la guerre est bien d\u00e9clar\u00e9e, mais pas officiellement.\r\n\r\nAussi, jusqu\u2019\u00e0 quel point l\u2019Occident est-en mesure d\u2019aider l\u2019Ukraine ?\r\nEt, quel sc\u00e9nario est envisag\u00e9 en cas de victoire de la Russie ?\r\n\r\nMerci \u00e0 vous.    Asee         Bonjour Asee,          Boris Johnson comme les autres dirigeants occidentaux d\u00e9roulent en ce moment un raisonnement assez simple\u00a0: d\u2019abord, c\u2019est aux Ukrainiens de d\u00e9cider quand et comment ils termineront cette guerre. Deuxi\u00e8mement, il faut les soutenir, les aider \u00e0 r\u00e9sister puis \u00e0 regagner le terrain perdu (au moins depuis l\u2019agression du 24\u00a0f\u00e9vrier) car certes, cette guerre est extr\u00eamement co\u00fbteuse en vies humaines, certes, le risque de contagion au reste de l\u2019Europe est r\u00e9el.          Mais l\u2019autre solution est pire\u00a0: laisser gagner le pr\u00e9sident Poutine, ce serait une \u00e9norme d\u00e9faite des d\u00e9mocraties devant un r\u00e9gime autocratique. Et ce ne serait absolument pas une garantie de paix durable\u00a0: Poutine dit qu\u2019il veut aller au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, et les dirigeants europ\u00e9ens ont appris \u00e0 le prendre au mot sur ce type de d\u00e9lires expansionnistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T11:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:35:51+00:00","articleBody":"              Soutien \u00e0 l'Ukraine, qui est sur le pas de porte de l'UE & Brexit : autre paradoxe ?\nCordialement,    -PHI         Bonjour PHI,          Absolument, autre paradoxe qui est \u00e0 peine relev\u00e9 par les politiques et les m\u00e9dias britanniques. Il faut dire que le Brexit est devenu tabou ici\u00a0: il a tant divis\u00e9 l\u2019opinion publique que les travaillistes \u00e9vitent par exemple de l\u2019\u00e9voquer, craignant de monter de nouveau de potentiels \u00e9lecteurs contre eux.          Donc peu de m\u00e9dias \u2013 audiovisuels notamment \u2013 rel\u00e8vent les d\u00e9g\u00e2ts \u00e9conomiques de plus en plus \u00e9vidents du Brexit ou pointent le fait que l\u2019Ukraine ne consid\u00e8re pas l\u2019Union europ\u00e9enne comme un monstre bureaucratique mais comme une garantie de son arrimage au bloc d\u00e9mocratique occidental.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:35:11+00:00","articleBody":"     Six ans apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum du 23\u00a0juin\u00a02016, si on laisse de c\u00f4t\u00e9 les profondes cons\u00e9quences politiques \u2013 Angleterre divis\u00e9e, Ecosse et Irlande du Nord qui s\u2019\u00e9loignent, pays plus isol\u00e9 \u2013, quel bilan \u00e9conomique\u00a0? Depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02021, la sortie du march\u00e9 unique europ\u00e9en est devenue effective. D\u00e9sormais, importations et exportations avec l\u2019Union europ\u00e9enne n\u00e9cessitent de remplir des d\u00e9clarations, de s\u2019enregistrer pour la TVA, d\u2019obtenir les certificats sanitaires et phytosanitaires ad\u00e9quats.          Les premi\u00e8res le\u00e7ons peuvent commencer \u00e0 \u00eatre tir\u00e9es et les pr\u00e9visions des \u00e9conomistes semblent se v\u00e9rifier. L\u2019\u00e9conomie britannique ne s\u2019est pas effondr\u00e9e\u00a0: il n\u2019y a pas eu de soudaine r\u00e9cession et les rayons des supermarch\u00e9s ne sont pas vides. Cela \u00e9tant, progressivement, les frictions aux douanes ralentissent les \u00e9changes avec l\u2019Union europ\u00e9enne et les investissements se font plus rares. Il ne s\u2019agit pas d\u2019un effondrement, mais d\u2019un effritement.                    Lire aussi :  Brexit\u00a0: six ans d\u2019effritement de l\u2019\u00e9conomie britannique                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brexit\u00a0: six ans d\u2019effritement de l\u2019\u00e9conomie britannique","dateModified":"2022-07-01T10:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:29:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel est le poids des relations anglo-am\u00e9ricaines dans la position des Britanniques au sujet de la guerre de la Russie contre l'Ukraine ?    Wolf         Bonjour Wolf,          Les Britanniques sont sans conteste align\u00e9s sur les Am\u00e9ricains \u2013 sans surprise, Londres consid\u00e8re Washington comme son tout premier alli\u00e9. Royaume-Uni et Etats-Unis partagent des donn\u00e9es de renseignement qui, tr\u00e8s t\u00f4t (mi-2021, automne 2021), ont signal\u00e9 le fort risque d\u2019agression russe en Ukraine. Les deux pays se sont beaucoup coordonn\u00e9s lors de l\u2019imposition des sanctions contre Moscou \u2013 tout comme avec l\u2019UE.          Mais la politique \u00e9trang\u00e8re des Britanniques en Ukraine ne s\u2019explique pas que sur un alignement avec Washington\u00a0: tr\u00e8s t\u00f4t, Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, a expliqu\u00e9 que l\u2019Ukraine ne devait pas perdre, car sinon, c\u2019\u00e9tait la d\u00e9mocratie qui perdrait face \u00e0 un r\u00e9gime autocrate et agresseur.          Le nouveau chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, sir Patrick Sanders, a par exemple mis en garde cette semaine contre un \u00ab\u00a0nouveau 1937\u00a0\u00bb \u2013 il ne faudrait pas r\u00e9p\u00e9ter l\u2019erreur historique des Europ\u00e9ens qui n\u2019ont pas stopp\u00e9 Hitler \u00e0 temps, pariant sur un statu quo fragile aux d\u00e9pens de la paix et de la d\u00e9mocratie \u00e0 long terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:19:05+00:00","articleBody":"              Les fran\u00e7ais semblent jalouser les britanniques qu' ils critiquent souvent, sur les plateaux tv en tout cas, sous-entendant que les armes que les anglais disent envoyer n' arrivent pas sur le terrain. Est-ce une critique fond\u00e9e sur les faits, les armes promises par B Jonhson n' arrivent pas?    Luc         Bonjour Luc,          Je ne peux pas vous r\u00e9pondre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u2013 ces donn\u00e9es au sujet des armes qui sont arriv\u00e9es par rapport aux promesses faites ne sont pas toujours rendues publiques ici. Mais Londres ne s\u2019en cache pas, comme d\u2019autres capitales occidentales\u00a0: il s\u2019\u00e9coule du temps entre les promesses de livraison et l\u2019arriv\u00e9e effective des armes sur les champs de bataille.          Il me semble que ce n\u2019est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux Britanniques\u00a0: tous les Occidentaux font face \u00e0 des probl\u00e8mes d\u2019acheminement, et aussi \u00e0 des probl\u00e8mes de ressources internes (l\u2019arm\u00e9e britannique n\u2019a pas des stocks de munitions infinis\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:15:08+00:00","articleBody":"    Si la politique int\u00e9rieure a finalement raison de lui, comment peut-on envisager la suite en mati\u00e8re de soutien \u00e0 l'Ukraine? Le large consensus actuel a-t-il des chances de perdurer?    And so what?         Bonjour And so what,          Oui, tr\u00e8s probablement. Si Boris Johnson est pouss\u00e9 au d\u00e9part, son\/sa rempla\u00e7ant(e) conservateur(rice) \u00e0 Downing Street d\u00e9veloppera la m\u00eame politique. Il est \u00e9galement tr\u00e8s probable qu\u2019en cas d\u2019\u00e9chec des conservateurs aux prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales (2023-2024), si la guerre en Ukraine perdure \u2013\u00a0ce qui est malheureusement \u00e0 craindre\u00a0\u2013, les dirigeants travaillistes \u00e0 Downing Street poursuivront sur une ligne approchante, sans concession \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou.          C\u2019est d\u2019ailleurs l\u2019un des arguments des adversaires de Boris Johnson au sein du Parti conservateur\u00a0: ils disent que l\u2019argument selon lequel il faudrait maintenir M.\u00a0Johnson en poste parce qu\u2019il a une \u00ab\u00a0bonne\u00a0\u00bb politique ukrainienne ne tient pas, car n\u2019importe quel autre conservateur d\u00e9velopperait la m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:08:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu'en est-il de l'opinion publique au Royaume Uni ? Est-elle clairement align\u00e9e sur la position ferme de BoJo ? Au del\u00e0 des \u00e9ventuels sondages, y-a-t-il une mobilisation, des actions et rassemblements comparable \u00e0 ce qu'on voit ailleurs en Europe, quand bien m\u00eame peu de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont atteint l'Angleterre ?\r\nEt j'en profite pour glisser une deuxi\u00e8me question, sur les r\u00e9f\u00e9rences historiques et culturelles des anglais : Est-ce que la m\u00e9moire du Blitz pendant la seconde guerre mondiale et de l'attitude extr\u00eamement forte des londoniens sous les bombes allemandes est une r\u00e9f\u00e9rence qui joue dans cette position actuelle de l'Angleterre qui se place sans ambigu\u00eft\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine et de sa r\u00e9sistance h\u00e9ro\u00efque ? Peut-on parler d'identification ?    Phil, encore         Bonjour Phil,          Oui, l\u2019opinion publique britannique est tr\u00e8s en soutien de la politique Johnson au sujet de l\u2019Ukraine. Cette derni\u00e8re n\u2019est m\u00eame pas discut\u00e9e\u00a0: les Britanniques ne descendent pas syst\u00e9matiquement dans la rue pour exprimer leurs opinions ou d\u00e9saccords, mais ils ont inond\u00e9 les associations caritatives de dons au d\u00e9but du conflit, et des dizaines de milliers de personnes se sont port\u00e9es volontaires pour accueillir des Ukrainiens \u2013 c\u2019est la politique tr\u00e8s restrictive et tatillonne du Home Office qui les a frein\u00e9es dans leur \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.          Pour vous donner un exemple frappant\u00a0et tout r\u00e9cent\u00a0: ce mercredi 29\u00a0juin, Angela Rayner, la num\u00e9ro deux du Parti travailliste, r\u00e9put\u00e9e plus \u00e0 gauche que le leader (Keir Starmer), a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e9nergiquement les coupes des Conservateurs dans le budget du minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u2026          J\u2019ajoute, concernant votre r\u00e9f\u00e9rence au Blitz, qu\u2019elle joue probablement dans l\u2019inconscient britannique, dans un pays encore habit\u00e9 par le souvenir de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et du Blitz. Ces images, t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s dans le m\u00e9tro \u00e0 Kiev, ont \u00e9videmment fait penser aux sc\u00e8nes v\u00e9cues par les Londoniens (et d\u2019autres Britanniques) entre l\u2019automne 1940 et 1941.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:03:12+00:00","articleBody":"    La position de Boris Johnson et du gouvernement britannique n\u2019est-elle pas un peu paradoxale quand on sait le r\u00f4le de Londres comme capitale des riches oligarques russes ?    Adri6         Bonjour Adri6,          Encore un paradoxe de la position britannique sur la Russie. Il est vrai que le parti conservateur a ferm\u00e9 les yeux, par cynisme ou na\u00efvet\u00e9 (probablement un m\u00e9lange des deux), sur l\u2019origine des fonds qui lui \u00e9taient vers\u00e9s par de g\u00e9n\u00e9reux Britanniques d\u2019origine russe.          Il est choquant que les autorit\u00e9s britanniques aient laiss\u00e9 prolif\u00e9rer \u00e0 la City depuis les ann\u00e9es 1990 une \u00e9conomie grise (une vaste machine \u00e0 recycler l\u2019argent sale, disent les sp\u00e9cialistes de l\u2019anticorruption), refusant d\u2019imposer une r\u00e9gulation antiblanchiment rigoureuse pour ne pas d\u00e9courager les flots d\u2019argent arrivant notamment des ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques.          Il est tout aussi \u00e9tonnant que des personnes comme Evgeny Lebedev, fils d\u2019un agent russe, ait pu \u00eatre nomm\u00e9 membre de la Chambre des Lords\u2026 Il n\u2019en demeure pas moins que l\u2019opposition \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine est sinc\u00e8re, consensuelle, sans ambigu\u00eft\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:54:09+00:00","articleBody":"              Y-a-t'il des personnes politiques qui ont encourag\u00e9 un rapprochement avec la Russie au Royaume-Uni, comme ont pu l'\u00eatre de nombreuses personnalit\u00e9s en France?\nSinon, pourquoi selon vous?    Julien         Bonjour, Julien,          Aucun politique au Royaume-Uni n\u2019appelle \u00e0 un rapprochement avec la Russie. L\u2019unanimit\u00e9 quant \u00e0 la position du gouvernement Johnson est totale. M\u00eame les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais du SNP, pourtant prompts \u00e0 d\u00e9noncer Boris Johnson, sont derri\u00e8re lui et soutiennent sa politique concernant l\u2019Ukraine. Aucun d\u00e9bat sur ce positionnement dans l\u2019opinion publique non plus.          La position \u00ab\u00a0antirusse\u00a0\u00bb britannique peut s\u2019expliquer\u00a0: le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur son propre sol en\u00a02018, quand l\u2019ex-agent russe Sergei Skripal a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une tentative d\u2019empoisonnement au Novichok. Le Foreign Office compte encore beaucoup de sp\u00e9cialistes de la guerre froide, qui n\u2019ont jamais cess\u00e9 de se m\u00e9fier de la Russie. Dans son Integrated Review, vision \u00e0 dix\u00a0ans de sa politique internationale et de d\u00e9fense, publi\u00e9e en mars\u00a02021, le gouvernement Johnson d\u00e9signait d\u00e9j\u00e0, sans aucune ambigu\u00eft\u00e9, la Russie comme \u00ab\u00a0menace la plus directe et la plus aigu\u00eb\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:52:38+00:00","articleBody":"                     L'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, Anders Fogh Rasmussen, \u00e0 droite, en visite \u00e0 Irpin, dans la banlieue de Kiev (Ukraine), le 1er\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/e355fc9_1656666903582-430489.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:47:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, \"Boris Johnson, n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab va-t-en-guerre \u00bb\" mais que fait-il pour essayer de ramener la paix ?    teddyloste         Bonjour, teddyloste,          Le premier ministre britannique est sur la m\u00eame ligne que les autres dirigeants occidentaux \u2013 ils se sont prononc\u00e9s d\u2019une seule voix au sommet du G7 et \u00e0 celui de l\u2019OTAN qui s\u2019est termin\u00e9 hier. L\u2019Ukraine doit \u00eatre soutenue pour gagner la guerre, et c\u2019est au gouvernement ukrainien de d\u00e9cider quand et comment n\u00e9gocier la paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T09:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:40:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il de l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens par le Royaume Uni ? J'ai cru comprendre que le Royaume Uni n'avait preuve que de peu de solidarit\u00e9 ou compassion pour eux (exprimant notamment qu'ils pourraient \u00eatre concern\u00e9s par les expulsions au Rwanda). Pour un pays se pr\u00e9sentant comme le meilleur ami du peuple ukrainien je trouve cela particuli\u00e8rement choquant.    Pete Townshend         Bonjour, Pete Townshend,          Voici encore un des paradoxes de la position britannique au sujet de l\u2019Ukraine. Le gouvernement britannique a \u00e9t\u00e9 le premier en Europe \u00e0 soutenir Kiev militairement, mais aussi un des moins g\u00e9n\u00e9reux du continent en ce qui concerne les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          Il exige un visa aux personnes fuyant le pays, et a mis en place deux sch\u00e9mas d\u2019accueil (une sorte de regroupement familial et un autre, reposant sur l\u2019accueil chez des particuliers britanniques) qui ont demand\u00e9 beaucoup de temps pour \u00eatre appliqu\u00e9s, en raison du manque de pr\u00e9paration du Home Office.          Nombre d\u2019Ukrainiens ont d\u00fb se d\u00e9courager avant d\u2019obtenir leur visa. Les chiffres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 jour depuis longtemps, mais les derniers en date faisaient \u00e9tat d\u2019environ 70\u00a0000 Ukrainiens arriv\u00e9s au Royaume-Uni depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T09:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:33:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL'attitude \"va t'en guerre\" de Boris Johnson ne sert-elle pas en partie \u00e0 d\u00e9tourner l'attention de nombreux mauvais r\u00e9sultats - ou parfums de scandales - de sa politique int\u00e9rieure ? Et si oui, cela fonctionne-t-il ?\nMerci beaucoup pour tout ce travail effectu\u00e9 sans discontinuer depuis le 24 f\u00e9vrier !    Korricat         Bonjour Korricat,          L\u2019attitude du premier ministre, Boris Johnson, n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0va-t-en-guerre\u00a0\u00bb au Royaume-Uni\u00a0: il y a une remarquable unit\u00e9 nationale contre la guerre russe et un soutien inconditionnel \u2013 pour l\u2019instant \u2013 de l\u2019Ukraine. Les travaillistes reprochent m\u00eame aux conservateurs d\u2019avoir coup\u00e9 dans les budgets militaires, c\u2019est dire.          Cela peut para\u00eetre difficile \u00e0 admettre ou comprendre, mais si Boris Johnson et son gouvernement donnent souvent l\u2019impression d\u2019exploiter leur soutien \u00e0 Kiev pour des raisons de politique int\u00e9rieure, ils n\u2019en sont pas moins sinc\u00e8res dans leur politique \u00e9trang\u00e8re\u00a0: le consid\u00e9rable soutien militaire et financier \u00e0 l\u2019Ukraine est l\u00e0 pour le prouver \u2013 2,3\u00a0milliards de livres sterling (2,6\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019aide militaire sont consacr\u00e9s par Londres \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T09:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:28:19+00:00","articleBody":"    Bonjour et Merci,\r\nest ce que n'est pas surtout un \u00e9chappatoire politique pour BoJo ?    Ed         Bonjour Ed,          Oui et non. Il est beaucoup reproch\u00e9 au premier ministre, Boris Johnson, de passer un coup de t\u00e9l\u00e9phone au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, chaque fois qu\u2019il a un souci de politique int\u00e9rieure (et il en a beaucoup en ce moment, avec le Partygate qui n\u2019en finit pas de l\u2019affaiblir).          Mais en m\u00eame temps, Boris Johnson, son ministre de la d\u00e9fense, Ben Wallace, et sa ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s coh\u00e9rents, d\u00e8s le d\u00e9but \u2013 et m\u00eame avant \u2013 sur l\u2019agression russe en Ukraine. Ils d\u00e9noncent sans aucune ambigu\u00eft\u00e9 une guerre \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0et injuste\u00a0\u00bb, souhaitent ardemment \u00ab\u00a0la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 le premier pays europ\u00e9en \u00e0 envoyer des armes \u00e0 Kiev (d\u00e8s janvier\u00a02022) \u2013 des missiles antichars, les fameux Nlaw, tr\u00e8s populaires dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T09:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:21:10+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 le 22\u00a0juin par Le Monde et trois autres journaux europ\u00e9ens (Corriere della Sera, El Mundo, S\u00fcddeutsche Zeitung), le premier ministre britannique a expliqu\u00e9 sa position sur l\u2019Ukraine, le Brexit et la question migratoire \u00e0 quelques jours des sommets du G7, en Bavi\u00e8re, et de l\u2019OTAN, \u00e0 Madrid.                    Lire aussi :  Boris Johnson\u00a0: \u00ab\u00a0Une contre-offensive ukrainienne devrait \u00eatre soutenue\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons continuer \u00e0 aider les Ukrainiens \u00e0 r\u00e9sister\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T09:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:00:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni est avec vous, et sera avec vous jusqu\u2019\u00e0 la victoire.\u00a0\u00bb Tandis qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019a cess\u00e9 de dialoguer avec la Russie de Vladimir Poutine, le premier ministre britannique a, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, opt\u00e9 pour une approche hostile \u00e0 Moscou. Interdit d\u2019entr\u00e9e sur le territoire russe, Boris Johnson s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et \u00e0 deux reprises en Ukraine tout en apportant un soutien militaire et logistique salu\u00e9 par Volodymyr Zelensky.          Pourquoi le Royaume-Uni a-t-il choisi tr\u00e8s t\u00f4t de s\u2019opposer frontalement \u00e0 la Russie\u00a0? Les soucis de politique int\u00e9rieure rencontr\u00e9s par Boris Johnson ont-ils eu une influence sur la diplomatie britannique\u00a0? C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du Monde au Royaume-Uni, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui adresser en ajoutant le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb \u00e0 votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson, un soutien sans faille \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0? Posez vos questions \u00e0 C\u00e9cile Ducourtieux, corres...","dateModified":"2022-07-01T10:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:41:50+00:00","articleBody":"     Priv\u00e9 de denr\u00e9es et de marchandises provenant de Russie, le petit territoire s\u00e9par\u00e9 du \u00ab\u00a0continent\u00a0\u00bb par les Etats baltes subit de plein fouet les sanctions europ\u00e9ennes, la Lituanie refusant le transit de produits par son territoire. Mais si la crise entre Vilnius et Moscou a bien atteint un niveau critique, avec pour enjeu le territoire russe de Kaliningrad, l\u2019affrontement arm\u00e9 ne figure pas encore au programme.          L\u2019annonce des restrictions a provoqu\u00e9 une forte \u00e9motion en Russie. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l\u2019enclave de Kaliningrad est une donn\u00e9e connue \u2013 miroir des inqui\u00e9tudes des Occidentaux concernant le fameux \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb, dont la prise par la Russie couperait les Etats baltes de leurs alli\u00e9s. Vilnius s\u2019est d\u00e9fendu d\u2019intentions hostiles, assurant simplement appliquer les directives de l\u2019Union europ\u00e9enne. Un compromis pourrait m\u00eame \u00eatre trouv\u00e9 \u00e0 Bruxelles, permettant un quasi-retour \u00e0 la normale.                    Lire aussi :  Kaliningrad, enclave russe face au \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb europ\u00e9en                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enclavement de Kaliningrad ressemble aujourd\u2019hui \u00e0 une double peine","dateModified":"2022-07-01T08:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:30:26+00:00","articleBody":"                     Immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par un tir de missile qui a fait au moins dix-huit morts et trente bless\u00e9s, \u00e0 Serhi\u00efvka, pr\u00e8s d'Odessa, en Ukraine, le 1er\u00a0juillet 2022. SERVICE D'URGENCE UKRAINIEN VIA AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1943d57_1656664029223-758561.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:16:37+00:00","articleBody":"     Au moins dix-huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de frappes sur des immeubles de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon Kiev.          Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, deux missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire, frappant des immeubles, selon les services d\u2019urgence ukrainiens. Le nouveau bilan est mont\u00e9 \u00e0 dix-huit morts, dont deux enfants, et trente bless\u00e9s, a indiqu\u00e9 le num\u00e9ro deux de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, sur Telegram.          Les op\u00e9rations de sauvetage, compliqu\u00e9es par un incendie, se poursuivent.          La premi\u00e8re frappe a \u00ab\u00a0touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, dans la r\u00e9gion de Bilhorod-Dnistrovsky \u00a0\u00bb, \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres au sud d\u2019Odessa, selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk. Il s\u2019en est pris aux internautes qui rapportent sur les r\u00e9seaux sociaux les mouvements des troupes et services de secours. \u00ab\u00a0Une op\u00e9ration de sauvetage est en cours, n\u2019\u00e9crivez pas o\u00f9, qui et comment\u00a0\u00bb pour ne pas mettre les militaires en danger, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale, sans pr\u00e9ciser le lieu exact de la frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des frappes pr\u00e8s d\u2019Odessa passe \u00e0 dix-huit morts, dont deux enfants","dateModified":"2022-07-01T08:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:09:49+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, et merci tout d'abord pour votre travail.\r\n\r\nAvez-vous quelques \"cl\u00e9s\" pour lire le retrait russe de l'\u00eele des serpents ?\r\nJe fais un lien avec l'information que vous publiiez r\u00e9cemment : les canons occidentaux livr\u00e9s mettent cette \u00eele \u00e0 port\u00e9e de tir direct de la c\u00f4te, ce qui signifie une tr\u00e8s forte complexit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre depuis ce caillou isol\u00e9. En face il y a la th\u00e9orie de la bonne volont\u00e9 russe sur les couloirs du bl\u00e9 en mer Noire...\r\n\r\nMerci pour votre \u00e9clairage !    BenWa         Bonjour BenWa,          La vuln\u00e9rabilit\u00e9 et la position strat\u00e9gique ont fait de l\u2019\u00eelot une cible de choix d\u00e8s le premier jour de l\u2019offensive. Offrant quelques d\u00e9tails sur l\u2019arsenal d\u00e9ploy\u00e9, le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les concepteurs et fabricants de l\u2019obusier automoteur ukrainien Bohdan, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lib\u00e9ration de l\u2019\u00eele. Merci aux partenaires \u00e9trangers pour les moyens de destruction fournis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans pr\u00e9ciser \u00e0 quelles armes \u00e9trang\u00e8res il faisait allusion. Des sources ukrainiennes et russes sugg\u00e8rent qu\u2019un obusier automoteur Caesar, dont douze exemplaires ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par la France, aurait pris part \u00e0 l\u2019op\u00e9ration.          Le g\u00e9n\u00e9ral Zaloujny pr\u00e9cise aussi que des frappes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des missiles et des avions. Le drone de fabrication turque Bayraktar TB2 a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour corriger les tirs d\u2019artillerie. Les deux types d\u2019obusiers, Bohdan et Caesar, ont une port\u00e9e d\u2019environ 40\u00a0kilom\u00e8tres, voire de 60\u00a0kilom\u00e8tres, avec des obus autopropuls\u00e9s du type Excalibur. L\u2019un comme l\u2019autre n\u2019ont \u00e9t\u00e9 que tout r\u00e9cemment int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l\u2019arsenal ukrainien et ont permis de soumettre les positions russes \u00e0 un feu \u00e0 la fois nourri et pr\u00e9cis, ce que son artillerie de conception sovi\u00e9tique ne lui permettait pas jusqu\u2019ici, faute de port\u00e9e suffisante.          \u00ab\u00a0Le retrait russe est un geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb, affirmait jeudi Igor Konachenkov, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, les \u00ab\u00a0objectifs fix\u00e9s\u00a0\u00bb sur place ayant \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0accomplis\u00a0\u00bb. La Russie ne nie pas seulement son \u00e9chec tactique, mais aussi son intention d\u2019imposer un blocus de la mer Noire pour \u00e9trangler \u00e9conomiquement l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie ne s\u2019oppose pas aux efforts de l\u2019ONU pour cr\u00e9er un corridor humanitaire permettant d\u2019exporter les productions de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, a insist\u00e9 M.\u00a0Konachenkov. Cette d\u00e9cision ne permettra plus \u00e0 Kiev de faire des sp\u00e9culations sur une crise alimentaire imminente.\u00a0\u00bb          Le retrait russe ne signifie pas pour autant la lev\u00e9e du blocus maritime. La pr\u00e9sence en mer de la flotte russe, ainsi que les missiles antinavires d\u00e9ploy\u00e9s sur les c\u00f4tes de la Crim\u00e9e (surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0porte-avions insubmersible de la mer Noire\u00a0\u00bb) constituent toujours une menace suffisante pour d\u00e9courager la navigation marchande vers l\u2019Ukraine.          Pour avoir plus d\u2019informations, vous pouvez lire cet article.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T08:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:05:23+00:00","articleBody":"     Ruslan Stefanchuk, pr\u00e9sident du Parlement ukrainien a salu\u00e9 vendredi sur Twitter \u00ab\u00a0un moment historique\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e du drapeau europ\u00e9en dans la salle pl\u00e9ni\u00e8re de l\u2019institution.           Le drapeau de l\u2019Union europ\u00e9enne maintenant au Parlement ukrainien. C\u2019\u00e9tait mon r\u00eave. Il s\u2019est r\u00e9alis\u00e9. Et j\u2019ajouterai\u00a0: la Rada m\u00e9rite le drapeau de l\u2019UE \u00e0 la fois au regard des couleurs et en terme de signification.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Parlement ukrainien salue l\u2019arriv\u00e9e du drapeau europ\u00e9en au sein de l\u2019institution","dateModified":"2022-07-01T08:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T07:35:12+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es russes ont tir\u00e9 un missile qui a frapp\u00e9 un centre commercial dans la ville de Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juin\u00a02022, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l\u2019ONG Human Rights Watch.          Cette derni\u00e8re rappelle dans un communiqu\u00e9 qu\u2019un responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que le centre commercial \u00e9tait ferm\u00e9 au moment de l\u2019attaque et que l\u2019incendie qui l\u2019a ravag\u00e9 s\u2019y est propag\u00e9 apr\u00e8s l\u2019explosion de munitions fournies par des pays occidentaux, explosion caus\u00e9e par une frappe des forces russes sur un complexe industriel jouxtant le centre commercial. Ces deux affirmations sont manifestement fausses, affirme l\u2019ONG.          \u00ab\u00a0Le missile russe qui a frapp\u00e9 directement un centre commercial civil le 27\u00a0juin, alors que ce centre \u00e9tait ouvert et fr\u00e9quent\u00e9 par de nombreuses personnes, a caus\u00e9 des pertes d\u00e9vastatrices parmi la population civile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Yulia Gorbunova, chercheuse senior sur l\u2019Ukraine \u00e0 Human Rights Watch. \u00ab\u00a0Cet incident devrait faire l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate en tant que crime de guerre potentiel et, si les autorit\u00e9s russes ne la m\u00e8nent pas, la Cour p\u00e9nale internationale et d\u2019autres organes d\u2019investigation devraient s\u2019en occuper.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe a tu\u00e9 des civils dans un centre commercial, affirme Human Right Watch","dateModified":"2022-07-01T07:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T07:13:28+00:00","articleBody":"     Tokyo a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que ses int\u00e9r\u00eats \u00e9nerg\u00e9tiques ne devaient pas \u00eatre \u00ab\u00a0entrav\u00e9s\u00a0\u00bb, alors qu\u2019un nouveau d\u00e9cret du Kremlin pr\u00e9voit le transfert \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 russe des droits d\u2019un projet p\u00e9tro-gazier dans lequel des soci\u00e9t\u00e9s japonaises sont impliqu\u00e9es. Mitsui &\u00a0Co et Mitsubishi Corp d\u00e9tiennent \u00e0 eux deux 22,5\u00a0% des parts du projet Sakhaline-2, situ\u00e9 dans l\u2019Extr\u00eame Orient russe, dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) est principalement livr\u00e9 au Japon. Peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le g\u00e9ant britannique des hydrocarbures Shell a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de ses actifs en Russie, y compris de sa part de 27,5\u00a0% dans Sakhaline-2.          Tout en se joignant aux sanctions occidentales contre Moscou, le Japon avait dit vouloir rester \u00e0 bord de ce projet strat\u00e9gique, en tant que pays tr\u00e8s d\u00e9pendant de ses importations d\u2019\u00e9nergies fossiles. Environ 8\u00a0% du GNL import\u00e9 par le Japon proviennent de Russie.          Le d\u00e9cret sign\u00e9 jeudi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit le transfert de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des parts de Sakhaline-2 dans une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 russe cr\u00e9\u00e9e par l\u2019Etat. Le g\u00e9ant russe Gazprom doit conserver sa part actuelle de 50\u00a0%, tandis que les partenaires \u00e9trangers disposent d\u2019un mois pour dire s\u2019ils souhaitent prendre des parts dans la nouvelle soci\u00e9t\u00e9, et devront dans ce cas obtenir l\u2019aval de Moscou, selon le texte.          Le Japon \u00ab\u00a0examine attentivement\u00a0\u00bb la d\u00e9cision du Kremlin et son impact sur les importations de GNL provenant de Russie, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi lors d\u2019un point de presse le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du gouvernement nippon, Seiji Kihara. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous pensons que nos int\u00e9r\u00eats sur des ressources [\u00e9nerg\u00e9tiques] ne doivent pas \u00eatre entrav\u00e9s\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kihara, sans pr\u00e9ciser comment le Japon comptait r\u00e9agir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon m\u00e9content d\u2019un d\u00e9cret russe sur un projet gazier commun","dateModified":"2022-07-01T07:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T07:03:23+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a appel\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer ses r\u00e9formes contre la corruption, assurant le pays du soutien des Vingt-Sept sur \u00ab\u00a0la longue route\u00a0\u00bb vers l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.          Mme von der Leyen a lou\u00e9, dans un discours en visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s ukrainiens, les r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 men\u00e9es et les institutions mises en place pour cr\u00e9er \u00ab\u00a0une machine anticorruption impressionnante\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais, d\u00e9sormais, ces institutions ont besoin de moyens d\u2019action et des bonnes personnes aux postes de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE appelle l\u2019Ukraine \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes contre la corruption","dateModified":"2022-07-01T07:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T06:35:36+00:00","articleBody":"     Vendredi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, qui fait un point de situation quotidien, revient sur l\u2019annonce faite la veille par l\u2019arm\u00e9e russe de quitter l\u2019\u00eele des Serpents, saisie par Moscou au premier jour de l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont men\u00e9 des attaques contre la garnison russe au cours des derni\u00e8res semaines en effectuant des frappes de missiles et de drones. En outre, elles ont utilis\u00e9 des missiles antinavires pour emp\u00eacher les b\u00e2timents de la marine russe de r\u00e9approvisionner l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb, note le renseignement britannique. \u00ab\u00a0La Russie s\u2019est tr\u00e8s probablement retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents en raison de l\u2019isolement de la garnison et de sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 croissante aux frappes ukrainiennes, et non pas en signe \u201cde bonne volont\u00e9\u201d, comme elle l\u2019a affirm\u00e9\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re britannique.          Par ailleurs, \u00ab\u00a0les forces terrestres russes affirment qu\u2019elles se sont empar\u00e9es du village de Pryvillia, au nord-ouest de la ville disput\u00e9e de Lyssytchansk, dans le Donbass. Des combats intenses se poursuivent probablement pour s\u2019emparer des hauteurs autour de la raffinerie de p\u00e9trole de Lyssytchansk\u00a0\u00bb, note le renseignement britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation","dateModified":"2022-07-01T07:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T05:15:26+00:00","articleBody":"                     Des habitants passent devant des immeubles d'habitation d\u00e9truits \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, en Ukraine, le 30\u00a0juin 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/d3e7a86_1656652412738-641840.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T05:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T05:15:22+00:00","articleBody":"                     Dans la cour d'un immeuble d'habitation \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, en Ukraine, le 30\u00a0juin 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/d929390_1656652259567-641851.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T05:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:39:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est une d\u00e9faite tactique pour la Russie dans la zone strat\u00e9giquement la plus importante du conflit avec l\u2019Ukraine. Moscou a \u00e9t\u00e9 contraint, jeudi 30\u00a0juin au matin, de retirer ses forces de l\u2019\u00eele des Serpents, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements ukrainiens de plus en plus pr\u00e9cis.          Situ\u00e9e \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres au large des c\u00f4tes ukrainiennes, au niveau du delta du Danube et pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine, l\u2019\u00eele des Serpents permettait aux forces russes, depuis quatre mois, de poser un verrou sur la circulation maritime en provenance des ports ukrainiens et vers ceux-ci. Jusqu\u2019en avril, des commandos d\u2019infanterie de marine russes auraient \u00e9galement utilis\u00e9 l\u2019\u00eele des Serpents comme base avanc\u00e9e pour pr\u00e9parer un d\u00e9barquement dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, sc\u00e9nario qui ne s\u2019est pas r\u00e9alis\u00e9.          Le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny, s\u2019est r\u00e9joui de la d\u00e9faite inflig\u00e9e \u00e0 l\u2019envahisseur russe. Offrant quelques d\u00e9tails sur l\u2019arsenal d\u00e9ploy\u00e9, il dit remercier \u00ab\u00a0les concepteurs et fabricants de l\u2019obusier automoteur ukrainien Bohdan, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lib\u00e9ration de l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Merci aux partenaires \u00e9trangers pour les moyens de destruction fournis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans pr\u00e9ciser \u00e0 quelles armes \u00e9trang\u00e8res il faisait allusion. Des sources ukrainiennes et russes sugg\u00e8rent que l\u2019obusier automoteur Caesar, dont douze exemplaires ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par la France, aurait pris part \u00e0 l\u2019op\u00e9ration.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-01T05:56:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:32:48+00:00","articleBody":"     Au moins dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de frappes sur une zone r\u00e9sidentielle de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi. Un missile tir\u00e9 par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire a fait \u00ab\u00a0quatorze morts et trente bless\u00e9s, dont trois enfants\u00a0\u00bb, selon le dernier bilan des services d\u2019urgence ukrainiens. Un autre missile, tir\u00e9 par le m\u00eame avion, a touch\u00e9 deux autres immeubles situ\u00e9s non loin, faisant \u00ab\u00a0trois morts, dont un enfant\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les secouristes. Les op\u00e9rations de sauvetage, compliqu\u00e9es par un incendie, se poursuivent.          La premi\u00e8re frappe a \u00ab\u00a0touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, dans la r\u00e9gion de Bilhorod-Dnistrovsky\u00a0\u00bb, \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud d\u2019Odessa, selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk.          Ce dernier s\u2019en est pris aux internautes qui rapportent sur les r\u00e9seaux sociaux les mouvements des troupes et des services de secours\u00a0: \u00ab\u00a0Une op\u00e9ration de sauvetage est en cours, n\u2019\u00e9crivez pas o\u00f9, qui et comment\u00a0!\u00a0\u00bb pour ne pas mettre les militaires en danger, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale, sans pr\u00e9ciser le lieu exact de la frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des immeubles touch\u00e9s par des frappes, au moins dix-sept morts dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-01T05:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:21:24+00:00","articleBody":"      Dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un enfant, vendredi avant l\u2019aube, par des missiles tir\u00e9s par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire sur une zone r\u00e9sidentielle de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont rapport\u00e9 le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion, Sergey Bratchuk, et des secouristes. Il y aurait une trentaine de bless\u00e9s.          Cette frappe survient au lendemain du retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de l\u2019\u00eele des Serpents, un site strat\u00e9gique en mer Noire pour la ma\u00eetrise des routes maritimes. Moscou a affirm\u00e9 retirer ses troupes \u00ab\u00a0en signe de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb pour faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, alors que Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir fait fuir les forces russes.          Volodymyr Zelensky a admis que la situation demeurait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 se concentrent la majeure partie des combats. Lyssytchansk est la derni\u00e8re grande cit\u00e9 \u00e0 ne pas \u00eatre encore aux mains des Russes dans l\u2019oblast de Louhansk.          A Kherson, dans le Sud, des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens ont frapp\u00e9 \u00ab\u00a0des troupes et de l\u2019\u00e9quipement militaire de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, pr\u00e8s de la commune de Bilozirka, a fait savoir, vendredi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Cette attaque a fait \u00ab\u00a0trente-cinq morts\u00a0\u00bb parmi les soldats russes et d\u00e9truit deux chars et plusieurs autres v\u00e9hicules blind\u00e9s, selon la m\u00eame source.          Plusieurs Etats membres de l\u2019OTAN, qui a cl\u00f4tur\u00e9 jeudi son sommet \u00e0 Madrid, ont annonc\u00e9 de nouvelles aides militaires \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir une rallonge de 1\u00a0milliard de livres (1,16\u00a0milliard d\u2019euros)\u00a0; et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, de 800\u00a0millions de dollars (760\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires.          L\u2019Ukraine a commenc\u00e9 \u00e0 exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de mani\u00e8re \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb vers l\u2019Union europ\u00e9enne, via la Roumanie, a annonc\u00e9, jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zekensky. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 augmenter les livraisons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne peut remplacer une part consid\u00e9rable du gaz russe consomm\u00e9 par les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-07-01T05:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:20:48+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-01T05:19:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/01/19-10">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le 24 juin, plus de 1 000 personnes ont tenté d’entrer dans l’enclave espagnole. Au moins 37 migrants ont trouvé la mort.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Maroc             Drame de Melilla : « Le Maroc était prêt à tout pour arrêter les migrants, au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne »      Le 24 juin, plus de 1 000 personnes ont tenté d’entrer dans l’enclave espagnole. Au moins 37 migrants ont trouvé la mort.          Propos recueillis par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des policiers anti-émeutes font face à des migrants à Melilla, le 24 juin 2022.  JAVIER BERNARDO / AP               Sara Prestianni est spécialiste migration au sein de l’ONG EuroMed Droits. Elle analyse la façon dont les politiques migratoires sont devenues l’objet de chantage entre l’Espagne et le Maroc.          Plus de vingt migrants sont morts le 24 juin en tentant d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla. Ce drame était-il prévisible ?          Sara Prestianni Il est le fruit de mois de tension avec les migrants au Maroc. Après les accords d’avril 2022 entre Rabat et Madrid qui se sont engagés à renforcer leur coopération en matière migratoire, le climat s’est durci. En témoignent le démantèlement des campements autour de la ville de Nador [limitrophe de Melilla], les arrestations de migrants ou les difficultés accrues d’accès aux soins.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, dans l’enclave de Melilla, une tentative d’entrée de migrants tourne au drame                 Ce drame est aussi la conséquence du désespoir des migrants qui tentent le passage, coûte que coûte. Les forces marocaines étaient prêtes à tout pour les arrêter au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne. La frontière a fait le reste, avec ses multiples barrières où se sont écrasées des centaines de personnes. Il y a eu plus de 37 morts, selon un bilan non définitif d’ONG, des arrestations, et presque 400 personnes ont été refoulées vers Nador alors qu’elles étaient déjà en territoire espagnol. On a aussi assisté à des tentatives d’enterrer les cadavres avant même leur identification.          Existe-t-il des précédents ?          En octobre 2005, six migrants avaient été tués par balles à Melilla lors de plusieurs centaines de tentatives de passage. La route des enclaves était encore peu utilisée à l’époque, mais elle commençait à servir d’alternative au passage par le détroit de Gibraltar où le système d’interception à l’aide de radars et de caméras venait d’être mis en place. En 2005, la clôture à Ceuta et Melilla ne dépassait pas trois mètres de hauteur et les migrants la franchissaient en utilisant des échelles. Désormais, la frontière de Melilla atteint les dix mètres de haut.          Il se trouve de nombreux Soudanais parmi les victimes. Comment analysez-vous cela ?          C’est un élément nouveau. Auparavant, les Soudanais passaient par la Libye limitrophe afin de traverser la Méditerranée centrale vers l’Italie. Mais le renforcement des capacités des autorités libyennes dans les interceptions en mer, grâce à un soutien européen et notamment italien, le niveau de violence dans les centres de détention ou le nombre de morts en mer les ont sûrement poussés à prendre d’autres routes. Mercredi 29 juin, on a aussi appris que les corps de vingt migrants, a priori tchadiens, avaient été retrouvés dans le désert libyen, vers les frontières avec le Soudan et le Tchad. Le groupe s’était perdu.        Il vous reste 55.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/01/drame-de-melilla-le-maroc-etait-pret-a-tout-pour-arreter-les-migrants-au-nom-de-l-apaisement-des-relations-avec-l-espagne_6132909_3212.html"},"headline":"Drame de Melilla\u00a0: \u00ab\u00a0Le Maroc \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 tout pour arr\u00eater les migrants, au nom de l\u2019apaisement des relations avec l\u2019Espagne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T13:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-01T13:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Le Monde Afrique","Espagne","Maroc"],"description":"Le 24\u00a0juin, plus de 1\u00a0000\u00a0personnes ont tent\u00e9 d\u2019entrer dans l\u2019enclave espagnole. Au moins 37\u00a0migrants ont trouv\u00e9 la mort.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/259/0/8167/4083/1342/671/60/0/b13ce93_f92e56eba95642b0a98e95ba21dc3125-f92e56eba95642b0a98e95ba21dc3125-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-11">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le dirigeant s’est rendu dans la région administrative spéciale de Chine  pour marquer le 25e anniversaire de la rétrocession de l’ancienne colonie britannique à la République populaire de Chine, et introniser le sixième gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Asie-Pacifique             Le président chinois, Xi Jinping, en visite historique à Hongkong, confirme l’importance du principe « un pays, deux systèmes »      Le dirigeant s’est rendu dans la région administrative spéciale de Chine  pour marquer le 25e anniversaire de la rétrocession de l’ancienne colonie britannique à la République populaire de Chine, et introniser le sixième gouvernement.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président chinois, Xi Jinping (à droite), lors du serment, de John Lee, le nouveau chef de l’exécutif de l’ancienne colonie britannique, à Hongkong, vendredi 1er juillet.  SELIM CHTAYTI / AP               Pour souhaiter la bienvenue aux émissaires de Chine continentale, toutes les cloisons de la gare de Kowloon Ouest, au nord de Hongkong, avaient été tapissées, jeudi 30 juin, de posters à dominante rouge et or, célébrant le 25e anniversaire de la rétrocession de l’ancienne colonie britannique à la Chine. Le président chinois, Xi Jinping, qui sortait de Chine continentale pour la première fois depuis le début de la pandémie, a assuré aux habitants que la « vraie démocratie » avait enfin commencé pour eux.          « Après la réunification avec la mère patrie, les habitants de Hongkong sont devenus les maîtres de leur propre ville », a-t-il déclaré. Une affirmation qui ne manquera pas de faire grimacer les défenseurs de la démocratie, après trois ans d’une reprise en main du territoire par les autorités chinoises, qui a sévèrement réduit les libertés civiles.          Le numéro un chinois est reparti vendredi, vers midi, après avoir inspecté les troupes chinoises postées à Hongkong et avoir intronisé le 6e gouvernement de Hongkong, dirigé par John Lee, policier de profession, qui avait conduit la répression des manifestations en 2019. Dans son discours final, il a exprimé son attachement au principe « un pays, deux systèmes », « un système qui a été testé au cours des ans, à de multiples reprises et qu’il n’y a aucune raison de changer et qu’il faut préserver sur le long terme ». Des mots qui confirment ce que beaucoup d’analystes et d’observateurs pensaient déjà : à savoir que l’échéance de 2047 ne marquera sans doute pas ou plus la fin de ce principe résumant l’esprit des relations entre Pékin et Hongkong.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  John Lee, ancien policier pro-Pékin, va diriger Hongkong                 Et pour cause : le régime communiste n’a pas attendu le délai de cinquante ans promis en amont de la rétrocession de 1997 pour imposer à l’ancienne colonie britannique des changements drastiques. Xi Jinping a également rappelé le rôle joué par Hongkong dans le développement de la « mère patrie » et a salué « sa force tirée de sa grande liberté et de sa compatibilité avec les règles internationales ». Autrement dit, Hongkong doit continuer d’assumer sa fonction de centre financier international. Mis au point par Deng Xiaoping, le concept « un pays, deux systèmes » avait été décrit comme « un coup de génie » par la première ministre britannique, Margaret Thatcher, au début des années 1980, lors des négociations entre le Royaume-Uni et la République populaire de Chine, en vue de la rétrocession de Hongkong.          Virulente reconfiguration des institutions          La région administrative spéciale est à mi-parcours des cinquante années au cours desquelles Deng Xiaoping avait promis que « rien ne changerait, ni les courses de chevaux ni les soirées dansantes ». Mais la spécificité de Hongkong allait au-delà du divertissement. En trois ans, le territoire a encaissé une virulente reconfiguration de ses institutions, sur décision unilatérale chinoise. Avec l’entrée en vigueur de la loi de sécurité nationale, il y a exactement deux ans, la société civile a été « épurée » de toutes les forces potentiellement critiques ou contestataires (presse, syndicats, ONG, etc.). Le nouveau code électoral imposé au printemps 2021 a purgé la scène politique de toute opposition prodémocratie. Ses représentants les plus populaires sont en grande majorité actuellement en prison. Le Parlement (Conseil legislatif, LegCo) n’est plus composé que de patriotes fidèles à Pékin.        Il vous reste 62.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/le-president-chinois-xi-jinping-en-visite-historique-a-hongkong-confirme-l-importance-du-principe-un-pays-deux-systemes_6132895_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, en visite historique \u00e0 Hongkong, confirme l\u2019importance du principe \u00ab\u00a0un pays, deux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T12:00:37+02:00","datePublished":"2022-07-01T12:00:37+02:00","dateModified":"2022-07-01T12:35:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Asie-Pacifique"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Hongkong"],"description":"Le dirigeant s\u2019est rendu dans la r\u00e9gion administrative sp\u00e9ciale de Chine  pour marquer le 25e anniversaire de la r\u00e9trocession de l\u2019ancienne colonie britannique \u00e0 la R\u00e9publique populaire de Chine, et introniser le sixi\u00e8me gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/442/0/5309/2654/1342/671/60/0/782a223_1bd5eac38c3f47a59a4946e03af8f25e-43af43e493bd40edac3ddecdb55549ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-12">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’UE et le pays du Pacifique ont négocié un accord commercial de dernière génération, incluant des critères environnementaux et sociaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Nouvelle-Zélande             L’Union européenne et la Nouvelle-Zélande signent un accord de libre-échange très politique      L’UE et le pays du Pacifique ont négocié un accord commercial de dernière génération, incluant des critères environnementaux et sociaux.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 11h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen (à droite) et la première ministre néo-zélandaise Jacinda Ardern, à Bruxelles, le 30 juin 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               C’est un accord commercial où il est, paradoxalement, très peu question de commerce. L’accord de libre-échange signé, jeudi 30 juin, entre l’Union européenne (UE) et la Nouvelle-Zélande comporte de nombreux engagements « sans précédent », s’est félicitée, lors de sa présentation à Bruxelles, la présidente de la Commission européenne, Ursulan von der Leyen, en présence de la première ministre néo-zélandaise, Jacinda Ardern.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prague prend le relais de Paris pour la présidence de l’Union européenne                 Le texte, non dévoilé, consacre plusieurs chapitres à l’égalité des sexes, les systèmes alimentaires durables ou encore à une réforme des subventions des énergies fossiles. Dans la foulée, le commissaire européen au commerce, Valdis Dombrovskis, a salué un « engagement mutuel fondé sur la confiance et des valeurs partagées » qui « envoie un signal géopolitique fort ». L’accord pourrait faire économiser 140 millions d’euros aux entreprises, alors que les échanges de biens entre les deux pays ne s’élevaient qu’à 7,8 milliards d’euros en 2021. « En termes de développement durable, il s’agit de l’accord commercial le plus ambitieux jamais conclu », a avancé M. Dombrovskis.          « Concurrence déloyale »          « Mais où est le commerce durable quand on transporte de la viande d’agneau trempée dans de l’azote liquide par bateau pendant douze semaines pour parcourir 22 000 kilomètres ? », s’agace, depuis le Puy-de-Dôme, Michèle Boudoin, présidente de la Fédération nationale ovine. Lorsque l’éleveuse est allée à Bruxelles protester contre une augmentation des quotas d’importation de viande de Nouvelle-Zélande de 38 000 tonnes supplémentaires, on lui a répondu que l’accord était avant tout « politique ». « C’est de la concurrence déloyale, s’emporte-t-elle, si le gigot originaire de Nouvelle-Zélande est trois fois moins cher que celui de France, c’est, entre autres, parce qu’on n’a pas les mêmes normes environnementales et sociales. » Plusieurs fédérations d’éleveurs reprochent à Bruxelles de ne pas avoir obtenu de la Nouvelle-Zélande l’interdiction de pesticides utilisés dans leurs prairies d’élevage, alors qu’ils sont prohibés sur le sol européen, ou de bannir les tourteaux de soja dont la culture accélère la déforestation.           Sur fond de tensions diplomatiques avec la Chine, qui est le débouché de 30 % de ses exportations, la Nouvelle-Zélande cherche à se tourner vers d’autres partenaires          Le ministre français du commerce extérieur, Franck Riester, a réagi avec prudence. « Nous évaluerons le projet d’accord en détail en vue de sa présentation au Conseil de l’UE, vraisemblablement en 2023, de manière à vérifier que nos intérêts ont bien été pris en compte », explique M. Riester qui salue, toutefois, « l’inclusion de l’accord de Paris comme élément essentiel » et l’existence de « protections pour nos filières agricoles sensibles » dans le texte. Celui-ci va être réécrit dans sa version juridique finale, traduit, puis soumis au Parlement européen.        Il vous reste 50.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/l-union-europeenne-et-la-nouvelle-zelande-signent-un-accord-de-libre-echange-tres-politique_6132890_3234.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne et la Nouvelle-Z\u00e9lande signent un accord de libre-\u00e9change tr\u00e8s politique","dateCreated":"2022-07-01T11:34:31+02:00","datePublished":"2022-07-01T11:34:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nouvelle-Z\u00e9lande"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Nouvelle-Z\u00e9lande"],"description":"L\u2019UE et le pays du Pacifique ont n\u00e9goci\u00e9 un accord commercial de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, incluant des crit\u00e8res environnementaux et sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/103/0/3276/1638/1342/671/60/0/9e6639a_1656653963607-755167.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nouvelle-Z\u00e9lande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nouvelle-zelande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-13">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’Alliance atlantique, qui décrit désormais la Russie comme une « menace », renforce son flanc est en Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide      L’Alliance atlantique, qui décrit désormais la Russie comme une « menace », renforce son flanc est en Europe.          Par Elise Vincent(Madrid, envoyée spéciale) et Cédric Pietralunga(Madrid, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 13h33    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président américain, Joe Biden, et le secrétaire général de l’OTAN, lors du sommet de l’Alliance à Madrid, le 29 juin 2022.  SUSAN WALSH / AP               Le climat de guerre froide, ressuscité par l’attaque russe de l’Ukraine, a trouvé une nouvelle traduction. Présentée comme un « partenaire » depuis la fin des années 1990, la Russie est redevenue une « menace » pour les trente pays membres de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Moscou représente « la menace la plus significative et directe pour la sécurité des alliés », a affirmé le secrétaire général de l’Alliance, Jens Stoltenberg, lors du sommet de l’organisation, qui se tenait à Madrid du 28 au 30 juin et au cours duquel les capitales européennes et nord-américaines ont affiché un front uni.          Signe de ce changement de ton, l’OTAN a annoncé lors du sommet un renforcement de son système de défense sur le flanc est de l’Europe. Les forces mises à la disposition de l’Alliance par les pays membres et capables d’être rapidement projetées vont être portées « bien au-dessus » de 300 000 militaires, a annoncé M. Stoltenberg, sans toutefois préciser leur répartition. Ce nouveau plan doit permettre à l’organisation, en cas d’agression de l’un des pays membres, de déployer 100 000 hommes en moins de dix jours, puis 200 000 supplémentaires sous trente jours, contre 40 000 mobilisables en moins de quinze jours actuellement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour soutenir l’OTAN face à la Russie, les Etats-Unis musclent encore leur présence militaire en Europe                 Avant l’annonce de ces nouvelles forces de réaction rapide, l’OTAN avait déjà décidé, en mars, de renforcer sa présence permanente dans les pays les plus à l’est du Vieux Continent. Quatre nouveaux « groupes tactiques » (battlegroups) ont été depuis créés en Roumanie, en Bulgarie, en Hongrie et en Slovaquie, portant à huit le nombre d’implantations de l’alliance militaire sur le flanc oriental. Une façon de combler les trous de l’arc de 1 200 km allant des pays baltes à la mer Noire, qui fait le plus directement face à la menace russe. Jusqu’ici, seules la Lettonie, la Lituanie, l’Estonie et la Pologne disposaient de tels « battlegroups », créés en 2017 après l’invasion de la Crimée par la Russie.          Effectifs importants en Pologne          Ce dispositif terrestre a été complété par un renforcement de la surveillance de l’espace aérien de ces mêmes pays. Avant la guerre, les membres de l’OTAN contribuaient de façon aléatoire à la police du ciel des différents Etats, principalement des pays baltes. Depuis février, ce dispositif a été amplifié et des avions sous commandement de l’OTAN se relaient aujourd’hui en permanence dans le ciel des pays exposés. Ces appareils peuvent décoller de différentes bases européennes ou de porte-avions. La France a notamment envoyé une centaine d’aviateurs en Estonie, pour patrouiller à la frontière avec la Russie, où des approches d’avions de l’ex-Armée rouge sont régulièrement dénoncées par l’Alliance.        Il vous reste 61.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/otan-russie-le-retour-a-la-logique-de-guerre-froide_6132883_3210.html"},"headline":"OTAN-Russie\u00a0: le retour \u00e0 la logique de guerre froide","dateCreated":"2022-07-01T10:57:35+02:00","datePublished":"2022-07-01T10:57:35+02:00","dateModified":"2022-07-01T13:33:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Russie","Diplomatie","OTAN","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Alliance atlantique, qui d\u00e9crit d\u00e9sormais la Russie comme une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb, renforce son flanc est en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Madrid, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga","description":"Madrid, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/512/0/5341/2670/1342/671/60/0/535f361_c70a68bfe19a4823a45daf3b318ac00e-c70a68bfe19a4823a45daf3b318ac00e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-14">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Moscou accuse la Norvège d’empêcher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l’archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de rétorsions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : épreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard      Moscou accuse la Norvège d’empêcher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l’archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de rétorsions.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 10h57    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Monument à la gloire de Lénine dans la ville de mineurs de Barentsburg, sur l’archipel du Svalbard, au nord de la Norvège, le 7 mai 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Pendant que les dirigeants des Etats membres de l’OTAN se retrouvaient à Madrid, pour un sommet exceptionnel sur fond de guerre russe en Ukraine, la Norvège a été visée, mercredi 29 juin, par une cyberattaque de grande ampleur, paralysant les sites de plusieurs administrations et médias du royaume. L’action a été revendiquée par le groupe de hackeurs prorusses Killnet. Deux jours plus tôt, les mêmes pirates avaient affirmé être responsables de la cyberattaque contre la Lituanie, menée en représailles des restrictions imposées par l’Etat balte au trafic ferroviaire entre le territoire russe et l’enclave de Kaliningrad.          Cette fois, les hackeurs ont dit vouloir s’en prendre au secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, ex-premier ministre norvégien, désigné « ennemi numéro un des Russes ». Sur la messagerie Telegram, ils ont aussi motivé leur action par le blocage, à la frontière norvégienne, d’une cargaison de marchandises, destinée aux mineurs russes, sur l’archipel norvégien du Svalbard. Un sujet de tension entre Oslo et Moscou, qui menace, ces derniers jours, de virer à la crise diplomatique.          Application des sanctions européennes          Au centre de l’affaire : vingt tonnes de ravitaillement, dont sept tonnes de nourriture, placées dans deux conteneurs, qui ont quitté Mourmansk, au nord de la Russie, dans des camions, au mois de mai, direction le port norvégien de Tromso, à un millier de kilomètres à l’ouest. Les conteneurs devaient y être chargés à bord d’un bateau, en partance pour l’archipel du Svalbard, dans l’océan Arctique. Destination finale : la cité minière russe de Barentsburg, où la société russe Trust Arktikougol exploite plusieurs gisements de charbon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Norvège, Kirkenes fait le deuil de la Russie                 Mais voilà : même si elle n’est pas membre de l’Union européenne, la Norvège applique, quasiment à la lettre, les sanctions européennes contre la Russie. Depuis le 29 avril, les camions russes n’ont donc plus le droit de passer la frontière entre les deux pays et les navires russes sont interdits de séjour dans les ports norvégiens. Deux exceptions : les bateaux de pêche russes continuent de venir livrer leur poisson en Norvège – une manière pour Oslo de s’assurer que la gestion commune des stocks, avec la Russie, en mer de Barents, se poursuit normalement.          Par ailleurs, les bâtiments russes sont autorisés à accoster au Svalbard, en vertu du traité de Paris datant de 1920, qui reconnaît la souveraineté de la Norvège sur l’archipel, mais garantit aux Etats signataires la liberté d’en exploiter les ressources naturelles. Sur un peu plus de 2 800 habitants, environ 400 Russes et Ukrainiens vivent et travaillent à Barentsburg, la deuxième ville de l’archipel. C’est à eux que les vingt tonnes de ravitaillement étaient destinées. Mais les conteneurs n’ont jamais passé le poste-frontière de Storskog, fermé au trafic russe depuis le 29 avril.        Il vous reste 52.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/epreuve-de-force-entre-moscou-et-oslo-autour-du-svalbard_6132881_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard","dateCreated":"2022-07-01T10:51:12+02:00","datePublished":"2022-07-01T10:51:12+02:00","dateModified":"2022-07-01T10:57:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Norv\u00e8ge","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Moscou accuse la Norv\u00e8ge d\u2019emp\u00eacher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l\u2019archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de r\u00e9torsions.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/482/0/5832/2916/1342/671/60/0/ecc2075_1656660552871-721841.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-15">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les dirigeants de la Cedeao vont se pencher sur les mesures de rétorsion infligées à ces pays ayant été le théâtre de coups d’Etat et dirigés par des juntes militaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Politique             A Accra, un sommet ouest-africain doit statuer sur les sanctions imposées au Mali, au Burkina et à la Guinée      Les dirigeants de la Cedeao vont se pencher sur les mesures de rétorsion infligées à ces pays ayant été le théâtre de coups d’Etat et dirigés par des juntes militaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien président nigérian Goodluck Johnathan, médiateur de la Cedeao au Mali, à Accra, le 25 mars 2022.  NIPAH DENNIS / AFP                 Les dirigeants de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao) se réunissent lors d’un sommet très attendu, dimanche 3 juillet à Accra, et doivent statuer sur les sanctions concernant le Mali, la Guinée et le Burkina Faso, trois pays qui ont été le théâtre de coups d’Etat. Les leaders ouest-africains, qui entendent peser pour un retour rapide des civils au pouvoir, vont se pencher sur les vigoureuses mesures de rétorsion commerciales et financières infligées au Mali depuis janvier et sur celles, moins lourdes, du Burkina Faso et de la Guinée.            L’Afrique de l’Ouest a vu se succéder les coups de force en moins de deux ans : le 18 août 2020 et le 24 mai 2021 à Bamako, le 5 septembre 2021 à Conakry et le 24 janvier 2022 à Ouagadougou. La Cedeao, alarmée du risque de contagion dans une région vulnérable, multiplie les sommets, les médiations et les pressions pour accélérer le retour des civils à la direction de ces pays.                             Lire aussi :  Les présidents Bazoum et Ouattara « harmonisent leurs points de vue » avant le sommet de la Cedeao                   Le Mali, pays pauvre et enclavé, exsangue d’un conflit qui dure depuis plus d’une décennie, est confronté à un embargo sur les transactions commerciales et financières, hors produits de première nécessité. Le Burkina, autre pays sahélien pris dans la tourmente djihadiste, et la Guinée ne sont pour l’heure que suspendus des organes de la Cedeao. Mais les juntes en place entendent y rester trois ans et exposent leur pays à un durcissement des sanctions.            Nouveau calendrier électoral            Au Mali, d’âpres négociations sont en cours depuis des mois entre la junte militaire et la Cedeao, mais elles n’ont jusque-là pas abouti à un compromis. Le dernier sommet, le 4 juin, a ainsi accouché d’une souris : aucune décision n’a été prise sur les sanctions à l’encontre des régimes putschistes et la Cedeao s’est donné un mois de plus pour négocier et s’entendre sur une levée ou un maintien des sanctions.              Entre-temps, le médiateur Goodluck Jonathan, ancien président du Nigeria, est venu vendredi à Bamako rencontrer les autorités militaires. Si rien n’a officiellement filtré des échanges, un membre de son entourage a indiqué à l’AFP que « le Mali a fait d’énormes progrès ». Même s’il reste « quelques réglages à faire », la junte malienne « fait du bon travail », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, interdiction de « toute présence humaine » dans deux « zones d’intérêt militaire »                   Les autorités ont annoncé mercredi un calendrier électoral fixant la présidentielle à février 2024, le référendum constitutionnel à mars 2023 et les législatives entre octobre et novembre 2023. Il vient compléter l’adoption le 17 juin d’une nouvelle loi électorale. Autant de prérequis indispensables pour la Cedeao dans l’optique d’une levée des sanctions infligées le 9 janvier au pays pour stopper le projet des militaires de gouverner cinq années. Un potentiel point de blocage dans les négociations peut néanmoins subsister : il s’agit de la possibilité donnée aux militaires par la nouvelle loi électorale de se présenter à une élection présidentielle.            Reste qu’à Bamako, le sommet de dimanche est porteur d’espoir, « surtout à l’approche de la [la fête musulmane de] la Tabaski », à la fin de la semaine prochaine, sourit un vendeur de bétail. Les sanctions ont largement affecté l’économie malienne, déjà éprouvée par dix ans de conflit.            « Du spectacle pour la Cedeao »            Au Burkina Faso, la Cedeao a nommé un médiateur malgré son « inquiétude » devant les trente-six mois prévus pour la transition. « Nous sommes sur la voie du compromis » avec ce pays, a dit à l’AFP un diplomate de la sous-région. Le médiateur, l’ancien président nigérien Mahamadou Issoufou, doit se rendre à Ouagadougou vendredi en amont du sommet. Un calendrier électoral, présenté par la junte aux partis mercredi, doit lui être proposé. Il « porte sur deux aspects : la restauration de la sécurité et l’organisation des élections pour le retour à un ordre constitutionnel normal », a dit le premier ministre Albert Ouedraogo. Pour Alassane Bala Sakandé, président de l’ancien parti au pouvoir, la présentation de ce calendrier est « du spectacle pour la Cedeao ». Plusieurs sources proches de l’organisation saluent, elles, cette recherche apparente de compromis.                             Lire aussi :  En Guinée, la junte refuse de rétablir le droit de manifester                   En Guinée, pays qui a refusé jusqu’alors la venue d’un médiateur, la junte a acté une durée de transition de trente-six mois. Un délai qualifié d’« impensable » par le président sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine (UA). « La Cedeao va devoir prendre des mesures », a-t-il dit. L’organisation avait exprimé lors du dernier sommet « ses graves inquiétudes » devant les tensions politiques et pressé les autorités d’établir un cadre de dialogue avec les acteurs politiques et la société civile. Lundi, comme un premier pas, le gouvernement a reçu les principales formations politiques en vue d’engager un dialogue. Plusieurs partis ont conditionné leur participation à la nomination d’un médiateur ouest-africain.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie rêvée des surréalistes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/01/a-accra-un-sommet-ouest-africain-doit-statuer-sur-les-sanctions-imposees-au-mali-au-burkina-et-a-la-guinee_6132877_3212.html"},"headline":"A Accra, un sommet ouest-africain doit statuer sur les sanctions impos\u00e9es au Mali, au Burkina et \u00e0 la Guin\u00e9e","dateCreated":"2022-07-01T10:44:40+02:00","datePublished":"2022-07-01T10:44:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Ghana","Guin\u00e9e","Burkina Faso","Mali","Le Monde Afrique"],"description":"Les dirigeants de la Cedeao vont se pencher sur les mesures de r\u00e9torsion inflig\u00e9es \u00e0 ces pays ayant \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de coups d\u2019Etat et dirig\u00e9s par des juntes militaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/3362/1681/1342/671/60/0/2feb67c_1656664883145-000-326x26y.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-16">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Fer de lance de l’accord adopté le 25 juin au Congrès pour restreindre l’accès aux armes aux Etats-Unis, le sénateur du Connecticut pourrait à l’avenir prétendre à l’investiture démocrate à la Maison Blanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          M le mag        États-Unis             Le sénateur démocrate Chris Murphy, un défenseur acharné du contrôle des armes à feu      Fer de lance de l’accord adopté le 25 juin au Congrès pour restreindre l’accès aux armes aux Etats-Unis, le sénateur du Connecticut pourrait à l’avenir prétendre à l’investiture démocrate à la Maison Blanche.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le sénateur démocrate du Connecticut, Chris Murphy, à Washington, le 23 juin 2022.  EPA/MICHAEL REYNOLDS/MAXPPP                 Un combattant en faveur du contrôle des armes            Dix ans d’attente et enfin un succès, à un moment improbable. Le sénateur Chris Murphy, 48 ans, a éprouvé un immense soulagement après l’adoption au Congrès, le 25 juin, d’un texte renforçant les contrôles sur les ventes d’armes à feu. L’élu démocrate a conduit cet effort bipartisan – une rareté dans la politique américaine – en réponse à la tuerie raciste dans un supermarché de Buffalo qui a fait dix morts, puis le massacre dans l’école d’Uvalde, au Texas, dans lequel dix-neuf enfants ont été tués.                             Lire aussi :  Etats-Unis : Joe Biden promulgue la loi en faveur d’un contrôle accru des armes à feu                   « Mais que fait-on ici ? », a lancé Chris Murphy, ému, dans l’enceinte du Sénat, après le drame. Le sénateur est devenu l’avocat acharné de limites législatives sur le port d’armes depuis la tragédie survenue dans l’école ­élémentaire Sandy Hook, à Newton, en 2012, dans son Etat du Connecticut (26 morts). Un combat par vents contraires. Le 23 juin, la Cour suprême a consacré le droit de porter une arme à feu en dehors de son domicile, quel que soit l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                   Un spécialiste de la politique étrangère            En 2013, Chris Murphy a intégré la commission des affaires étrangères au Sénat, où il s’est rapidement distingué. Il s’est opposé à l’idée de frappes américaines en Syrie contre le régime de Bachar Al-Assad pour ­éliminer son programme d’armes chimiques. Barack Obama a finalement reculé. En décembre 2013, il s’est aussi trouvé place Maïdan, à Kiev, sur une scène aux côtés du républicain John McCain, pour s’adresser à la foule des manifestants ukrainiens, proeuropéens. De John McCain (mort en 2018), Chris Murphy a appris à quel point un sénateur peut avoir de l’influence en politique étrangère. En 2015, il a soutenu la signature de l’accord sur le nucléaire iranien, alors que beaucoup de collègues démocrates grimaçaient.            Un théoricien hostile aux guerres sans fin            Dans un rapport publié en 2017, intitulé « Repenser le champ de bataille », Chris Murphy a recommandé de ne pas asseoir exclusivement la puissance américaine sur ses capacités militaires, mais d’investir massivement – 50 milliards de dollars en plus – dans sa diplomatie. Voulant se distinguer de la « vue médiévale du monde » retenue par Donald Trump, Chris Murphy y parlait de prévention des crises et d’aide au développement, et mettait en garde contre les guerres extérieures sans fin, comme en Afghanistan. Dès 2007, Chris Murphy a mis une pression politique sur la société paramilitaire privée Blackwater, pour ses contrats lucratifs et son rôle en Afghanistan, en sous-traitant des Etats-Unis.                              Lire aussi   Blackwater, saga d’une armée privée                   Un possible prétendant à la Maison Blanche            Joe Biden et Chris Murphy ont la même approche de la politique étrangère. C’est l’une des raisons pour lesquelles le nom de Murphy avait circulé comme possible secrétaire d’Etat. Officiellement, Joe Biden compte se représenter en 2024. Le sujet de sa succession, au sein du Parti démocrate, demeure donc un tabou, malgré ses 79 ans. Mais le nom de Chris Murphy est cité depuis des années, même s’il ne dispose pas d’une popularité semblable à celle du vétéran de la gauche, Bernie Sanders. Si la victoire se joue au centre, il pourrait ­postuler à l’investiture. Elu dans son Etat dès l’âge de 25 ans, à la Chambre des représentants à 33 ans et au Sénat à 39 ans, Chris Murphy a déjà connu une ascension impressionnante. Jusqu’où ?                 Piotr Smolar(Washington, correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant          Les meilleurs stylos 3D                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/01/le-senateur-democrate-chris-murphy-un-defenseur-acharne-du-controle-des-armes-a-feu_6132874_4500055.html"},"headline":"Le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate Chris Murphy, un d\u00e9fenseur acharn\u00e9 du contr\u00f4le des armes \u00e0 feu","dateCreated":"2022-07-01T10:23:05+02:00","datePublished":"2022-07-01T10:23:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Fer de lance de l\u2019accord adopt\u00e9 le 25\u00a0juin au Congr\u00e8s pour restreindre l\u2019acc\u00e8s aux armes aux Etats-Unis, le s\u00e9nateur du Connecticut pourrait \u00e0 l\u2019avenir pr\u00e9tendre \u00e0 l\u2019investiture d\u00e9mocrate \u00e0 la Maison Blanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/142/0/1073/536/1342/671/60/0/8d9d097_204971-3279724.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-17">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le chef de l’Etat a promis d’user de « toutes les voies de droit » pour « que le peuple congolais vive définitivement dans la paix et la quiétude sur son territoire ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             En RDC, le président Félix Tshisekedi dénonce une « énième agression de la part du Rwanda »      Le chef de l’Etat a promis d’user de « toutes les voies de droit » pour « que le peuple congolais vive définitivement dans la paix et la quiétude sur son territoire ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président congolais, Félix Tshisekedi, à Kinshasa, le 30 juin 2022.  ARSENE MPIANA / AFP                 Le président de la République démocratique du Congo (RDC), Félix Tshisekedi, a déploré jeudi 30 juin, jour du 62e anniversaire de l’indépendance de son pays, « la énième agression de la part du Rwanda » et affirmé sa détermination à opposer un « double front diplomatique et militaire » aux violences dans l’est.            « La célébration de ce jour a lieu dans un contexte sécuritaire particulièrement préoccupant, qui affecte notre existence en tant que nation », a déclaré le président dans une allocution retransmise à la télévision nationale. « Notre pays, a-t-il dit, fait face à une énième agression de la part du Rwanda, qui agit sous couvert du mouvement terroriste M23, et ce en violation de tous les accords et traités internationaux. » Le Mouvement du 23-Mars (M23) est une ancienne rébellion à dominante tutsi qui, vaincue en 2013, a repris les armes fin 2021. Kinshasa accuse Kigali de soutenir cette rébellion, ce que le Rwanda nie.                             Lire aussi :  Entre la RDC et le Rwanda, une crise qui se radicalise                   « Je ne ménagerai aucun effort pour que […] les agresseurs soient repoussés hors de notre territoire », a assuré le président congolais. « Notre option pour la paix et notre sens des relations de bon voisinage ne constituent pas une faiblesse », a-t-il affirmé, promettant d’user de « toutes les voies de droit » pour « que le peuple congolais vive définitivement dans la paix et la quiétude sur son territoire ». Le chef de l’Etat a défendu l’instauration en mai 2021 de l’état de siège dans deux provinces de l’est, l’Ituri et le Nord-Kivu, en proie depuis près de trente ans aux violences de groupes armés. Cette mesure, de plus en plus critiquée, porte ses fruits, a-t-il affirmé en substance.            Appel à la « mobilisation générale »            Pour mettre fin à ces violences, a-t-il dit, « nous avons résolu d’orienter nos efforts vers le double front diplomatique et militaire ». Il a notamment évoqué la récente décision de la Communauté d’Afrique de l’Est (EAC) de déployer une force régionale dans l’est de la RDC « afin de contribuer à l’éradication définitive des violences et de l’insécurité ». « J’ai exigé et obtenu que le Rwanda n’y participe pas, en raison de son engagement aux côtés du groupe terroriste M23 », a-t-il martelé.                             Lire aussi :  RDC : arrestation d’anti-rwandophones « porteurs de machettes » à Kinshasa                   Le président a aussi assuré de son soutien les Forces armées de RDC (FARDC) et lancé à la population « un appel solennel à la mobilisation générale » pour « intensifier le soutien populaire sans faille qui fait tant de bien au moral » des combattants. « Mon appel s’adresse d’une manière toute particulière à notre jeunesse, que j’invite à s’enrôler massivement dans les FARDC et dans la police nationale », a-t-il ajouté.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie rêvée des surréalistes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/01/en-rdc-le-president-felix-tshisekedi-denonce-une-enieme-agression-de-la-part-du-rwanda_6132866_3212.html"},"headline":"En RDC, le pr\u00e9sident F\u00e9lix Tshisekedi d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0\u00e9ni\u00e8me agression de la part du Rwanda\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T09:52:31+02:00","datePublished":"2022-07-01T09:52:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Rwanda","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a promis d\u2019user de \u00ab\u00a0toutes les voies de droit\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0que le peuple congolais vive d\u00e9finitivement dans la paix et la qui\u00e9tude sur son territoire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/1c0ebbe_1656661566501-000-32dj926.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-18">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le texte, qui sera soumis à référendum le 25 juillet, accorde de vastes pouvoirs au chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, le président Kaïs Saïed publie son projet de Constitution      Le texte, qui sera soumis à référendum le 25 juillet, accorde de vastes pouvoirs au chef de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h49, mis à jour à 10h37    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Kaïs Saïed, alors candidat à la présidence tunisienne, à Tunis, le 17 septembre 2019.  MUHAMMAD HAMED / REUTERS                 Le président tunisien Kaïs Saïed a fait publier jeudi 30 juin un projet de Constitution qui sera soumis à référendum le 25 juillet et accorde de vastes pouvoirs au chef de l’Etat, marquant une rupture radicale avec le système parlementaire en place.            Le texte, publié au Journal officiel, confirme la présidentialisation attendue du régime en stipulant que le « président de la République exerce le pouvoir exécutif, aidé par un gouvernement dirigé par un chef de gouvernement » qu’il désigne. Ce gouvernement ne sera pas présenté au Parlement pour obtenir la confiance.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  La Tunisie face à la dérive autocratique de son président, Kaïs Saïed                   Le président, selon le projet publié, jouira en outre de vastes prérogatives : il est le chef suprême des forces armées, définit la politique générale de l’Etat et entérine les lois. Il peut aussi soumettre des textes législatifs au Parlement, « qui doit les examiner » en priorité. Outre le fait que le texte réduit considérablement le rôle et le pouvoir du Parlement, il prévoit également la mise en place d’une seconde chambre, « l’Assemblée nationale des régions ».              Le projet de Constitution garantit « les droits et les libertés individuelles et publiques » et affirme que les hommes et les femmes sont « égaux dans les droits et les devoirs ». Il stipule en outre que le droit de « rassemblement et de manifestation pacifiques est garanti ».            « Un président omnipotent »            La nouvelle Constitution doit remplacer celle de 2014 qui avait instauré un système hybride source de conflits récurrents entre les branches exécutive et législative. L’opposition et des organisations de défense des droits humains accusent M. Saïed de chercher à faire adopter un texte taillé sur mesure pour lui.            Le directeur de la Commission internationale de juristes, Saïd Benarbia, a affirmé à l’AFP que le projet de Constitution publié jeudi « bafoue l’idée de séparation des pouvoirs » et met en place « un système présidentiel sans contre-pouvoirs avec un président omnipotent, un parlement impuissant et une justice inoffensive ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Tunisie, le doute n’est plus permis. En un an, le régime a changé de nature »                   Après des mois de blocage politique, M. Saïed, élu fin 2019, s’est arrogé les pleins pouvoirs le 25 juillet 2021 en limogeant le premier ministre et en suspendant le Parlement, dominé par Ennahda, faisant vaciller la jeune démocratie, berceau des « printemps arabes ». Le référendum sur la Constitution coïncidera avec le premier anniversaire de ce coup de force.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie rêvée des surréalistes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/01/en-tunisie-le-president-kais-saied-publie-son-projet-de-constitution_6132865_3212.html"},"headline":"En Tunisie, le pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed publie son projet de Constitution","dateCreated":"2022-07-01T09:49:26+02:00","datePublished":"2022-07-01T09:49:26+02:00","dateModified":"2022-07-01T10:37:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Le texte, qui sera soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum le 25\u00a0juillet, accorde de vastes pouvoirs au chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/706/0/5184/2592/1342/671/60/0/2270476_1656661251321-2022-06-29t142727z-1659642591-rc2p1v9qrjmo-rtrmadp-3-tunisia-politics-saied.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-19">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Seules deux courtes peines de prison ferme ont été prononcées, jeudi 30 juin, à l’encontre de personnes qui ont apporté une aide jugée mineure aux terroristes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Attentats du 13-Novembre             « Procès bis » du 13-Novembre : les « petites mains » jugées à Bruxelles échappent à de lourdes peines      Seules deux courtes peines de prison ferme ont été prononcées, jeudi 30 juin, à l’encontre de personnes qui ont apporté une aide jugée mineure aux terroristes.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h43, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Au lendemain du verdict de la cour d’assises spéciale de Paris, clôturant le procès des attentats du 13 novembre 2015, une question planait sur le palais de justice de Bruxelles. Le tribunal de première instance n’allait-il pas être influencé et faire preuve de la plus grande sévérité pour jugés quatorze personnes – treize hommes et une femme –, complices présumés des commandos qui ont frappé la capitale française ?          Les juges belges ont répondu par la négative : les « petites mains » qui ont aidé Salah Abdeslam et ses complices – « logeurs », chauffeurs ou messagers – ont pour la plupart échappé à de lourdes peines, à l’issue des audiences de ce procès baptisé « Paris bis ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentats du 13-Novembre : le volet belge du procès s’ouvre à Bruxelles                 Le tribunal de Bruxelles a été « nuancé », se réjouissent les avocats qui avaient parfois présenté leurs clients comme des « guignols » ou des naïfs, peu au fait de la radicalisation et des projets meurtriers de leurs amis. Pour preuve, selon les plaideurs : le fait que la justice française a écarté ces prévenus belges de sa procédure.          « Pas en soi punissable »          Tous devaient toutefois répondre de « participation aux activités d’un groupe terroriste » mais, au bout de neuf semaines, cette incrimination a mal résisté. Deux peines de prison ferme seulement ont été prononcées – dix-huit mois et trente-cinq jours. Deux autres condamnations ont été assorties d’un sursis et quatre prévenus ont été relaxés, trois autres voyant le prononcé de leur condamnation suspendu. Trois derniers, enfin, s’en tirent avec une peine de travail d’intérêt général.          Aucune peine supplémentaire n’a, par ailleurs, été infligée à Youssef Bazarouj et Sammy Djedou, deux cadres de l’organisation Etat islamique, jugés par défaut mais présumés morts au combat en Syrie. Ils avaient déjà été condamnés pour faits de terrorisme.                           Lire aussi :  Attentats du 13-Novembre : l’homme qui a hébergé Salah Abdeslam à la fin de sa cavale condamné à trois ans de prison avec sursis en Belgique                 Abid Aberkan, le dernier « logeur » de son cousin Salam Abdeslam, a été condamné à trois ans avec sursis probatoire. L’aide qu’il a apportée au seul survivant des commandos du 13-Novembre est avérée et il a agi « en pleine connaissance de cause », a estimé le tribunal. L’intéressé ne s’est, en revanche, pas livré à des actes de propagande, ont estimé les juges.          Leur clémence a aussi bénéficié à d’autres, qui, selon le jugement, n’auraient pas eu connaissance des activités de ceux à qui ils apportaient leur aide. Et s’ils savaient et n’ont pas dénoncé, cela n’est « pas en soi punissable », a indiqué le tribunal.          Ibrahim Abrini, le frère de Mohamed – condamné, mercredi à Paris, à la perpétuité avec vingt-deux ans de sûreté –, l’a aidé à se débarrasser d’objets compromettants et connaissait son implication dans les attentats, mais n’avait pas d’antécédents judiciaires. Le tribunal a, dès lors, suspendu le prononcé de sa condamnation. Mohamed Abrini, dit « l’homme au chapeau », allait participer, plus tard, aux attentats contre l’aéroport de Bruxelles-Zaventem, le 22 mars 2016.        Il vous reste 36.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/01/les-petites-mains-jugees-a-bruxelles-lors-du-proces-bis-du-13-novembre-echappent-a-de-lourdes-peines_6132864_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Proc\u00e8s bis\u00a0\u00bb du 13-Novembre\u00a0: les \u00ab\u00a0petites mains\u00a0\u00bb jug\u00e9es \u00e0 Bruxelles \u00e9chappent \u00e0 de lourdes peines","dateCreated":"2022-07-01T09:43:57+02:00","datePublished":"2022-07-01T09:43:57+02:00","dateModified":"2022-07-01T16:05:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","International","Europe","Belgique"],"description":"Seules deux courtes peines de prison ferme ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, jeudi 30\u00a0juin, \u00e0 l\u2019encontre de personnes qui ont apport\u00e9 une aide jug\u00e9e mineure aux terroristes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/286/0/4032/2016/1342/671/60/0/3f71372_1656655840809-000-32dh3p2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attaques-a-paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-20">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Pour la première fois depuis le mouvement prodémocratie qui a secoué la ville en 2019, l’homme fort de Pékin est en déplacement à Hongkong, où la loi sur la sécurité nationale imposée en 2020 a réduit à néant les libertés promises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Hongkong             Le président chinois, Xi Jinping, en visite à Hongkong, célèbre le 25e anniversaire de la rétrocession de la ville à la Chine      Pour la première fois depuis le mouvement prodémocratie qui a secoué la ville en 2019, l’homme fort de Pékin est en déplacement à Hongkong, où la loi sur la sécurité nationale imposée en 2020 a réduit à néant les libertés promises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h09, mis à jour à 09h25    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Discours du président chinois, Xi Jinping, suivant la cérémonie de prestation de serment du nouveau chef du gouvernement de la ville de Hongkong, en Chine, le 1er juillet 2022.  POOL / REUTERS                 Le président chinois, Xi Jinping, a ouvert, vendredi 1er juillet, la cérémonie de célébration du 25e anniversaire de la rétrocession de Hongkong à la Chine, dans une ville placée sous haute surveillance.            La cérémonie, qui comprend la prestation de serment du nouveau chef de l’exécutif local, John Lee, est l’occasion d’afficher la mainmise du Parti communiste chinois sur la ville depuis le grand mouvement de manifestations prodémocratie de 2019 qui a embrasé Hongkong, incitant Pékin à imposer une stricte répression politique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  John Lee, ancien policier pro-Pékin, va diriger Hongkong                   Le président chinois a assuré, vendredi dans son discours, que le principe « un pays, deux systèmes » confère un certain degré d’autonomie à Hongkong. Ce modèle est « un si bon système qu’il n’y a aucune raison de le changer, et il doit être maintenu à long terme », a déclaré Xi Jinping, ajoutant que tout ce que Pékin avait fait était « pour le bien de Hongkong ».            Une loi liberticide sur la sécurité nationale            Le principe « un pays, deux systèmes » a été négocié entre Londres et Pékin au moment de la rétrocession de l’ancienne colonie britannique à la Chine, en 1997. Il consacre une période de cinquante ans durant laquelle Hongkong doit jouir d’une certaine autonomie et de libertés garanties.              « Après la réunification avec la mère patrie, les habitants de Hongkong sont devenus les maîtres de leur propre ville », a lancé le président chinois, évoquant une « vraie démocratie » depuis la rétrocession.                             Lire notre archive (2019) :  Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, les manifestations continuent, en brûlant, en cassant et… en chantant                   Mais la loi sur la sécurité nationale, imposée en 2020 par Pékin après les manifestations de 2019, a réduit à néant les libertés promises. Jusque-là, le 1er juillet était l’occasion de faire la démonstration des libertés dont jouissait la cité, avec des milliers d’habitants défilant en marge des célébrations pour exprimer leurs revendications politiques et sociales. Mais ce cortège, comme tout rassemblement, est interdit par la police depuis deux ans, officiellement pour raisons sanitaires et sécuritaires.            Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a d’ailleurs déploré jeudi l’« érosion de l’autonomie » provoquée par cette loi dans le territoire. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a, quant à lui, promis de ne pas « abandonner » Hongkong.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Entre juin 2020 et l’été 2021, toutes les libertés qui faisaient la spécificité de Hongkong ont été supprimées »                   Circuit fermé            Cette visite est le premier voyage du président chinois hors de Chine continentale depuis le début de la pandémie de Covid-19. Les cérémonies sont organisées dans un système en circuit fermé, par mesure sanitaire. Les personnes qui se trouvent dans l’orbite du président pendant son voyage, y compris les plus hauts responsables du gouvernement, ont été invitées à limiter leurs contacts, à se soumettre à des tests PCR quotidiens et à passer les jours précédant la visite dans un hôtel de quarantaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Branle-bas de combat à Hongkong en vue de la visite de Xi Jinping                   Certaines parties de la ville ont été fermées, et de nombreux journalistes ont été interdits d’accès aux événements prévus. Les autorités ont pris des mesures pour éliminer toute source potentielle d’embarras pendant le séjour de Xi Jinping. La police de la sécurité nationale a arrêté au moins neuf personnes lors de la semaine dernière. Une dizaine de membres de la Ligue des sociaux-démocrates (LSD), l’un des derniers partis politiques d’opposition de Hongkong, ont été contactés par la police, afin qu’ils ne manifestent pas. Les dirigeants de la LSD ont déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) que leurs maisons avaient été fouillées.             
