<FILE-date="2022/07/01/19">

<article-nb="2022/07/01/19-1">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Avec l’annulation des concerts des Rolling Stones ou de Metallica, des représentations de « Barbe-Bleue » ou de « Jean-Baptiste, Madeleine, Armande et les autres… » notamment, les professionnels de la filière redoutent les conséquences sur leur trésorerie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Musiques             La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles      Avec l’annulation des concerts des Rolling Stones ou de Metallica, des représentations de « Barbe-Bleue » ou de « Jean-Baptiste, Madeleine, Armande et les autres… » notamment, les professionnels de la filière redoutent les conséquences sur leur trésorerie.          Par Inès Khiari         Publié aujourd’hui à 18h29, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des festivaliers quittent les Eurockéennes à Belfort, dans l’est de la France, le 1er juillet 2022, après le passage d’une violente tempête qui a balayé le site.  JEAN-CHRISTOPHE VERHAEGEN/AFP               « Le covid-19 ne va pas gâcher l’été, car nous sommes vaccinés », a déclaré le président du conseil scientifique, Jean-François Delfraissy, jeudi 30 juin sur RTL. Les professionnels du spectacle ne seront, sans doute, pas de cet avis. Alors que les cent vingt mille nouveaux cas quotidiens de Covid-19 marquent l’arrivée d’une septième vague, depuis quelques jours, salles de concert et théâtres annulent ou reportent certaines de leurs programmations. Ce genre de mesures n’avaient pas eu lieu depuis le mois de janvier.          Les notes entêtantes de Satisfaction n’ont pas fait vibrer le Johan Cruyff Arena, à Amsterdam, lundi 13 juin. Les Rolling Stones, alors en pleine tournée européenne pour leurs soixante ans de carrière, ont dû annuler le concert après que Mick Jagger, âgé de 78 ans, a été diagnostiqué positif. Dans une vidéo publiée sur Twitter, le chanteur s’est excusé auprès de ses fans et a promis de convenir d’une date « aussi vite que possible ». Le groupe n’a pas pu se produire non plus, à Berne en Suisse, cette fois sans report de date.          L’inquiétude monte          Ce fut ensuite au tour du groupe de heavy metal Metallica d’annoncer l’annulation de son concert au festival Out In The Green, mercredi 29 juin, à Frauenfeld en Suisse, après qu’un de ses membres a été testé positif. « Nous avions l’intention de reprogrammer un show en Suisse dès que possible, mais (…) il est apparu clairement que rien ne sera possible pour le reste de l’année ou pour l’année prochaine », a déclaré la formation californienne sur les réseaux sociaux. Idem pour les Britanniques Wet Leg, qui devaient se produire, jeudi 30 juin, aux Eurockéennes de Belfort, finalement annulées durant deux jours en raison de fortes intempéries.                           Lire aussi :  Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées                 L’inquiétude monte dans la filière. « Plusieurs facteurs ont entraîné des annulations successives dans les festivals cet été : des problèmes logistiques, les conditions météorologiques et des artistes testés positifs, constate Olivier Darbois, président du Prodiss, le syndicat national du spectacle musical et des variétés. Le problème, c’est qu’il est pratiquement impossible de reporter des prestations d’artistes dans les festivals qui sont organisés sur trois jours seulement. Le redémarrage du secteur s’annonce très compliqué. » En ce qui concerne les concerts, le syndicat estime que 80 % des spectacles annulés en 2021-2022 sont reportés en 2023. « La saison étant elle-même bien remplie, cela peut créer de nombreux embouteillages », estime Olivier Darbois.          Les théâtres pas épargnés        Il vous reste 43.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/01/la-nouvelle-vague-de-covid-19-provoque-une-serie-d-annulations-dans-les-festivals-et-les-spectacles_6133004_3246.html"},"headline":"La nouvelle vague de Covid-19 provoque une s\u00e9rie d\u2019annulations dans les festivals et les spectacles","dateCreated":"2022-07-01T18:29:14+02:00","datePublished":"2022-07-01T18:29:14+02:00","dateModified":"2022-07-01T18:50:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Culture","Musiques","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Nos vies covid\u00e9es"],"description":"Avec l\u2019annulation des concerts des Rolling Stones ou de Metallica, des repr\u00e9sentations de \u00ab\u00a0Barbe-Bleue\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0Jean-Baptiste, Madeleine, Armande et les autres\u2026\u00a0\u00bb notamment, les professionnels de la fili\u00e8re redoutent les cons\u00e9quences sur leur tr\u00e9sorerie.","author":[{"@type":"Person","name":"In\u00e8s Khiari"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/286/0/3451/1725/1342/671/60/0/c4a9e32_5605041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-2">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Uniper, le plus gros importateur de gaz d’Allemagne, risque l’insolvabilité. Il pourrait être renfloué par l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies fossiles             En Allemagne, la crainte d’un « Lehman Brothers » de l’énergie      Uniper, le plus gros importateur de gaz d’Allemagne, risque l’insolvabilité. Il pourrait être renfloué par l’Etat.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Devant le site d’Uniper de Bierwang, en Allemagne, le 10 juin 2022.  LENNART PREISS / AFP               Face au risque de rupture des approvisionnements en gaz russe, l’Allemagne fera tout pour éviter un « Lehman Brothers » de l’énergie en Europe, a assuré le gouvernement, jeudi 30 juin. La veille, ce scénario catastrophe a été sérieusement évoqué, quand le groupe énergétique Uniper, premier importateur de gaz d’Allemagne, a appelé l’Etat au secours, face aux difficultés d’approvisionnement et à la montée des prix. C’est le premier importateur à franchir le pas, il pourrait être suivi par d’autres. Le risque est de voir l’ensemble du secteur énergétique allemand être touché par un effet domino, qui se propagerait à tous les acteurs du marché, plongeant le pays dans la récession.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                 « Depuis le 14 juin, Uniper ne reçoit de Gazprom que 40 % des volumes de gaz qui avaient été négociés par contrat », a déclaré Tiina Tuomela, la directrice financière de l’entreprise allemande, qui est une filiale du finlandais Fortum. Le groupe doit acheter sur le marché les quantités manquantes, à un prix très élevé, pour pouvoir continuer à livrer ses clients. Comme il ne peut pas immédiatement reporter la hausse des prix d’achat sur les factures, Uniper risque de se retrouver rapidement en situation d’insolvabilité. Mercredi 29 juin au soir, le groupe a alerté sur une baisse drastique de ses résultats et de son bénéfice attendus. Son cours s’est effondré de 20 % dans la journée de jeudi.           La situation pourrait encore s’aggraver : le 11 juillet, les livraisons de gaz doivent être coupées pour dix jours, en raison des travaux annuels d’entretien du pipeline Nord Stream 1                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine oblige l’Allemagne, dépendante du gaz et du pétrole russe, à revoir ses choix énergétiques                 Interrogé lors d’une conférence de presse en marge du sommet de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), à Madrid, le chancelier, Olaf Scholz, a assuré que son gouvernement était prêt à « faire le nécessaire » pour venir en aide aux entreprises qui traverseraient des difficultés à cause de chocs externes. Plus concrètement, le ministre de l’économie, Robert Habeck, a évoqué la possibilité d’une participation de l’Etat dans l’entreprise, si la situation l’exigeait.          Des pertes de plusieurs centaines de millions d’euros par mois          Selon certains analystes, Uniper pourrait être en train de perdre plusieurs centaines de millions d’euros par mois. Or, le groupe joue un rôle important dans le système énergétique, grâce à ses réservoirs qui permettent le stockage du gaz pour l’hiver et contribuent aux efforts pour réduire la dépendance du pays aux importations russes.          La situation pourrait encore s’aggraver ces prochains jours : le 11 juillet, les livraisons de gaz doivent être coupées pour dix jours, en raison des travaux annuels normaux d’entretien du pipeline Nord Stream 1. A Berlin, les inquiétudes sont grandes que cette pause technique se transforme en « blocage complet de Nord Stream 1 », selon M. Habeck.        Il vous reste 46.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/en-allemagne-la-crainte-d-un-lehman-brothers-de-l-energie_6132980_3234.html"},"headline":"En Allemagne, la crainte d\u2019un \u00ab\u00a0Lehman Brothers\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-07-01T17:25:27+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:25:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Industrie","\u00c9conomie","Entreprises","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Uniper, le plus gros importateur de gaz d\u2019Allemagne, risque l\u2019insolvabilit\u00e9. Il pourrait \u00eatre renflou\u00e9 par l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/91e0ef8_1656688839722-uniper.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-3">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Alors qu’une recrudescence de l’épidémie de Covid-19 se précise dans le pays, notre journaliste santé Florence Rosier a répondu à vos interrogations
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤     Eniat91         Bonjour Eniat91,          Vous avez raison : les centres de vaccination sont devenus plus rares, l’idée étant de faire basculer l’essentiel des vaccinations désormais  réalisées vers les pharmacies, vers les médecins libéraux ou vers les infirmières libérales.          Donc aujourd’hui, le plus simple est sans doute de vous adresser soit à votre médecin traitant, soit à un cabinet d’infirmières libérales proche de votre domicile, soit de prendre rendez-vous (par téléphone) auprès d’une pharmacie proche de chez vous. Les pharmaciens ouvrent en effet des créneaux horaires pour vacciner, sur rendez-vous. Par ailleurs, si vous ne pouvez pas vous déplacer, vous devez pouvoir demander à une infirmière libérale d’aller chercher une dose de vaccin à la pharmacie et de venir ensuite vous vacciner à votre domicile.                              15:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                      Lire aussi :  Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie                       15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat commencera avec quelques minutes de retard        Merci de votre patience et pour vos questions, déjà nombreuses !                    15:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Malgré la montée en flèche des cas de contamination, l’exécutif se limite à émettre des recommandations et évite soigneusement d’annoncer des mesures contraignantes.                    Lire aussi :  Face à la septième vague de Covid-19, le gouvernement adopte un profil bas inédit depuis le début de l’épidémie                       15:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur l’épidémie en France        La circulation du Covid-19 s’est intensifiée la semaine dernière ainsi que les hospitalisations, déclare vendredi Santé publique France. Dans la semaine du 20 au 26 juin, le taux d’incidence a augmenté de 53 %, une accélération par rapport à la semaine précédente (+29 %), selon le dernier bulletin de l’agence sanitaire.          Jeudi, le nombre de contaminations s’élevait à 133 346, une hausse de 67 % en sept jours. Dans la semaine du 20 au 26 juin, la hausse des nouvelles hospitalisations s’est également poursuivie (+19 %) après une augmentation de 26 % la semaine précédente.          Jeudi, 15 836 personnes étaient hospitalisées avec un diagnostic Covid. Les taux d’hospitalisation étaient particulièrement élevés chez les 80-89 ans (35,4 pour 100 000 habitants) et les 90 ans et plus (61,8 pour 100 000). Sur la semaine étudiée, le nombre de décès à l’hôpital et en établissements et services médico-sociaux a aussi augmenté après plusieurs semaines de baisse (225, +3%).          Sur la période, les couvertures vaccinales ont très peu progressé, note Santé publique France. Ainsi, seuls 25,5 % des 60-79 ans et 31,3 % des 80 ans et plus qui y étaient éligibles avaient reçu leur seconde dose de rappel.          Au 13 juin, le sous-lignage BA.5 d’Omicron est devenu majoritaire, représentant 59 % des séquences interprétables, remplaçant le variant BA.2 qui n’en représentait plus que 21 %. La vague de Covid actuelle s’explique notamment par l’arrivée de ce sous-variant, encore plus contagieux que les précédents.                              15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat        Florence Rosier, journaliste au Monde qui suit de près l’épidémie de Covid-19, viendra répondre à vos questions dans quelques minutes.                         Le contexte       Tchat  animé par Florence Rosier      Image de couverture :  Un personnel médical fume près d’une tente de dépistage placée devant une pharmacie à Paris, le 29 juin 2022.    AFP          Tous les indicateurs le montrent : l’épidémie de Covid-19 repart à la hausse en France. Ce sont 133 346 nouveaux cas en sept jours qui ont été comptabilisés, jeudi 30 juin au soir, par Santé publique France, soit 67 % de plus qu’une semaine auparavant. Il s’agit du niveau le plus haut depuis la fin d’avril.Le nombre de tests effectués a, lui, de nouveau franchi la barre des 2 millions en une semaine, selon des chiffres publiés par le ministère de la santé, jeudi.Cette septième vague ne devrait « pas gâcher l’été car nous sommes vaccinés », a relevé, jeudi, le président du conseil scientifique Covid-19, Jean-François Delfraissy, sur RTL. Mais le système de soins pourrait être, selon lui, de nouveau sous tension vers la fin juillet.A quoi est dû ce regain ? Que sait-on des sous-variants d’Omicron ? Où en est la campagne de vaccination ? Quelles sont les recommandations actuelles des pouvoirs publics ? Notre journaliste Florence Rosier a répondu à vos questions sur la septième vague de Covid-19.         Pour aller plus loin         Le tableau de bord de l’épidémie, en France et dans le mondeLes consignes de prudence minimales du gouvernementVaccination : qui peut recevoir la « quatrième dose » de vaccin (ou deuxième dose de rappel) ?Une infection par Omicron n’équivaudrait pas à une dose de vaccin                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","coverageStartTime":"2022-07-01T16:03:51+00:00","coverageEndTime":"2022-07-01T16:03:51+00:00","headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","description":"Alors qu\u2019une recrudescence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 se pr\u00e9cise dans le pays, notre journaliste sant\u00e9 Florence Rosier a r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations","articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Vaccins contre le Covid-19","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florence Rosier"},"about":{"@type":"Event","name":"Covid-19 : sous-variants, vaccination… Les réponses à vos questions sur la septième vague qui touche la France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors qu\u2019une recrudescence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 se pr\u00e9cise dans le pays, notre journaliste sant\u00e9 Florence Rosier a r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/4409/2979/1342/906/3/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florence Rosier"
,"startDate":"2022-07-01T16:03:51+00:00"
,"endDate":"2022-07-01T16:03:51+00:00"
  Ce tchat touche \u00e0 sa fin. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi. Vos questions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreuses, signe de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet, je suis d\u00e9sol\u00e9e de n\u2019avoir pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes\u00a0!          Bonne soir\u00e9e\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat est fini","dateModified":"2022-07-01T15:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T15:21:55+00:00","articleBody":"              C'est plut\u00f4t une bonne nouvelle toutes ces contaminations ! Pourquoi ne pas laisser courir le virus afin d'atteindre l'immunit\u00e9 collective ?     Guy         Bonjour Guy,          L\u2019espoir d\u2019une immunit\u00e9 collective, brandi d\u00e8s le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, a, en effet, sembl\u00e9 \u2013 ind\u00fbment \u2013 se rapprocher avec l\u2019arriv\u00e9e de la vague Omicron, un variant plus contagieux encore que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et qui semblait avoir une virulence att\u00e9nu\u00e9e.          En r\u00e9alit\u00e9, avec Omicron, la recherche d\u2019une immunit\u00e9 collective s\u2019est mu\u00e9e en qu\u00eate du Graal. Ce variant atteint des niveaux de contagiosit\u00e9 record et sans cesse accrue\u00a0: une personne infect\u00e9e peut, en l\u2019absence de mesures barri\u00e8res, en contaminer plus de dix autres. D\u2019apr\u00e8s les mod\u00e8les de diffusion des \u00e9pid\u00e9mies, il faudrait alors, pour \u00e9touffer l\u2019intrus, que 90\u00a0% de la population soit immunis\u00e9e. En clair, la digue de l\u2019immunit\u00e9 collective, encore en cours de construction, est d\u00e9bord\u00e9e par la d\u00e9ferlante Omicron.          A cette difficult\u00e9 de taille s\u2019en ajoute une autre. Les mod\u00e8les de diffusion des \u00e9pid\u00e9mies reposent sur l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une immunit\u00e9 bloquante. On suppose alors qu\u2019une personne immunis\u00e9e fait obstacle \u00e0 la circulation du virus. Mais Omicron d\u00e9joue cette hypoth\u00e8se\u00a0: il parvient \u00e0 r\u00e9infecter une personne d\u00e9j\u00e0 vaccin\u00e9e ou infect\u00e9e par le SARS-CoV-2 \u2013 \u00f4tant, d\u00e8s lors, tout espoir de st\u00e9riliser le monde vis-\u00e0-vis de ce virus. Ces deux difficult\u00e9s combin\u00e9es font qu\u2019une immunit\u00e9 collective risque d\u2019\u00eatre hors d\u2019atteinte. D\u00e9sol\u00e9e de ruiner votre espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T15:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T15:14:05+00:00","articleBody":"              Bonjour Le Monde\r\nMise  a part une plus grande contagiosit\u00e9 , Observe t- on une diff\u00e9rence dans sympt\u00f4mes et dans son impact sant\u00e9 entre le Ba5 et les autres variants d Omicron ?\r\nMerci    Lafaye         Bonjour Lafaye,          C\u2019est une question qui suscite \u00e9galement notre int\u00e9r\u00eat, mais, d\u2019apr\u00e8s nos premiers coups de sonde, il est encore un peu t\u00f4t pour r\u00e9pondre. En tout cas, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, compte tenu du d\u00e9calage qu\u2019il existe toujours entre les infections et les hospitalisations \u00e9ventuelles, il y a encore peu de patients infect\u00e9s par BA.5 qui sont admis en r\u00e9animation pour Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T15:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T15:11:14+00:00","articleBody":"              Quelle est la proportion ACTUELLE (car on ne trouve nulle part) de vaccin\u00e9s admis \u00e0 l'h\u00f4pital par rapport aux non vaccin\u00e9s ? merci    Douidoud75         Bonjour Douidoud75,          Pour l\u2019heure, cette septi\u00e8me vague ne se traduit pas encore par un nombre important d\u2019hospitalisations, m\u00eame si ce nombre commence \u00e0 \u00eatre en hausse. Il est donc difficile de disposer de chiffres fiables sur la proportion exacte de vaccin\u00e9s admis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital aujourd\u2019hui.          Les t\u00e9moignages de chefs de service de r\u00e9animation que j\u2019ai pu recueillir vont tous dans ce m\u00eame sens\u00a0: parmi les patients qu\u2019ils voient en r\u00e9animation pour Covid-19, il n\u2019y a pas ou quasi pas de personnes triplement vaccin\u00e9es, sauf s\u2019il s\u2019agit de patients immunod\u00e9prim\u00e9s \u2013 dont on sait h\u00e9las qu\u2019ils r\u00e9pondent souvent mal \u00e0 la vaccination.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T15:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T15:05:43+00:00","articleBody":"              Bonjour madame Rosier. Quand le 2\u00e8me rappel de vaccination sera accessible aux moins de 60 ans ?     Beau b\u00e9b\u00e9          Bonjour Beau b\u00e9b\u00e9,          Il est probable qu\u2019un deuxi\u00e8me rappel sera ouvert aux moins de 60 ans, comme l\u2019a d\u2019ailleurs fait savoir la ministre de la sant\u00e9. Quant \u00e0 savoir quand pr\u00e9cis\u00e9ment, je ne peux vous r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T15:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T15:03:36+00:00","articleBody":"              Ayant 64 ans, avec mes 3 vaccins, je viens d'\u00eatre positif au covid ; un test pcr me permettra t-il de conna\u00eetre le type de variant par lequel j'ai \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9, et suis-je maintenant exempt\u00e9 d'une 4\u00e8me dose ?    Pierre         Bonjour Pierre,          Actuellement, les variants et sous-variants en cause dans les nouvelles contaminations ne sont plus recherch\u00e9s. Votre infection sera consid\u00e9r\u00e9e comme une dose de vaccin. Toutefois, l\u2019honn\u00eatet\u00e9 oblige \u00e0 dire que selon certaines \u00e9tudes immunologiques, une infection par Omicron semble ne pas \u00eatre \u00e9quivalente \u00e0 une quatri\u00e8me dose. Elle conf\u00e9rerait une immunit\u00e9 moindre, ce qui peut \u00eatre expliqu\u00e9 (tr\u00e8s grossi\u00e8rement) par le fait que ce variant est clairement \u00e0 part dans l\u2019arbre g\u00e9n\u00e9alogique du virus SARS-CoV-2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T15:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T14:55:34+00:00","articleBody":"              La 7e vague \u00e0 telle \u00e9galement d\u00e9marr\u00e9 dans les autres pays d' Europe    Stefbourg         Bonjour Stefbourg,          Oui, cette septi\u00e8me vague touche la plupart des pays d\u2019Europe, m\u00eame si la France semble en ce moment, par rapport \u00e0 ses voisins, en t\u00eate dans le taux de nouvelles infections. Seule exception\u00a0: le Portugal, o\u00f9 la vague reflue mais parce que le pays a \u00e9t\u00e9 assez durement touch\u00e9 par les contaminations par BA.5, avant nous donc.          L\u2019observation de ce qui s\u2019est pass\u00e9 au Portugal, cependant, incite \u00e0 un optimisme prudent quant \u00e0 l\u2019impact de cette nouvelle vague sur les hospitalisations et sur les d\u00e9c\u00e8s, puisque cet impact est rest\u00e9 relativement limit\u00e9. Limit\u00e9 mais non nul\u00a0: au Portugal, cette vague a entra\u00een\u00e9 une mortalit\u00e9 assez \u00e9lev\u00e9e chez les plus de 80 ans .          Tout l\u2019enjeu est donc de prot\u00e9ger les plus fragiles en se faisant vacciner, si l\u2019on est concern\u00e9 par le rappel, et de continuer \u00e0 respecter, autant que possible, les gestes barri\u00e8res dans lmes situations \u00e0 risque.  Misant sur la responsabilit\u00e9 individuelle, le gouvernement a d\u2019ailleurs incit\u00e9 chacun d\u2019entre nous - sans obligation - \u00e0 remettre le masque dans les transports en commun, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T14:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T14:45:58+00:00","articleBody":"              Bonjour, comment expliquer cette nouvelle vague de contaminations malgr\u00e9 la chaleur et la couverture vaccinale ?    Juji         Bonjour Juji,          Cette nouvelle vague, la septi\u00e8me, \u00e9tait h\u00e9las pr\u00e9visible. Plusieurs facteurs l\u2019expliquent. Premi\u00e8rement, nous pouvons tous observer un rel\u00e2chement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des gestes barri\u00e8res \u2013 que ce soit dans les entreprises, dans les transports en commun, dans les lieux festifs et de loisirs\u2026, m\u00eame s\u2019il est compr\u00e9hensible apr\u00e8s deux ans et demi de pand\u00e9mie.          Deuxi\u00e8mement, il y a un affaiblissement, au fil du temps, de l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins, plus sensible sur les nouvelles contaminations que sur les formes graves\u00a0: pour beaucoup d\u2019entre nous, le dernier rappel date de plusieurs mois, et l\u2019on sait aujourd\u2019hui que l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins \u2013 qui restent une arme essentielle pour limiter l\u2019occurrence des formes graves et des d\u00e9c\u00e8s \u2013 n\u2019est pas aussi durable qu\u2019on a pu l\u2019esp\u00e9rer.          Par ailleurs, le recours \u00e0 la seconde dose de rappel chez les personnes \u00e9ligibles est notoirement insuffisant. Par exemple, seulement 31\u00a0% des 80\u00a0ans et plus l\u2019ont re\u00e7ue, 48\u00a0% des r\u00e9sidents en Ehpad ou en USLD et 19\u00a0% des 60-79\u00a0ans \u00e9ligibles.          A tout cela s\u2019ajoute le fait, d\u00e9terminant, que les nouveaux sous-variants d\u2019Omicron BA.4, et surtout BA.5, devenu ultramajoritaire en France et dans de nombreux pays, se r\u00e9pandent tr\u00e8s rapidement pour une bonne raison\u00a0: ils sont encore plus transmissibles que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs et ils \u00e9chappent en partie \u00e0 nos d\u00e9fenses immunitaires, m\u00eame si les vaccins conservent, heureusement, une efficacit\u00e9 contre eux.          Tout cela pour dire que le virus n\u2019est pas encore devenu saisonnier, comme on a pu l\u2019esp\u00e9rer. L\u2019\u00e9t\u00e9 et la vie au grand air, cependant, devraient sans doute att\u00e9nuer la vague.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T14:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T14:30:29+00:00","articleBody":"              Bonjour\r\nVaccination compl\u00e8te 3eme dose en dec 21 je dois me rendre en Inde mi nov pour 3 sem dois je faire ma 4eme dose maintenant ou attendre mi oct? Merci    Jclpm         Bonjour Jclpm,          Tout d\u00e9pend de votre \u00e2ge et de votre \u00e9tat de sant\u00e9. Votre voyage en Inde n\u2019entre pas en ligne de compte. Je vous sugg\u00e8re de vous r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la r\u00e9ponse que j\u2019ai faite \u00e0 Jean26, \u00e0 15\u00a0h\u00a058.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T14:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T14:27:54+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nUn nouveau vaccin plus efficace contre le dernier nouveau variant majoritaire en France est-il en cours de fabrication ? Et si oui quand sera -t-il disponible ?\r\nMerci     Pilou 63         Bonjour Pilou 63,          Oui, en effet, il existe des vaccins en d\u00e9veloppement qui ciblent sp\u00e9cifiquement le variant Omicron,  et d\u2019autres qui ciblent en m\u00eame temps Omicron et la souche originelle du virus SARS-CoV-2 (dite \u00ab\u00a0souche de Wuhan\u00a0\u00bb). Seront-ils disponibles \u00e0 l\u2019automne\u00a0? Les experts sont partag\u00e9s, certains esp\u00e8rent que oui, d\u2019autres envisagent plut\u00f4t une disponibilit\u00e9 pour la fin de l\u2019ann\u00e9e. Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est qu\u2019ils ont pris du retard par rapport aux premi\u00e8res dates probables annonc\u00e9es par les laboratoires.          Des \u00e9tudes immunologiques (un peu complexes \u00e0 expliquer) sugg\u00e8rent toutefois que l\u2019utilisation d\u2019un vaccin ciblant le seul variant Omicron ne serait probablement pas la strat\u00e9gie la plus pertinente. Mieux vaudrait sans doute miser sur les vaccins bivalents cit\u00e9s plus hauts, qui offriraient une protection plus large.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T14:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T14:20:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Le passe vaccinal pourrait-il \u00eatre r\u00e9activ\u00e9 apr\u00e8s le 31 juillet ? Merci.    Papillon         Bonjour Papillon,          Merci de votre question, mais, \u00e0 ce stade, il est beaucoup trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre. Cela d\u00e9pendra bien s\u00fbr, comme toujours, de la situation \u00e9pid\u00e9miologique, et du projet de loi en pr\u00e9paration qui devrait nous \u00e9clairer sur cette question notamment.          D\u00e9sol\u00e9e de ne pas \u00eatre plus claire, mais je ne suis pas devin\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T14:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T14:17:46+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il des traitements autoris\u00e9s ? Ceux en d\u00e9veloppement ?    RD2         Bonjour RD2,                    Question complexe. Le traitement actuel qui semble le plus prometteur est le Paxlovid (Pfizer), un antiviral qui cible une mol\u00e9cule \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du virus (il inhibe une \u00ab\u00a0prot\u00e9ase\u00a0\u00bb du SARS-CoV-2). Cet antiviral, administr\u00e9 par voie orale, est disponible en France, le probl\u00e8me est qu\u2019il est tr\u00e8s sous-utilis\u00e9. Il doit \u00eatre administr\u00e9 dans les cinq jours qui suivent l\u2019apparition des premiers sympt\u00f4mes, c\u2019est tout \u00e0 fait jouable mais les d\u00e9lais sont tout de m\u00eame serr\u00e9s. A cette condition, ce traitement est tr\u00e8s efficace pour pr\u00e9venir l\u2019apparition des formes graves chez les sujets \u00e0 risque (personnes \u00e2g\u00e9es, souffrant de comorbidit\u00e9s\u2026). Il pr\u00e9sente tout de m\u00eame l\u2019inconv\u00e9nient d\u2019\u00eatre contre-indiqu\u00e9 chez certaines personnes, notamment chez les immunod\u00e9prim\u00e9s, en raison des interactions qu\u2019il peut avoir avec d\u2019autres m\u00e9dicaments.          Un autre arsenal th\u00e9rapeutique repose sur les anticorps monoclonaux, eux aussi indiqu\u00e9s pour pr\u00e9venir l\u2019\u00e9volution vers des formes graves chez des personnes infect\u00e9es \u00e0 risque. Toute une s\u00e9rie d\u2019anticorps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s. Leur limite est que, face aux nouveaux variants, notamment face \u00e0 BA.5, le sous-variant d\u2019Omicron devenu tr\u00e8s majoritaire en France, nombre de ces anticorps ont perdu tout ou partie de leur efficacit\u00e9. Le cocktail d\u2019anticorps Evusheld (AstraZeneca) semble avoir conserv\u00e9 une efficacit\u00e9 contre ce sous-variant, quoique bien moindre que face au variant Delta. Par ailleurs, un nouvel anticorps de Lilly, le bebtelovimab, garderait une tr\u00e8s bonne efficacit\u00e9 contre BA.5\u2026 sauf que le laboratoire le r\u00e9serve, pour l\u2019heure, aux seuls Etats-Unis\u00a0! Ces anticorps doivent cependant \u00eatre administr\u00e9s par perfusion \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ce qui est \u00e9videmment moins simple qu\u2019une prise orale\u00a0!          A noter, les anticorps peuvent aussi avoir un autre usage\u00a0: ils peuvent \u00eatre utilis\u00e9s en pr\u00e9ventif, sous forme d\u2019injections tous les six ou trois mois, chez les personnes non infect\u00e9es mais \u00e0 rique de formes graves.          Enfin, il existe un autre antiviral, le remdesivir, non sp\u00e9cifiquement d\u00e9velopp\u00e9 contre le Covid-19 mais qui peut dans certains cas \u00eatre prescrit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T14:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T13:58:12+00:00","articleBody":"              bonjour, \r\nquelles sont les r\u00e8gles actuelles de 4\u00e8me dose ? quelles sont les pistes \u00e9tudi\u00e9es concernant l'\u00e9largissement des publics-cibles ?    jean26         Bonjour jean26,          Cette quatri\u00e8me dose (\u00ab\u00a0second rappel\u00a0\u00bb) concerne, \u00e0 ce jour, les personnes \u00e0 risque \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 60\u00a0ans et les immunod\u00e9prim\u00e9s \u2013 ayant d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une premi\u00e8re dose de rappel. Pour l\u2019heure, les moins de 60\u00a0ans ne sont pas concern\u00e9s, mais \u00ab\u00a0on y viendra probablement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi dernier la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon.          Pour les personnes \u00e2g\u00e9es de 80\u00a0ans et plus, les r\u00e9sidents en \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad) et en unit\u00e9s de soins de longue dur\u00e9e (USLD), la deuxi\u00e8me dose de rappel est envisageable d\u00e8s trois mois apr\u00e8s le premier rappel. Ce d\u00e9lai est allong\u00e9 \u00e0 six mois pour les personnes \u00e2g\u00e9es de 60 \u00e0 79\u00a0ans.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T14:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T13:48:34+00:00","articleBody":"    Bonjour test\u00e9 positif ce matin dans une pharmacie quelle est ma conduite \u00e0 tenir sachant que pour l instant  pas de fi\u00e8vre mais un nez qui coule et quelques \u00e9ternuements et un peu mal \u00e0 la t\u00eate\u2026bref pour l instant ( et pourvu que \u00e7a dure ) un rhume sous 28 degr\u00e9\u2026 obligation de rester confiner 5 jours?    Buffa06          Bonjour Buffa06,          Oui, il faut vous isoler durant cinq jours au minimum. Si vous n\u2019avez plus de sympt\u00f4mes au bout de cinq jours, vous pouvez faire un nouveau test, et s\u2019il est n\u00e9gatif, vous n\u2019avez plus besoin de vous isoler. Si vous \u00eates positif, vous devez rester isol\u00e9 deux jours de plus. Cela, si vous \u00eates vaccin\u00e9. Si vous ne l\u2019\u00eates pas, vous devez rester isol\u00e9 sept jours, vous faire tester au bout de ces sept jours (en l\u2019absence de sympt\u00f4mes). Si vous \u00eates n\u00e9gatif, vous pouvez sortir. Si vous \u00eates positif, vous devez rester isol\u00e9 sept jours de plus.          Bon r\u00e9tablissement,      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T13:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T13:41:41+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\n\u00c2g\u00e9e et fragile je n\u2019arrive  pas \u00e0 trouver  sur doctolib des cr\u00e9neaux proches de chez moi pour la seconde dose de rappel .\r\nMalgr\u00e9 la nouvelle campagne de vaccination  du minist\u00e8re de la sant\u00e9 il semble que les centres de vaccination  soient devenus rares.\r\nAvez vous des informations sur la prochaine r\u00e9ouverture de ceux ci?\r\n\r\n    Eniat91         Bonjour Eniat91,          Vous avez raison\u00a0: les centres de vaccination sont devenus plus rares, l\u2019id\u00e9e \u00e9tant de faire basculer l\u2019essentiel des vaccinations d\u00e9sormais  r\u00e9alis\u00e9es vers les pharmacies, vers les\u00a0m\u00e9decins lib\u00e9raux ou vers les infirmi\u00e8res lib\u00e9rales.          Donc aujourd\u2019hui, le plus simple est sans doute de vous adresser soit \u00e0 votre m\u00e9decin traitant, soit \u00e0 un cabinet d\u2019infirmi\u00e8res lib\u00e9rales proche de votre domicile, soit de prendre rendez-vous (par t\u00e9l\u00e9phone) aupr\u00e8s d\u2019une pharmacie proche de chez vous. Les pharmaciens ouvrent en effet des cr\u00e9neaux horaires pour vacciner, sur rendez-vous. Par ailleurs, si vous ne pouvez pas vous d\u00e9placer, vous devez pouvoir demander \u00e0 une infirmi\u00e8re lib\u00e9rale d\u2019aller chercher une dose de vaccin \u00e0 la pharmacie et de venir ensuite vous vacciner \u00e0 votre domicile.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T13:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T13:28:41+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Covid-19 : le tableau de bord de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T13:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T13:26:06+00:00","articleBody":"     Merci de votre patience et pour vos questions, d\u00e9j\u00e0 nombreuses\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat commencera avec quelques minutes de retard","dateModified":"2022-07-01T13:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T13:20:42+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 la mont\u00e9e en fl\u00e8che des cas de contamination, l\u2019ex\u00e9cutif se limite \u00e0 \u00e9mettre des recommandations et \u00e9vite soigneusement d\u2019annoncer des mesures contraignantes.                    Lire aussi :  Face \u00e0 la septi\u00e8me vague de Covid-19, le gouvernement adopte un profil bas in\u00e9dit depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: sous-variants, vaccination\u2026 Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur la septi\u00e8me vague qui touche...","dateModified":"2022-07-01T13:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T13:19:45+00:00","articleBody":"     La circulation du Covid-19 s\u2019est intensifi\u00e9e la semaine derni\u00e8re ainsi que les hospitalisations, d\u00e9clare vendredi Sant\u00e9 publique France. Dans la semaine du 20 au 26 juin, le taux d\u2019incidence a augment\u00e9 de 53 %, une acc\u00e9l\u00e9ration par rapport \u00e0 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente (+29 %), selon le dernier bulletin de l\u2019agence sanitaire.          Jeudi, le nombre de contaminations s\u2019\u00e9levait \u00e0 133 346, une hausse de 67 % en sept jours. Dans la semaine du 20 au 26 juin, la hausse des nouvelles hospitalisations s\u2019est \u00e9galement poursuivie (+19 %) apr\u00e8s une augmentation de 26 % la semaine pr\u00e9c\u00e9dente.          Jeudi, 15\u00a0836 personnes \u00e9taient hospitalis\u00e9es avec un diagnostic Covid. Les taux d\u2019hospitalisation \u00e9taient particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s chez les 80-89 ans (35,4 pour 100\u00a0000 habitants) et les 90 ans et plus (61,8 pour 100\u00a0000). Sur la semaine \u00e9tudi\u00e9e, le nombre de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et en \u00e9tablissements et services m\u00e9dico-sociaux a aussi augment\u00e9 apr\u00e8s plusieurs semaines de baisse (225, +3%).          Sur la p\u00e9riode, les couvertures vaccinales ont tr\u00e8s peu progress\u00e9, note Sant\u00e9 publique France. Ainsi, seuls 25,5 % des 60-79 ans et 31,3 % des 80 ans et plus qui y \u00e9taient \u00e9ligibles avaient re\u00e7u leur seconde dose de rappel.          Au 13 juin, le sous-lignage BA.5 d\u2019Omicron est devenu majoritaire, repr\u00e9sentant 59 % des s\u00e9quences interpr\u00e9tables, rempla\u00e7ant le variant BA.2 qui n\u2019en repr\u00e9sentait plus que 21 %. La vague de Covid actuelle s\u2019explique notamment par l\u2019arriv\u00e9e de ce sous-variant, encore plus contagieux que les pr\u00e9c\u00e9dents.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France","dateModified":"2022-07-01T13:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html#551126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/07/01/covid-19-sous-variants-vaccination-posez-vos-questions-sur-la-septieme-vague-qui-touche-la-france_6132933_3244.html","datePublished":"2022-07-01T13:15:37+00:00","articleBody":"     Florence Rosier, journaliste au Monde qui suit de pr\u00e8s l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, viendra r\u00e9pondre \u00e0 vos questions dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/750/0/4409/2204/1342/671/60/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-07-01T13:44:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/4409/2979/1342/906/3/0/b7e9da7_1656683307866-751576.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/01/19-4">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Plus de 200 000 éclairs ont frappé la France continentale en juin, un record absolu qui dépasse le double de la moyenne des chiffres constatés depuis 1989.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                                               Les Décodeurs        Climat             Orages : un nombre record d’éclairs observés au mois de juin 2022      Plus de 200 000 éclairs ont frappé la France continentale en juin, un record absolu qui dépasse le double de la moyenne des chiffres constatés depuis 1989.          Par Gary Dagorn         Publié aujourd’hui à 14h32, mis à jour à 16h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Photographie d’un éclair, à Montlouis-sur-Loire (Indre-et-Loire), le 22 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP                 En 2022, la France a connu un nombre record de foudroiements pour un mois de juin : du 1er au 30 juin, 206 257 éclairs nuage-sol ont été détectés par Météorage, une filiale de Météo-France spécialisée dans l’observation et l’analyse des phénomènes orageux. Un niveau inédit qui surpasse tous les chiffres enregistrés pour les mois de juin depuis l’installation et la mise en service du réseau national, en 1989.             


#d_graph_1656505628{
	height:450px;
}

  .d_graph_credit {
      text-align: right!important;
  }

 *{
      font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan{
      fill: #ccc!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  #333;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: #333!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid #555;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #aaa;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }
 




Juin 2022 a été le mois de juin le plus foudroyé depuis au moins 33 ans
Nombre d'éclairs nuage-sol détectés en France pour les mois de juin depuis le début des enregistrements en 1989.

Source : Météorage




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1656505628"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      groupPadding:0.10,
      borderWidth: 0,
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "color": "#000",
          "textOutline": "none",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
        },
        "useHTML": false
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "categories": [
      "1989",
      "1990",
      "1991",
      "1992",
      "1993",
      "1994",
      "1995",
      "1996",
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021",
      "2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
Juin {point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Nombre d'\u00e9clairs",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ca84a0",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          44351.0,
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          107633.0,
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          52266.0,
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          118378.0,
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          172608.0,
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          64164.0,
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          62901.0,
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          115338.0,
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          86920.0,
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          48958.0,
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          61730.0,
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          68692.0,
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          47147.0,
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          82708.0,
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          143384.0,
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          32223.0,
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          165021.0,
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          97847.0,
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          137384.0,
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          78012.0,
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          93534.0,
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          66383.0,
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          104076.0,
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          73251.0,
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          96612.0,
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          120440.0,
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          138023.0,
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          106224.0,
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          95985.0,
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          117981.0,
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          54857.0,
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          74165.0,
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          169764.0,
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        {
          y:206257.0,
          color:"#bf3269",
          dataLabels: {enabled:true, y: -30, format:"2022"}
        }
      ],
      "keys": [
        "y",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/07/01/19-5">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Approche intégrant santé humaine, monde animal et facteurs environnementaux, l’écologie de la santé vise à apporter des solutions à la désertification du Sahel et prévenir les pandémies.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Planète             La Grande Muraille verte, laboratoire africain de l’écologie de la santé      Approche intégrant santé humaine, monde animal et facteurs environnementaux, l’écologie de la santé vise à apporter des solutions à la désertification du Sahel et prévenir les pandémies.          Par Isabelle Hennebelle         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ebola, SRAS, MERS-CoV, grippe aviaire, et plus récemment le Covid-19, même si son origine précise est encore discutée… Les zoonoses, ces maladies infectieuses transmises des animaux aux humains, ou inversement, se multiplient sur la planète depuis les années 1970. En cause, la rupture de l’équilibre entre faune sauvage et présence humaine provoquée par la dégradation des écosystèmes, sur fond de mondialisation et de dérèglement climatique. S’attacher en priorité à la prévention des pandémies plutôt qu’à la prise en charge thérapeutique des personnes infectées est une urgence. L’écologie de la santé pourrait permettre d’agir en ce sens.                           Une jeune femme, appartenant à l’Association des femmes de Koyly, arrache les mauvaises herbes des semis qui seront plantés dans une parcelle contribuant au projet de la Grande Muraille Verte à Koyly Alpha, au Sénégal, le 2 août 2019.  JANE HAHN/REDUX-REA                 Cette approche holistique, qui commence à irriguer le champ médiatique, médical et politique, « pourrait permettre d’élaborer de nouvelles formes d’intervention et de prévention dans la mesure où elle cherche à comprendre les relations étroites existant entre santé, environnement et société, qui varient en fonction du temps, de l’espace mais aussi des représentations culturelles de la maladie et du bien-être », explique Martine Hossaert, directrice de recherche au CNRS et coautrice de l’ouvrage Ecologie de la santé. Pour une nouvelle lecture de nos maux (Le Cherche-Midi Editeur/CNRS, 2017).              Pour qu’elle se diffuse au plus grand nombre, « l’écologie de la santé doit s’appuyer sur des médiateurs capables de transmettre ces connaissances avec pédagogie », estime Didier Moreau, directeur de l’Espace Mendès France (EMF). Ce centre de culture scientifique, technique et industrielle, qui compte Edgar Morin comme figure tutélaire, organise du 4 au 8 juillet, à Poitiers, avec le soutien de la région Nouvelle-Aquitaine et Grand Poitiers et de plusieurs partenaires dont Le Monde, l’université d’été de la Grande Muraille verte, avec un focus sur l’écologie de la santé.            Vision transversale            Simple sur le papier, cette vision transversale est cependant difficile à mettre en œuvre sur le terrain et dans les politiques publiques. L’une des raisons tient à l’organisation en silo des expertises. Or, « l’écologie de la santé requiert des recherches pluridisciplinaires entre spécialistes de l’environnement, de l’évolution, de la santé, des sciences humaines et sociales », ajoute Martine Hossaert. Appréhender cette discipline est d’autant plus complexe qu’émergent depuis une vingtaine d’années de nombreux concepts visant, à des degrés variés et avec des sensibilités différentes, à intégrer santé humaine, monde animal et facteurs environnementaux.                              Lire aussi   PLAN B : Une Grande Muraille verte pour arrêter le désert                   « Le plus médiatisé de ces concepts est One Health, mais se sont aussi développés EcoHealth, Global Health, Planetary Health… Difficile de s’y retrouver pour un non-initié, mais quel que soit le concept, la bonne nouvelle est que, dans tous les cas, ils visent tous à apporter des solutions concrètes aux pandémies », synthétise Serge Morand, écologue au CNRS. Le coauteur de l’ouvrage Sortir des crises, One Health en pratiques (Editions Quæ, 262 p., 35 euros) ajoute : « Etre plus accessible au citoyen est cependant impératif, sinon les lobbys risquent de prendre le contrôle et le pas sur la décision politique. »            Huit pays de la zone sont en conflit            Exemple d’initiative panafricaine, la Grande Muraille verte, lancée en 2007 par onze pays du Sahel, qui vise à créer d’ici à 2030 une ceinture végétale de 7 600 kilomètres de long et de 15 kilomètres de large afin de freiner l’avancée du désert et de lutter contre la pauvreté. « C’est un véritable laboratoire à ciel ouvert », estime l’anthropobiologiste Gilles Boëtsch, codirecteur de l’Observatoire hommes-milieux international Téssékéré (OHMi, CNRS-UCAD Dakar) et président de l’institut Balanitès, deux structures scientifiques et culturelles implantées au Sénégal, organisatrices de l’université d’été.              








<article-nb="2022/07/01/19-6">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ L’animal serait un rorqual à museau pointu adulte, d’une longueur d’environ dix mètres, et « semble être en bonne santé », selon l’association Sea Shepherd France.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Biodiversité             Un nouveau cétacé observé dans la Seine entre le pont de Normandie et celui de Tancarville      L’animal serait un rorqual à museau pointu adulte, d’une longueur d’environ dix mètres, et « semble être en bonne santé », selon l’association Sea Shepherd France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h40, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un cétacé, sans doute un rorqual, a été observé à plusieurs reprises dans l’estuaire du Havre, entre le pont de Normandie et le pont de Tancarville, a-t-on appris, vendredi 1er juillet, de sources concordantes.            L’animal serait un rorqual à museau pointu adulte, d’une taille d’environ dix mètres, selon les observations de plusieurs associations, dont Sea Shepherd France, citées par la préfecture de Seine-Maritime dans un communiqué.            « De ce qu’on a pu voir et de ce qui nous a été signalé, il semble être en bonne santé. Il nage normalement », a expliqué, vendredi, Lamya Essemlali, présidente de l’ONG de défense des océans jointe par l’Agence France-Presse.            Nous recevons de très nombreux signalements sur la présence d'un cétacé dans l'estuaire du Havre qui pourrait être… https://t.co/JnInioYugm— SeaShepherdFran (@Sea Shepherd France)              Arriver en eau douce serait problématique            La priorité de l’ONG est de surveiller la progression du cétacé. « Il ne faut surtout pas qu’il arrive en eau douce, sinon ça serait problématique : ses jours seraient comptés », selon Mme Essemlali, qui évoque la possibilité de mettre en place un barrage sonore pour l’éloigner.              « L’animal observé se déplace lentement, mais avec des mouvements puissants, et semble dans une bonne condition physique », relève pour sa part la préfecture.            « La capitainerie Haropa du port de Rouen a immédiatement pris un avis à la navigation, à valeur réglementaire, adressé à l’ensemble des navires, bateaux et engins flottants, afin de les informer de la présence de cet animal sauvage mais également afin d’imposer l’interdiction de s’en approcher à moins de 100 mètres », ajoute le communiqué diffusé jeudi soir.            « Ce n’est pas aussi anormal et aussi inquiétant que ça l’était pour l’orque. Un rorqual n’est pas un animal grégaire », rappelle la présidente de Sea Shepherd.              A la mi-mai, une orque en grande difficulté avait été observée dans la Seine entre Le Havre et Rouen. Le cétacé avait été retrouvé mort à la fin de mai. Un groupe d’experts chargé du suivi de l’animal avait été créé et il avait décidé de l’euthanasier après l’échec des opérations pour la guider vers la mer, notamment au moyen de stimuli sonores sous-marins.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une autopsie est prévue pour l’orque retrouvée morte dans la Seine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/01/un-nouveau-cetace-observe-dans-la-seine-entre-le-pont-de-normandie-et-celui-de-tancarville_6132918_3244.html"},"headline":"Un nouveau c\u00e9tac\u00e9 observ\u00e9 dans la Seine entre le pont de Normandie et celui de Tancarville","dateCreated":"2022-07-01T13:40:01+02:00","datePublished":"2022-07-01T13:40:01+02:00","dateModified":"2022-07-01T14:36:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019animal serait un rorqual \u00e0 museau pointu adulte, d\u2019une longueur d\u2019environ dix m\u00e8tres, et \u00ab\u00a0semble \u00eatre en bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb, selon l\u2019association Sea Shepherd France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/425/0/5099/2549/1342/671/60/0/a5bb9d8_1656672306915-000-1as0k1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-7">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ L’anthropologue Fanny Parise décrypte, dans son dernier ouvrage, comment, à l’heure de l’urgence écologique, l’hyperconsommation en toute bonne conscience gagne la société.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Société             Dans « Les Enfants gâtés », le nouvel obscurantisme du capitalisme responsable      L’anthropologue Fanny Parise décrypte, dans son dernier ouvrage, comment, à l’heure de l’urgence écologique, l’hyperconsommation en toute bonne conscience gagne la société.          Par Ariane Ferrand         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livre. Fanny Parise est une anthropologue française, spécialiste des mondes contemporains et de l’évolution des modes de vie. Elle aime passer ses soirées au bar du Mama Shelter, dans le 20e arrondissement de Paris. Un établissement que la presse a allègrement qualifié d’« hôtel-resto bobo ». Un symbole du cosmopolitisme, mais aussi d’un entre-soi social où les signes du pouvoir et de la violence socioculturelle abondent.          L’anthropologue tend l’oreille. Voilà que la jeune femme de la table d’à côté affirme fièrement avoir plaqué son job de « planeur strat’ » dans une grande agence de conseil pour faire le tour du monde en voilier – « le voilier de papa », sans grande surprise. Faisant profiter tout le restaurant de ses dires, elle clame bien fort qu’elle souhaite ainsi sensibiliser son entourage à la pollution des océans.          Une autre fois, la chercheuse entend un homme faire part de son plan de vie : partir à la retraite à 35 ans grâce à ses placements financiers et immobiliers. Il sera ainsi libre de se consacrer à des projets qui font « vraiment sens ». Il souhaite vivre sobrement, et même devenir frugaliste, se contentant du minimum.          Réponse factice          Finalement, le Mama Shelter est un parfait terrain d’observation pour l’anthropologue, ce qui ne va pas de soi. Après tout, l’anthropologie a longtemps étudié des populations lointaines. Le sauvage, c’était l’autre. Mais « nous sommes également des sauvages », affirme Fanny Parise. Forte de cette idée, elle fait paraître un livre, Les Enfants gâtés. Anthropologie du mythe du capitalisme responsable, en grande partie centré sur le genre de spécimens croisés dans son bar fétiche. Un mythe omniprésent de nos jours, réponse factice à l’urgence écologique.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Latour : « L’écologie, c’est la nouvelle lutte des classes »                 Pour détricoter ce mythe, l’anthropologue propose un voyage en « créatocratie » (« créato » pour création, « cratie » pour pouvoir). Un système – notre système – dans lequel ceux qui dirigent, soit ceux qui ont le pouvoir économique et politique, sont également ceux qui créent et contrôlent la culture.          Or, le système vacille. L’âge d’or de la consommation insouciante des pays occidentaux a fait son temps. Les élites sont en quête de légitimité culturelle. Il faut que la population continue de croire en elles pour justifier et sauver leurs positions sociales et le système capitaliste.          Pour ce faire, la culture créatocratique s’est métamorphosée : elle est désormais celle de la socio-éco-responsabilité, alibi du capitalisme, où règnent les valeurs sociétales et écologiques… en apparence en tout cas. Certes, les pratiques valorisées changent. Mais sous couvert de bonnes intentions, on passe sournoisement d’un « consommer mieux et moins » à un « consommer mieux et plus »… Bref, une hyperconsommation en toute bonne conscience.        Il vous reste 50.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/01/dans-les-enfants-gates-le-nouvel-obscurantisme-du-capitalisme-responsable_6132907_3232.html"},"headline":"Dans \u00ab\u00a0Les Enfants g\u00e2t\u00e9s\u00a0\u00bb, le nouvel obscurantisme du capitalisme responsable","dateCreated":"2022-07-01T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-01T13:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","\u00c9conomie","Livres","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019anthropologue Fanny Parise d\u00e9crypte, dans son dernier ouvrage, comment, \u00e0 l\u2019heure de l\u2019urgence \u00e9cologique, l\u2019hyperconsommation en toute bonne conscience gagne la soci\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Ferrand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/100/0/400/200/1342/671/60/0/87a615f_1656582854985-enfants-gates.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-8">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Une conférence internationale se tient à Lisbonne sous l’égide de l’ONU, alors que la fragilité des écosystèmes marins, qui absorbent une bonne part du CO₂, inquiète.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Océans             « L’état d’urgence des océans » déclaré par le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres      Une conférence internationale se tient à Lisbonne sous l’égide de l’ONU, alors que la fragilité des écosystèmes marins, qui absorbent une bonne part du CO₂, inquiète.          Par Martine Valo         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Stabilité du climat, sécurité alimentaire et plus globalement maintien de la vie sur Terre : l’océan incite à la gravité et aux avertissements inquiets. « Malheureusement, nous avons pris l’océan pour acquis. Nous sommes actuellement confrontés à ce que j’appellerais un état d’urgence des océans, a ainsi déclaré le secrétaire général des Nations unies, le Portugais Antonio Guterres, en ouverture de la conférence qui se tient à Lisbonne jusqu’au 1er juillet, sous l’égide de son institution. L’océan n’est pas un dépotoir. Il n’est pas une source de pillage infinie. C’est un système fragile dont nous dépendons tous », a-t-il martelé.          Des milliers de personnes – représentants d’Etats et de gouvernements, d’instituts de recherche, d’entreprises, d’organisations non gouvernementales (ONG) – ont fait le déplacement pour participer à ces rencontres organisées par le Portugal et le Kenya, retardées par la pandémie de Covid-19, après une première édition en 2017. Le rôle de gigantesque atténuateur du changement climatique joué par l’océan est mieux connu désormais, ce qui lui vaut une place nouvelle dans l’agenda international. Le milieu marin produit la moitié de l’oxygène de la planète, absorbe un quart du CO2 dû aux énergies fossiles et plus de 90 % de l’excédent de chaleur résultant des activités humaines depuis les années 1950. Pour cela, il a besoin d’écosystèmes en bonne santé, mais aussi d’actions politiques urgentes car il se réchauffe, se dilate, s’acidifie, perd de son oxygène et étouffe sous les pollutions… L’ONU rapporte que « plus de la moitié des espèces marines pourraient avoir disparu d’ici à 2100 ».           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/01/19-9">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Les agences nationales chargées d’expertiser les pesticides qui seront ensuite autorisés dans toute l’Union européenne n’appliquent pas les mêmes règles de prévention des conflits d’intérêts, contrairement à ce qui est fait pour les médicaments.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Glyphosate             Glyphosate : des experts indépendants mettent en doute  l’intégrité des travaux d’homologation      Les agences nationales chargées d’expertiser les pesticides qui seront ensuite autorisés dans toute l’Union européenne n’appliquent pas les mêmes règles de prévention des conflits d’intérêts, contrairement à ce qui est fait pour les médicaments.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 11h14    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un agriculteur pulvérise du glyphosate sur un champ de maïs, à Piace, dans le nord-ouest de la France, le 23 avril 2021.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP               Comment restaurer la confiance ? Devant la montée en puissance des interrogations sur la sûreté et les conditions d’usage des pesticides agricoles, la Commission nationale de la déontologie et des alertes en matière de santé publique et environnement (CNDASPE), un groupe d’experts indépendants chargé d’éclairer la décision publique, a entamé une « expertise de l’expertise » européenne sur le glyphosate, le pesticide le plus utilisé au monde, au cœur d’une controverse qui ne faiblit pas.          Le groupe d’experts a publié une première partie de son travail, mercredi 29 juin, sous la forme d’un avis dans lequel elle recommande l’harmonisation des procédures de transparence et de prévention des conflits d’intérêts au sein des différentes agences impliquées dans l’expertise. Elle a en effet observé des « différences substantielles qui pourraient avoir un impact sur les conclusions des expertises communautaires, et donc, in fine, sur les risques encourus pour la santé ou pour l’environnement, en France comme dans les autres Etats membres ».                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Le glyphosate, l’expertise et la défiance                 Processus d’expertise sous-traité aux Etats membres          « Cette situation est susceptible d’engendrer une défiance des citoyens envers l’objectivité et la rigueur scientifique du processus d’évaluation des risques pour la santé et pour l’environnement tel qu’il est actuellement conduit pour le glyphosate et pour les autres pesticides mis sur le marché en Europe », conclut la commission. Créée en 2013 par la loi Blandin sur les lanceurs d’alerte, la CNDASPE est garante de la déontologie de l’expertise publique ; son rôle est consultatif.          Pour comprendre, il faut savoir que le processus d’expertise des matières actives comme le glyphosate est sous-traité à des Etats membres. En 2017, c’est l’Allemagne qui avait par exemple conduit l’expertise préliminaire sur le glyphosate. L’expertise en cours, qui devrait conduire à la réhomologation du célèbre herbicide en 2023, est assurée par la France, la Hongrie, la Suède et les Pays-Bas. Le ou les Etats rapporteurs confient ce travail à leur agence réglementaire : le BfR pour l’Allemagne, le Nebih pour la Hongrie, la KEMI pour la Suède, le CTGB pour les Pays-Bas et l’Anses (Agence nationale de sécurité sanitaire de l’alimentation, de l’environnement et du travail) pour la France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le glyphosate franchit une étape-clé vers sa réautorisation en Europe                 « Nous avons simplement comparé, à partir de leur documentation publique, les politiques de ces cinq agences sur la manière dont elles encadrent leurs experts internes et externes, en matière de gestion des conflits d’intérêts », explique Denis Zmirou-Navier, professeur honoraire de santé publique à l’université de Lorraine, ancien directeur du département santé, environnement, travail de l’Ecole des hautes études en santé publique et président de la CNDASPE.        Il vous reste 46.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/01/glyphosate-des-experts-independants-mettent-en-doute-l-integrite-des-travaux-d-homologation_6132888_3244.html"},"headline":"Glyphosate\u00a0: des experts ind\u00e9pendants mettent en doute  l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des travaux d\u2019homologation","dateCreated":"2022-07-01T11:14:19+02:00","datePublished":"2022-07-01T11:14:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Glyphosate"],"keywords":["Plan\u00e8te","Glyphosate"],"description":"Les agences nationales charg\u00e9es d\u2019expertiser les pesticides qui seront ensuite autoris\u00e9s dans toute l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019appliquent pas les m\u00eames r\u00e8gles de pr\u00e9vention des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats, contrairement \u00e0 ce qui est fait pour les m\u00e9dicaments.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/816/0/4928/2464/1342/671/60/0/9569092_1656608335942-000-98m2tu-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Glyphosate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/glyphosate/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-10">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Depuis qu’ils ont calculé le bilan carbone d’un aller-retour à Bali, ils ne supportent plus les « digital nomads », ces télétravailleurs sans frontières expatriés au bout du monde. Ils ont même décidé de les harceler sur les réseaux sociaux. Pour la bonne cause.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     M le mag        Travail         « Sinon, votre empreinte carbone annuelle, elle s’élève à combien ? » : les mauvaises consciences des nomades numériques   Chronique        Guillemette Faure        Depuis qu’ils ont calculé le bilan carbone d’un aller-retour à Bali, ils ne supportent plus les « digital nomads », ces télétravailleurs sans frontières expatriés au bout du monde. Ils ont même décidé de les harceler sur les réseaux sociaux. Pour la bonne cause.   Publié aujourd’hui à 10h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   On a toujours du mal à situer l’instant où une tendance devient un sujet de sarcasme. A quel moment des années 1990 est-il devenu ridicule de dire « challenge » ou « excellence » ? Quand a-t-on commencé à se moquer des présentations PowerPoint ? Et de la start-up nation ? Et à partir de quand les digital nomads vont-ils devenir la caricature des sketchs de Karim Duval et de Broute ?          Est-ce lié à la crise climatique ? A une image qui se serait « beaufisée » depuis qu’on a compris qu’ils partent tous au bout du monde se retrouver dans les mêmes lieux, sur les mêmes spots ? Maintenant que l’ancrage local est à la mode, il est de bon ton d’interpeller ces télétravailleurs à la plage sur leur bilan carbone, y compris sur LinkedIn, le réseau professionnel où l’on ne s’adresse généralement la parole que pour se congratuler. Alors que c’est sur les réseaux sociaux qu’ils essaient de mettre en scène leur nouvelle vie, le laptop connecté sous les cocotiers, c’est là aussi que leurs détracteurs viennent les chercher pour leur expliquer qu’ils ne font plus rêver personne.          A quoi on les reconnaît          Ils ont hésité à devenir eux-mêmes des digital nomads avant de devenir critiques des digital nomads. Sous les autoportraits satisfaits de ces expatriés du numérique, ils postent des liens vers l’article de Thomas Wagner, de Bonpote, un site militant d’éveil à l’urgence climatique : « Le digital nomad : un cauchemar pour le climat ? » Ils ne veulent plus entendre parler d’eux mais tapent #digitalnomad dans le moteur de recherche des réseaux sociaux pour les repérer et aller leur dire ce qu’ils pensent de leurs émissions de CO2.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Travailler en voyageant, le rêve accompli des nomades numériques                 Tout comme Les Inconnus qui distinguaient les bons et les mauvais chasseurs, ils font la différence entre les bons digital nomads (installés dans la Sarthe ou dans l’Yonne) et les mauvais digital nomads (basés à Paris et qui font des allers-retours à Bali ou en Colombie). Ils argumentent en employant beaucoup l’expression « ordre de grandeur », qu’ils ont piquée à Jean-Marc Jancovici, l’ingénieur conférencier décroissant, pro-nucléaire et hostile aux voyages en avion.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ils parlent à des gens qui n’ont pas l’impression qu’on leur parle de décroissance » : les groupies de Jancovici                 Comment ils parlent          « Sinon, votre empreinte carbone annuelle, elle s’élève à combien ? » « Ça donne quoi la vie sous clim’dans un pays où l’électricité est produite à 83,3 % par des combustibles fossiles ? » « Vous avez une idée de la facture globale climatique ? » « Ça ne vous a pas dérangé moralement de passer les deux dernières années de pandémie à voyager ? » « Eclater 10 tonnes de CO2 pour un voyage, ça devrait faire réfléchir. »        Il vous reste 33.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/01/sinon-votre-empreinte-carbone-annuelle-elle-s-eleve-a-combien-les-mauvaises-consciences-des-nomades-numeriques_6132869_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sinon, votre empreinte carbone annuelle, elle s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 combien\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: les mauvaises consciences des nomades num\u00e9riques","dateCreated":"2022-07-01T10:05:50+02:00","datePublished":"2022-07-01T10:05:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Travail"],"keywords":["Vie sociale","Travail","Chroniques","Actu","M le mag","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Depuis qu\u2019ils ont calcul\u00e9 le bilan carbone d\u2019un aller-retour \u00e0 Bali, ils ne supportent plus les \u00ab\u00a0digital nomads\u00a0\u00bb, ces t\u00e9l\u00e9travailleurs sans fronti\u00e8res expatri\u00e9s au bout du monde. Ils ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de les harceler sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour la bonne cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/200/0/2400/1200/1342/671/60/0/282211d_1656577298236-pns-779120241-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/travail/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-11">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Malgré la montée en flèche des cas de contamination, l’exécutif se limite à émettre des recommandations et évite soigneusement d’annoncer des mesures contraignantes.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Face à la septième vague de Covid-19, le gouvernement adopte un profil bas inédit depuis le début de l’épidémie      Malgré la montée en flèche des cas de contamination, l’exécutif se limite à émettre des recommandations et évite soigneusement d’annoncer des mesures contraignantes.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans le métro parisien, le 30 juin 2022.  MICHEL EULER / AP               Elisabeth Borne est une femme méthodique. Comme la plupart des gens ordonnés, la première ministre prend les problèmes les uns après les autres. Après ses âpres négociations avec les groupes parlementaires d’opposition pour tenter d’arracher une impossible majorité, la locataire de Matignon se devait de s’atteler au Covid-19, cauchemar de son prédécesseur à Matignon, Jean Castex. Après quelques mois d’accalmie, la septième vague du virus déferle en France. Les experts scientifiques s’alarment des plus de 120 000 nouveaux cas quotidiens, liés à la propagation des variants BA.4 et BA.5, et s’inquiètent d’une possible saturation des services hospitaliers au cours de l’été.          Mais Elisabeth Borne est aussi une femme de sang-froid. Et ne semble pas s’affoler des chiffres qui montent en flèche : + 67 % pour les cas de contamination en sept jours, et, au 26 juin, + 26,3 % pour les hospitalisations et + 7,8 % pour les admissions en soins critiques, selon les données de Santé publique France. Pour l’heure, le message de l’exécutif se résume en un appel à la responsabilité de chacun, pas question de coercition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les consignes de prudence minimales du gouvernement                 Après deux années ponctuées par les flux et reflux de la maladie, le gouvernement juge que les Français ont appris à cohabiter avec le virus et en connaissent les dangers. Il n’est donc, pour l’heure, pas question d’imposer le retour du masque dans les transports en commun, mais uniquement de le recommander. Idem pour le rappel vaccinal chez les plus âgés. « Je n’irai pas jusqu’à l’obligation, mais je demande aux Français de remettre le masque dans les transports (…), il est quasiment un devoir citoyen de se protéger et de protéger les autres », a enjoint, sur RTL, lundi 28 juin, la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, appelée à quitter ses fonctions à la suite de sa défaite aux législatives. Le passe sanitaire ? Oublié. Quant aux confinements, couvre-feux, ou fermetures de magasin, les mesures semblent désormais relever des pratiques moyenâgeuses. Rien ne justifie la mise en place de mesures coercitives, fait-on savoir à Matignon.           
[data-color-mode="dark"] .memorable {
    color: #9e9bc5;
}



<article-nb="2022/07/01/19-12">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Le troisième trimestre s’ouvre avec une kyrielle de changements qui affecteront les finances personnelles des foyers. Si nombre de revalorisations doivent notamment entrer en vigueur, toutes ne sont pas officiellement actées.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                                                             Argent & Placements       Vie quotidienne             Retraites, fonctionnaires, crédit immobilier, gaz, loyers : ce qui change le 1er juillet pour le budget des ménages      Le troisième trimestre s’ouvre avec une kyrielle de changements qui affecteront les finances personnelles des foyers. Si nombre de revalorisations doivent notamment entrer en vigueur, toutes ne sont pas officiellement actées.          Par Aurélie Blondel         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 08h20    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Campagnes électorales et contexte inflationniste obligent, de nombreuses revalorisations ont été annoncées ces dernières semaines et derniers mois, et c’est le 1er juillet qu’elles doivent entrer en vigueur.          Dégel du point d’indice des fonctionnaires          Alors qu’il était gelé depuis 2017, le point d’indice de la fonction publique va être revalorisé de 3,5 %, a annoncé le ministère de la transformation et de la fonction publiques le 28 juin. Ce qui va se traduire, pour les fonctionnaires, par une augmentation générale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement met fin au gel du point d’indice des fonctionnaires avec une augmentation de 3,5 %                 Le gouvernement, qui estime le coût de la mesure à 7,5 milliards d’euros, a précisé que cette mesure était effective au 1er juillet mais avec un « effet rétroactif sur la feuille de paie du mois d’août ». Un décret est attendu.          Hausse des allocations-chômage          Environ 95 % des demandeurs d’emploi indemnisés par l’assurance-chômage voient leur allocation revalorisée de 2,9 % ce 1er juillet, a indiqué le 30 juin l’Unédic, à l’issue d’un conseil d’administration, après négociation entre les partenaires sociaux. Le taux était en 2021 de 0,6 %. Cette décision a été prise en tenant « compte du contexte économique, notamment de l’inflation, et de l’équilibre financier du régime », explique l’organisme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : le redressement des comptes se confirme                 Revalorisation des retraites et de nombreuses prestations          Rien n’a pour l’heure été traduit dans des textes, mais le gouvernement a annoncé, face à l’inflation galopante, toute une série de revalorisations exceptionnelles, qui seraient selon lui applicables de façon rétroactive au 1er juillet.                           Lire aussi :  Pouvoir d’achat : un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales                 Selon l’avant-projet de loi sur le pouvoir d’achat, auquel Le Monde a eu en partie accès, il projette ainsi d’augmenter de 4 % les pensions de base, les prestations familiales, le revenu de solidarité active, la prime d’activité, etc. Quant aux aides au logement, elles seraient augmentées de 3,5 % dans le cadre de la loi de finances rectificative pour 2022.          Crédit immobilier : les taux d’usure remontent           


#d_graph_15863603892{
	height:500px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Les taux d'usure s'étaient effrités au fil des trimestres


Source : Banque de France et Legifrance




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js', '//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/accessibility-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "Le taux d'usure s'est effrit\u00e9 au fil des trimestres pour les pr\u00eats immobiliers et les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_15863603892"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0.0,
      "startOnTick": false,
      "max": 9.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "10",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "01/04/15",
      "01/07/15",
      "01/10/15",
      "01/01/16",
      "01/04/16",
      "01/07/16",
      "01/10/16",
      "01/01/17",
      "01/04/17",
      "01/07/17",
      "01/10/17",
      "01/01/18",
      "01/04/18",
      "01/07/18",
      "01/10/18",
      "01/01/19",
      "01/04/19",
      "01/07/19",
      "01/10/19",
      "01/01/20",
      "01/04/20",
      "01/07/20",
      "01/10/20",
      "01/01/21",
      "01/04/21",
      "01/07/21",
      "01/10/21",
      "01/01/22",
      "01/04/22",
      "01/07/22"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "%",
    "valueDecimals": "2",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pr\u00eats immobiliers \u2265 10 ans",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#63c785",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.49,
          "#63c785",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          4.13,
          "#63c785",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          3.92,
          "#63c785",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          3.96,
          "#63c785",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          4.05,
          "#63c785",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          3.92,
          "#63c785",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          3.61,
          "#63c785",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          3.35,
          "#63c785",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          3.15,
          "#63c785",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          3.09,
          "#63c785",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          3.07,
          "#63c785",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          3.11,
          "#63c785",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          3.03,
          "#63c785",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2.95,
          "#63c785",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          2.85,
          "#63c785",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          2.83,
          "#63c785",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          2.77,
          "#63c785",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          2.79,
          "#63c785",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          2.67,
          "#63c785",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          2.51,
          "#63c785",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#63c785",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#63c785",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          2.52,
          "#63c785",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          2.57,
          "#63c785",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          2.52,
          "#63c785",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          2.44,
          "#63c785",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          2.39,
          "#63c785",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#63c785",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          2.43,
          "#63c785",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          2.6,
          "#63c785",
          "pt29",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pr\u00eats immobiliers \u2265 \u00e0 20 ans",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#21968a",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.49,
          "#21968a",
          "pt30",
          true,
          false
        ],
        [
          4.13,
          "#21968a",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          3.92,
          "#21968a",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          3.96,
          "#21968a",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          4.05,
          "#21968a",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          3.92,
          "#21968a",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          3.61,
          "#21968a",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          3.37,
          "#21968a",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "#21968a",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          3.25,
          "#21968a",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          3.35,
          "#21968a",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          3.36,
          "#21968a",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          3.28,
          "#21968a",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          3.19,
          "#21968a",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          3.08,
          "#21968a",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          3.01,
          "#21968a",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          2.96,
          "#21968a",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          2.97,
          "#21968a",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          2.77,
          "#21968a",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          2.61,
          "#21968a",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          2.51,
          "#21968a",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          2.57,
          "#21968a",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          2.68,
          "#21968a",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          2.67,
          "#21968a",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          2.6,
          "#21968a",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          2.48,
          "#21968a",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          2.41,
          "#21968a",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          2.41,
          "#21968a",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#21968a",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          2.57,
          "#21968a",
          "pt59",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Cr\u00e9dits relais",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#31495d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.73,
          "#31495d",
          "pt60",
          true,
          false
        ],
        [
          4.53,
          "#31495d",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          4.19,
          "#31495d",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          4.25,
          "#31495d",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          4.25,
          "#31495d",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          4.03,
          "#31495d",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          3.71,
          "#31495d",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          3.43,
          "#31495d",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          3.25,
          "#31495d",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          3.33,
          "#31495d",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          3.4,
          "#31495d",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          3.35,
          "#31495d",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          3.23,
          "#31495d",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          3.28,
          "#31495d",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          3.25,
          "#31495d",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          3.24,
          "#31495d",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "#31495d",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          3.16,
          "#31495d",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          2.99,
          "#31495d",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          2.92,
          "#31495d",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          2.99,
          "#31495d",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          3.01,
          "#31495d",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          3.01,
          "#31495d",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          2.97,
          "#31495d",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          3.05,
          "#31495d",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          2.93,
          "#31495d",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          2.88,
          "#31495d",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          2.88,
          "#31495d",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          2.87,
          "#31495d",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          2.99,
          "#31495d",
          "pt89",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
 6000 \u20ac",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#fc8604",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          9.04,
          "#fc8604",
          "pt90",
          true,
          false
        ],
        [
          8.48,
          "#fc8604",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          7.84,
          "#fc8604",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          7.61,
          "#fc8604",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          7.63,
          "#fc8604",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          7.4,
          "#fc8604",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          6.95,
          "#fc8604",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          6.65,
          "#fc8604",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          6.59,
          "#fc8604",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          6.4,
          "#fc8604",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          6.08,
          "#fc8604",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          5.85,
          "#fc8604",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          5.89,
          "#fc8604",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          5.99,
          "#fc8604",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          5.89,
          "#fc8604",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          5.96,
          "#fc8604",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          6.08,
          "#fc8604",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          5.92,
          "#fc8604",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          5.75,
          "#fc8604",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          5.71,
          "#fc8604",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          5.68,
          "#fc8604",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          5.55,
          "#fc8604",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          5.19,
          "#fc8604",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          5.07,
          "#fc8604",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          5.23,
          "#fc8604",
          "pt114",
          false,
          false
        ],
        [
          5.08,
          "#fc8604",
          "pt115",
          false,
          false
        ],
        [
          4.99,
          "#fc8604",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          4.93,
          "#fc8604",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          4.93,
          "#fc8604",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          4.93,
          "#fc8604",
          "pt119",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/07/01/19-13">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ La déclaration du président de la République, jeudi, lors de la conférence des Nations unies sur l’océan qui se tient à Lisbonne, a créé la surprise, alors que la France semblait jusqu’à présent tentée par la quête des ressources minérales dans les abysses.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Océans             Emmanuel Macron se prononce contre l’exploitation des grands fonds océaniques      La déclaration du président de la République, jeudi, lors de la conférence des Nations unies sur l’océan qui se tient à Lisbonne, a créé la surprise, alors que la France semblait jusqu’à présent tentée par la quête des ressources minérales dans les abysses.          Par Martine Valo         Publié aujourd’hui à 03h58, mis à jour à 08h33    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président Emmanuel Macron prend la défense des fonds marins lors de la conférence des Nations unies sur l’océan, à Lisbonne, au Portugal, le 30 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le sujet n’était pas inscrit au menu des discussions officielles de la conférence des Nations unies sur l’océan, qui se tient à Lisbonne jusqu’au 1er juillet. Pourtant, la question de l’exploration et de l’exploitation des grands fonds marins a largement occupé l’actualité de ces rencontres internationales jusqu’à la déclaration, courte mais retentissante, d’Emmanuel Macron, jeudi 30 juin : « Je pense que nous devons élaborer un cadre légal pour mettre un coup d’arrêt à l’exploitation minière des fonds en haute mer et ne pas autoriser de nouvelles activités qui mettraient en danger les écosystèmes [océaniques]. » Le président de la République a provoqué l’agréable surprise des ONG de défense de l’environnement, tant il semblait tenté jusqu’à présent par la quête d’encroûtements cobaltifères, sulfures et nodules polymétalliques dans les abysses.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »                 L’entrevue qu’il a eue avec l’océanographe très respectée Sylvia Earle a pu jouer dans cette position prise non pas en assemblée plénière, mais à l’Oceanarium de Lisbonne, devant un bassin où passaient des requins et face à un auditoire d’une quarantaine d’acteurs du monde maritime. A l’ouverture des rencontres de l’ONU, cette pionnière, ancienne directrice scientifique à l’Agence américaine d’observation océanique et atmosphérique (NOAA), soulignait que l’industrie minière s’accompagne d’impacts environnementaux partout. Et s’interrogeait : « Sur la terre ferme, nous pouvons au moins surveiller, voir et résoudre les problèmes, et minimiser les dégâts. Six mille mètres sous la surface, qui regarde ? »          Comme la France a le deuxième plus vaste domaine maritime au monde et que son président se présente en champion de la défense du monde marin – il a d’ailleurs proposé de recevoir la prochaine conférence de l’ONU sur l’océan en 2025, organisée conjointement avec le Costa Rica –, Paris était attendu au tournant. La pression y est encore montée d’un cran ces derniers jours pour obtenir un moratoire protégeant les profondeurs océaniques des convoitises industrielles. Les ONG environnementales – très mobilisées – ainsi que de nombreux scientifiques – plus de 600 d’entre eux ont lancé un appel contre ce potentiel stress supplémentaire pour le fond des mers – sont déterminés à défendre les écosystèmes profonds, qui restent mal connus. Ils font valoir de surcroît que c’est précisément dans son plancher que l’océan remplit une fonction essentielle : stocker le CO₂. Est-ce alors opportun d’y envoyer des robots collecteurs soulever des panaches de sédiments ?        Il vous reste 61.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/01/emmanuel-macron-se-prononce-contre-l-exploitation-des-grands-fonds-oceaniques_6132819_3244.html"},"headline":"Emmanuel Macron se prononce contre l\u2019exploitation des grands fonds oc\u00e9aniques","dateCreated":"2022-07-01T03:58:36+02:00","datePublished":"2022-07-01T03:58:36+02:00","dateModified":"2022-07-01T08:33:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Oc\u00e9ans"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Oc\u00e9ans","Plan\u00e8te","Ressources naturelles"],"description":"La d\u00e9claration du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, jeudi, lors de la conf\u00e9rence des Nations unies sur l\u2019oc\u00e9an qui se tient \u00e0 Lisbonne, a cr\u00e9\u00e9 la surprise, alors que la France semblait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent tent\u00e9e par la qu\u00eate des ressources min\u00e9rales dans les abysses.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/946/0/7022/3511/1342/671/60/0/b52b614_1656638120932-755940.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Oc\u00e9ans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oceans/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-14">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ L’Etat américain a adopté une loi visant à réduire massivement les emballages en plastique non recyclables et le polystyrène expansé d’ici à dix ans.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       États-Unis             La Californie va contraindre les industriels à recycler et financer la dépollution      L’Etat américain a adopté une loi visant à réduire massivement les emballages en plastique non recyclables et le polystyrène expansé d’ici à dix ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h07, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Californie semble vouloir passer la vitesse supérieure dans le domaine de la dépollution. L’Etat américain s’est doté d’une loi, adoptée cette semaine par les élus californiens et ratifiée, jeudi 30 juin, par son gouverneur, Gavin Newsom, qui stipule qu’au moins 30 % des emballages plastique vendus ou utilisés dans cet Etat devront être recyclables d’ici à 2028, et au moins 65 % au 1er janvier 2032. L’incinération ou la conversion de ces déchets en combustibles ne font pas partie des formes de recyclage admises.                             Lire aussi :  Pollution plastique : la Californie ouvre une enquête sur le rôle de l’industrie pétrochimique                   La loi s’attaque aussi à la pollution des emballages alimentaires en polystyrène expansé, fréquemment utilisés aux Etats-Unis dans la restauration à emporter, pour les gobelets ou les plats. A moins que les producteurs ne soient capables de prouver qu’au moins 25 % de ces emballages sont recyclables d’ici à 2025, ils ne pourront plus du tout être utilisés dans l’Etat. Pour les défenseurs de l’environnement, cet objectif est impossible à atteindre, ce qui revient pour eux à une « interdiction de fait » des emballages alimentaires en polystyrène.              « La Californie ne tolérera plus ces déchets qui remplissent nos cours d’eau et nous gênent pour respirer. Nous tenons les pollueurs pour responsables et réduisons le plastique à la source », a déclaré, jeudi, le gouverneur Newsom dans le communiqué annonçant la ratification de cette loi.            Seulement 85 % des déchets en plastique échappent au recyclage            La nouvelle loi californienne ne se contente pas d’édicter des règles pour le recyclage, elle rend les industriels directement responsables de la mise en œuvre et du financement de ces mesures. Ceux qui souhaitent écouler des emballages plastique en Californie seront ainsi tenus de lever collectivement 5 milliards de dollars (près de 4,8 milliards d’euros) sur dix ans pour financer ces efforts et contribuer à la dépollution des zones les plus touchées par cette pollution, souligne M. Newsom. Les entreprises ou « entités » qui ne se conformeraient pas à cette loi s’exposent à 50 000 dollars (47 000 euros environ) d’amende par jour.            « C’est la législation la plus exigeante du pays pour la réduction des déchets plastique », s’est félicitée l’ONG écologiste The Nature Conservancy.              En Californie, Etat riche qui se veut à la pointe de la protection de l’environnement, environ 85 % des déchets plastique échappent au recyclage. En 2021, ce taux était de 95 % sur l’ensemble des Etats-Unis (85 % finissant dans des décharges et 10 % incinérés, selon un rapport des organisations Last Beach Cleanup et Beyond Plastics).            « Réduire la pollution plastique à la source va réduire du même coup les rejets dans l’air et l’eau et réduire le plastique déversé dans nos océans », a écrit sur Twitter l’ONG Oceana.            Calif passes boldest single-use plastic reduction policy in the US! #SB54 will protect our oceans, communities, & c… https://t.co/z5BXXlmFbN— oceana (@Oceana)                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/01/la-californie-va-contraindre-les-industriels-a-recycler-et-financer-la-depollution_6132817_3244.html"},"headline":"La Californie va contraindre les industriels \u00e0 recycler et financer la d\u00e9pollution","dateCreated":"2022-07-01T03:07:11+02:00","datePublished":"2022-07-01T03:07:11+02:00","dateModified":"2022-07-01T14:46:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019Etat am\u00e9ricain a adopt\u00e9 une loi visant \u00e0 r\u00e9duire massivement les emballages en plastique non recyclables et le polystyr\u00e8ne expans\u00e9 d\u2019ici \u00e0 dix ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/401/0/4948/2474/1342/671/60/0/7b4beeb_b057616e9c334a0c86dd92ec58c1fdd2-b057616e9c334a0c86dd92ec58c1fdd2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-15">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Le texte était très attendu par les filières animales. L’Observatoire national de l’alimentation végétale a regretté un décret qui « place la France dans une position conservatrice ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Agriculture & Alimentation             Les produits végétaux ne pourront plus être étiquetés avec des noms liés à la viande      Le texte était très attendu par les filières animales. L’Observatoire national de l’alimentation végétale a regretté un décret qui « place la France dans une position conservatrice ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h30, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les produits à base de protéines végétales ne pourront bientôt plus être appelés « steak », « lardons » ou encore « saucisse ». Un décret paru jeudi 30 juin au Journal officiel établit qu’il « ne sera pas possible d’utiliser la terminologie propre aux secteurs traditionnellement associés à la viande et au poisson pour désigner des produits n’appartenant pas au règne animal ».                           Un burger fait à partir de produits végétaux est présenté au siège de l’entreprise Firmenich, à Satigny près de Genève, en Suisse, le 30 juin 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 Le texte, qui entrera en vigueur le 1er octobre 2022, permet toutefois la commercialisation des « denrées fabriquées ou étiquetées » avant cette date jusqu’au 31 décembre 2023.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Adieu veaux, vaches, cochons… Le steak végétal à la conquête du monde                   Le décret précise par ailleurs la teneur maximale de protéines végétales autorisée pour garder les dénominations – issues du code des usages des viandes – pour les denrées d’origine animale mais contenant une part de protéines végétales. Ainsi, un steak de viande hachée pourra continuer à s’appeler steak à condition que sa teneur en protéines végétales ne dépasse pas 7 %. Un pourcentage qui passe à 3 % pour la saucisse de Francfort, 1 % pour le boudin noir ou le saucisson sec, et à 0,5 % pour le bacon ou les lardons.             

<article-nb="2022/07/01/19-16">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Dans trois décisions qui devraient faire jurisprudence, la justice a tranché en faveur des bailleurs. Les fédérations de commerçants déplorent le manque de protection prévue par la loi.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Entreprises             Les enseignes sommées de payer les loyers dus pendant le confinement de 2020      Dans trois décisions qui devraient faire jurisprudence, la justice a tranché en faveur des bailleurs. Les fédérations de commerçants déplorent le manque de protection prévue par la loi.          Par Juliette Garnier         Publié hier à 21h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans les rues du Perthus (Pyrénées-Orientales), le 30 octobre 2020.  RAYMOND ROIG / AFP               La Cour de cassation a sifflé la fin de la partie. Jeudi 30 juin, les juges ont rendu trois décisions dans des litiges qui opposent bailleurs et locataires pour loyers impayés au deuxième trimestre de l’année 2020. « Le perdant, c’est le locataire », déplore Yohann Petiot, directeur général de la fédération d’enseignes Alliance du commerce.          Depuis deux ans, bailleurs et locataires sont à couteaux tirés. Les différends quant aux loyers ont représenté jusqu’à « 20 % des saisines devant les médiateurs des entreprises en 2020 », rappelle Pierre Pelouzet, médiateur des entreprises. En mars 2020, le gouvernement avait interdit aux commerçants et hôteliers de recevoir du public, dans le cadre de mesures sanitaires destinées à limiter la propagation du coronavirus en France. Dès avril, certaines enseignes avaient demandé à être exonérées du paiement de leurs loyers dans les grands centres commerciaux. En vain. Le gouvernement avait ensuite mis en place des crédits d’impôts et des aides directes en faveur des commerçants « en novembre 2020 puis en 2021 », rappelle M. Petiot.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A l’arrêt, les enseignes de mode exigent une suppression de leurs loyers                 Mais de fait, certaines procédures liées à des arriérés du printemps 2020 demeuraient pendantes. Plusieurs tribunaux s’étaient prononcés. Sans pour autant préciser si les mesures de confinement constituent un « cas de force majeure » évocable pour le locataire ou « une perte de la chose louée » propre à exiger une réduction des loyers dus. Dès lors, les décisions de la Cour de cassation étaient très attendues.          L’obligation de payer « n’est pas contestable »          Elle avait à se prononcer après le pourvoi de trois preneurs, selon le terme juridique, condamnés à Paris, Grenoble et Bordeaux. Tous les trois ont été déboutés. L’enseigne Action, spécialiste de produits non alimentaires, Odalys, opérateur de résidence touristique, et un agent immobilier de Bordeaux n’ont pas pu faire valoir leurs arguments. Les magistrats de la Cour de cassation ont estimé que leur « obligation de payer leurs loyers n’était pas contestable ». Car la « mesure générale et temporaire de recevoir du public n’entraîne pas la perte de la chose louée et n’est pas constitutive d’une inexécution, par le bailleur, de son obligation de délivrance », estime la Cour. Dès lors, un locataire ne « peut s’en prévaloir au titre de la force majeur pour échapper au paiement de ses loyers ». Dont acte.          Ces trois décisions « devraient faire jurisprudence, normalement », estime Virginie Audinot, avocate et autrice de nombreux articles sur ce type contentieux. Au passage, le secteur échappe à une probable « déferlante d’assignations » qu’auraient entraînée des décisions favorables aux locataires de locaux commerciaux.        Il vous reste 24.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/30/les-enseignes-sommees-de-payer-les-loyers-dus-pendant-le-confinement-de-2020_6132805_3234.html"},"headline":"Les enseignes somm\u00e9es de payer les loyers dus pendant le confinement de 2020","dateCreated":"2022-06-30T21:32:45+02:00","datePublished":"2022-06-30T21:32:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Immobilier","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Dans trois d\u00e9cisions qui devraient faire jurisprudence, la justice a tranch\u00e9 en faveur des bailleurs. Les f\u00e9d\u00e9rations de commer\u00e7ants d\u00e9plorent le manque de protection pr\u00e9vue par la loi.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/275/0/3306/1653/1342/671/60/0/6672331_1656617471386-000-8u86fq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-17">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Les six juges conservateurs ont estimé que l’Agence pour la protection de l’environnement ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       États-Unis             Aux Etats-Unis, la Cour suprême limite le pouvoir de l’Etat fédéral dans la lutte contre le changement climatique      Les six juges conservateurs ont estimé que l’Agence pour la protection de l’environnement ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h51, mis à jour hier à 20h47    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Cour suprême des Etats-Unis, à Washington, le 30 juin 2022.  KEVIN DIETSCH / AFP                 Nouveau changement de pied de la Cour suprême des Etats-Unis. La plus haute instance judiciaire du pays a rendu, jeudi 30 juin, une décision qui limite les moyens de l’Etat fédéral pour lutter contre les gaz à effet de serre.            Ses six juges conservateurs ont estimé, contre l’avis de leurs trois collègues progressistes, que l’Agence pour la protection de l’environnement (EPA) ne pouvait pas édicter de règles générales pour réguler les émissions des centrales à charbon, qui produisent près de 20 % de l’électricité aux Etats-Unis.              « Mettre une limite aux émissions de dioxyde de carbone à un niveau qui imposerait de renoncer au niveau national au charbon pour produire l’électricité pourrait être une solution pertinente à la crise d’aujourd’hui. Mais il n’est pas plausible que le Congrès ait donné à l’EPA l’autorité d’adopter une telle mesure », écrit le juge John Roberts dans cette décision.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente                   « Aujourd’hui, la Cour a retiré à l’Agence de protection de l’environnement le pouvoir que le Congrès lui a donné de répondre au “problème le plus pressant de notre époque” », a dénoncé la magistrate Elena Kagan, dans un argumentaire distinct écrit au nom des progressistes. Elle y rappelle notamment que les six années les plus chaudes ont été enregistrées au cours de la dernière décennie.            Fracture politique            Reflétant les divisions de la société américaine sur les questions environnementales, la décision, qui pourrait avoir un lourd impact sur le réchauffement climatique, a été immédiatement saluée par le Parti républicain, hostile à toute régulation fédérale.              « Aujourd’hui, la Cour suprême rend le pouvoir au peuple », a estimé son chef au Sénat, Mitch McConnell, en reprochant au président démocrate, Joe Biden, « de mener une guerre contre les énergies à prix abordable » malgré un taux d’inflation record.            Les démocrates, à l’instar de l’élue Alexandria Ocasio-Cortez, ont au contraire jugé la décision « catastrophique ». « Notre planète est en feu et cette Cour suprême extrémiste détruit la capacité du pouvoir fédéral de se battre », a déclaré la sénatrice Elizabeth Warren. La Maison Blanche a également immédiatement dénoncé une décision « dévastatrice » et appelé le Congrès à « mettre l’Amérique sur le chemin d’un futur énergétique plus propre et plus sûr ».            Atterrées, les organisations de défense de l’environnement ont souligné l’écart avec le reste du monde. « La décision menace les Etats-Unis d’être relégués loin derrière nos partenaires internationaux qui accélèrent les efforts pour remplir leurs engagements climatiques », a souligné Nathaniel Keohane, président du Center for Climate and Energy Solutions.              La décision a fait réagir l’Organisation des Nations unies (ONU), dont le secrétaire général, Antonio Guterres, a estimé qu’il s’agissait d’« un recul dans [la] lutte contre le changement climatique, alors que [les Etats sont] déjà très en retard dans la réalisation des objectifs de l’accord de Paris ».            Renversement de jurisprudence            Le dossier sur lequel la Cour a statué jeudi trouve sa source dans un plan ambitieux adopté en 2015 par Barack Obama pour réduire les émissions de CO2. Ce Clean Power Plan, dont la mise en œuvre revenait à l’EPA, avait été bloqué avant d’entrer en vigueur. En 2019, Donald Trump avait publié sa propre « règle pour une énergie propre abordable », limitant le champ d’action de l’EPA au sein de chaque site de production d’électricité, sans l’autoriser à remodeler tout le réseau.                              Lire aussi   Comment les Etats-Unis comptent sauver leurs vieilles centrales thermiques à charbon                   Un tribunal fédéral ayant invalidé cette mouture, plusieurs Etats conservateurs et l’industrie du charbon ont demandé à la Cour suprême d’intervenir et de préciser les pouvoirs de l’EPA. Le gouvernement du démocrate Joe Biden avait fait savoir qu’il ne comptait pas ressusciter le plan de Barack Obama et avait demandé à la Haute Cour de déclarer le dossier caduc.              Après la volte-face sur l’avortement la semaine dernière, cette décision est un nouveau renversement de jurisprudence. En 2007, La Cour suprême avait décidé à une courte majorité que l’EPA était compétente pour réguler les émissions de gaz responsables du réchauffement climatique, au même titre qu’elle est chargée de limiter la pollution de l’air par une loi des années 1960. Depuis, l’ancien président républicain Donald Trump, climatosceptique et hostile à toute mesure contraignante pour l’industrie, a fait entrer trois magistrats au sein du temple du droit américain, cimentant ainsi sa majorité conservatrice.            Au-delà de l’EPA, la décision de jeudi pourrait limiter les efforts de toutes les agences fédérales de régulation, notamment de celle en charge de la santé et de la sécurité au travail (OSHA).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie rêvée des surréalistes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/etats-unis-la-cour-supreme-limite-le-pouvoir-de-l-etat-federal-pour-lutter-contre-le-changement-climatique_6132775_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, la Cour supr\u00eame limite le pouvoir de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral dans la lutte contre le changement climatique","dateCreated":"2022-06-30T17:51:49+02:00","datePublished":"2022-06-30T17:51:49+02:00","dateModified":"2022-06-30T20:47:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","Climat","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les six juges conservateurs ont estim\u00e9 que l\u2019Agence pour la protection de l\u2019environnement ne pouvait pas \u00e9dicter de r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales pour r\u00e9guler les \u00e9missions des centrales \u00e0 charbon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/394/0/4732/2366/1342/671/60/0/887b663_5597718-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-18">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ La première version du résumé du rapport a été jugée « trop complaisante » vis-à-vis du gouvernement par certains des membres.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             Le Haut Conseil pour le climat, confronté à un manque de moyens, traverse une crise interne      La première version du résumé du rapport a été jugée « trop complaisante » vis-à-vis du gouvernement par certains des membres.          Par Audrey Garric         Publié hier à 11h27, mis à jour hier à 12h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors de la remise du rapport du Haut Conseil pour le climat, le 29 juin 2022, à l’hôtel Matignon.  JULIEN DE ROSA / AFP               Le bateau du Haut Conseil pour le climat (HCC) est soumis à de forts remous. De nombreux mécontentements et inquiétudes se sont exprimés au sein de l’instance indépendante chargée d’évaluer les politiques gouvernementales sur le climat, à l’occasion de la publication de son quatrième rapport annuel, mercredi 29 juin. Sur fond d’un déficit chronique de moyens et d’une désorganisation du travail, une partie des treize membres s’est émue, au cours des dernières semaines, de sujets « écartés ou édulcorés » dans le document. Nombre d’entre eux ont rejeté la première version du résumé exécutif, jugée trop « complaisante » à l’égard du gouvernement, et contenant des « éléments faux et pas en phase » avec le contenu du rapport.          L’enjeu est crucial, tant la structure mise en place, en novembre 2018, par Emmanuel Macron et placée sous l’autorité du premier ministre, est devenue une vigie de la transition écologique en France. Ses rapports, qui n’ont pas hésité à critiquer l’action gouvernementale, sont notamment au centre des argumentaires de la justice dans les procès contre l’Etat pour « inaction climatique ».          Or, cette année, le projet initial de résumé ne mentionnait pas que la trajectoire était insuffisante et abordait peu l’enjeu de la sobriété. Il « saluait » le plan stratégique national déclinant la politique agricole commune – alors qu’il contribuerait à atteindre au mieux la moitié des objectifs climatiques pour l’agriculture. Il valorisait également les plans climat, pourtant publiés par trois ministères seulement et dont le peu d’ambition avait été épinglé par un précédent avis du HCC.          « Inquiétante dépolitisation »          « On a évité le pire, le résumé a totalement été réécrit, et des passages ont été réintégrés dans le rapport », assure, soulagé, un membre du HCC, qui souhaite rester anonyme, expliquant que le texte a dû faire l’objet de nombreuses réécritures et qu’une réunion de « crise » a été organisée le 20 juin. « Malgré tout, il y a une inquiétante dépolitisation de ce rapport, alors que l’objet est très politique », regrette-t-il. « Mes remarques ont été prises en compte, mais je n’endosse pas tout à fait le rapport dans son ensemble et le résumé exécutif, confie une autre membre du HCC. Le ton est plus en retrait que les années précédentes, et nous aurions pu faire une évaluation plus approfondie. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Haut Conseil pour le climat appelle à un « sursaut » de l’action climatique en France                 Pour la présidente de l’instance, la climatologue Corinne Le Quéré, les allers-retours font partie du processus normal, et « ce qui compte, c’est le produit final, dont les messages sont forts ». Elle reconnaît que la rédaction de ce rapport est intervenue dans une « année difficile », entre la crise due au Covid-19 qui a bousculé l’organisation du travail, ainsi que les nombreuses actualités dont il a fallu analyser les retombées, telles que la pandémie, la guerre en Ukraine, le paquet climat européen ou les rapports du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC).        Il vous reste 49.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/30/le-haut-conseil-pour-le-climat-confronte-a-un-manque-de-moyens-traverse-une-crise-interne_6132720_3244.html"},"headline":"Le Haut Conseil pour le climat, confront\u00e9 \u00e0 un manque de moyens, traverse une crise interne","dateCreated":"2022-06-30T11:27:32+02:00","datePublished":"2022-06-30T11:27:32+02:00","dateModified":"2022-06-30T12:32:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"La premi\u00e8re version du r\u00e9sum\u00e9 du rapport a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e \u00ab\u00a0trop complaisante\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis du gouvernement par certains des membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/66a7fd4_1656578349489-751678.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-19">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ La hausse des températures provoque la fonte des glaces et bouleverse profondément la nature et la vie des hommes.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       États-Unis             L’Alaska, aux avant-postes du réchauffement climatique      La hausse des températures provoque la fonte des glaces et bouleverse profondément la nature et la vie des hommes.          Par Arnaud Leparmentier(Nome, Kotzebue, région du détroit de Bering, Alaska, envoyé spécial)         Publié hier à 10h05, mis à jour hier à 21h06    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/01/19-20">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ L’institution estime que ce mode de production agricole est bénéfique pour la santé et l’environnement et répond à des enjeux économiques et sociaux. Elle formule douze recommandations.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Serpent blanc » : Geling Yan, serpentine                   Culture « Tavernier, le cinéma et rien d’autre », sur France Inter : une invitation à passer l’été avec un passionné de 7ᵉ art                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Agriculture & Alimentation             La politique de soutien à l’agriculture biologique est trop faible, selon la Cour des comptes      L’institution estime que ce mode de production agricole est bénéfique pour la santé et l’environnement et répond à des enjeux économiques et sociaux. Elle formule douze recommandations.          Par Laurence Girard         Publié hier à 10h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Nantes, en novembre 2017.  LOIC VENANCE / AFP               Une politique de soutien qui n’est pas à la hauteur de l’ambition affichée par les pouvoirs publics. Le verdict de la Cour des comptes, qui s’est penchée sur la situation de l’agriculture biologique en France, est sans appel. Dans un rapport publié jeudi 30 juin, elle souligne les manquements de la politique française et élabore des recommandations pour atteindre les objectifs de développement futurs.          La Cour des comptes explique, en préambule, l’intérêt de ce mode de production agricole : il « répond à de multiples enjeux, notamment environnementaux, sanitaires et économiques, portés par de fortes attentes sociales ».          Elle dresse un inventaire de la littérature scientifique traitant des bénéfices, tant par la diminution des externalités négatives, liées à d’autres pratiques agricoles, que par ses propres externalités positives, cette forme de production agricole étant fondée sur l’interdiction des pesticides chimiques de synthèse et des OGM, ainsi que sur une forte limitation des antibiotiques en élevage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Agriculture : la certification haute valeur environnementale tente de cannibaliser le label bio                 Elle met en exergue des études qui documentent une réduction substantielle de plusieurs maladies (cancers et diabète, entre autres) chez les consommateurs réguliers de produits bio. De même que celles évoquant l’impact favorable de cette agriculture sur l’environnement. Que ce soit dans le domaine de la pollution de l’eau, due essentiellement aux nitrates, phosphore et produits phytosanitaires d’origine agricole. Ou que ce soit dans la préservation de la biodiversité, l’amélioration de la fertilité des sols ou de la qualité de l’air, dégradée par les émissions d’ammoniac dues aux engrais azotés utilisés en agriculture conventionnelle. Petit bémol, toutefois, avec le recours au cuivre.          Consommation en baisse pour la première fois          L’institution estime qu’une politique de soutien est justifiée par les bénéfices pour la santé et l’environnement. La France l’a mise en place dès les années 1990, dans le cadre européen. Plusieurs plans ont été lancés. Or, selon la Cour des comptes, « depuis 2010, aucun des trois programmes Horizon et Ambition Bio successifs n’a rempli ses objectifs. En particulier, ni les 15 % de SAU [surface agricole utile] ni les 20 % de produits bio dans les cantines publiques n’étaient atteints au 1er janvier ». Même si la dynamique de conversion a été forte, 13,4 % des exploitations françaises ayant basculé vers ce type d’agriculture, la SAU atteint 10,3 %, fin 2021. Et la consommation dans les cantines plafonne à 6 %.          L’institution considère que la question du soutien est encore plus cruciale aujourd’hui, au moment où les ambitions européennes se renforcent et où le marché français du bio traverse une zone de turbulences. En effet, pour la première fois, en 2021, après des années de croissance à deux chiffres, la consommation a marqué le pas, avec une baisse de 1,34 %.        Il vous reste 51.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/30/la-politique-de-soutien-a-l-agriculture-biologique-est-trop-faible-selon-la-cour-des-comptes_6132697_3234.html"},"headline":"La politique de soutien \u00e0 l\u2019agriculture biologique est trop faible, selon la Cour des comptes","dateCreated":"2022-06-30T10:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-30T10:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"L\u2019institution estime que ce mode de production agricole est b\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9 et l\u2019environnement et r\u00e9pond \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques et sociaux. Elle formule douze recommandations.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/392/0/4730/2365/1342/671/60/0/322bf8c_1656571939215-bio.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  
