<FILE-date="2022/07/01/19">

<article-nb="2022/07/01/19-1">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le diplomate iranien Assadollah Assadi, condamné à vingt années de prison par le tribunal d’Anvers, en juin 2021, pourrait être échangé contre deux ressortissants occidentaux, détenus à Téhéran :  le scientifique irano-suédois Ahmad Reza Jalali, ancien professeur à l’université de Bruxelles, et le touriste français Benjamin Brière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Belgique             En Belgique, un projet de loi pourrait permettre de renvoyer en Iran le cerveau de l’attentat raté de Villepinte      Le diplomate iranien Assadollah Assadi, condamné à vingt années de prison par le tribunal d’Anvers, en juin 2021, pourrait être échangé contre deux ressortissants occidentaux, détenus à Téhéran :  le scientifique irano-suédois Ahmad Reza Jalali, ancien professeur à l’université de Bruxelles, et le touriste français Benjamin Brière.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre belge, Alexander De Croo, à Madrid, le 30 juin 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               Le gouvernement belge a déposé, le 29 juin, un projet de loi visant à l’approbation d’une convention sur le transfèrement vers l’Iran de personnes condamnées. Un texte qui, s’il est adopté par les députés, permettrait notamment le retour à Téhéran d’Assadollah Assadi, un diplomate condamné par le tribunal d’Anvers, pour son implication dans un projet d’attentat à la bombe en France.          Déjoué de justesse par les polices belge et française, l’attentat de Villepinte (Seine-Saint-Denis), devait avoir lieu le 30 juin 2018 et viser un rassemblement du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI), en présence de dizaines de milliers de personnes, dont de hauts responsables politiques européens et américains.          Assadollah Assadi, troisième conseiller à l’ambassade iranienne de Vienne et coordinateur présumé de l’action d’agents iraniens en Europe, a été condamné par le tribunal d’Anvers en juin 2021, à l’issue d’un procès où il a toujours refusé de comparaître. Présenté par la justice belge comme « le cerveau opérationnel » de l’attentat de Villepinte, il n’avait pas fait appel de sa condamnation à 20 années de détention. Ses trois complices belgo-iraniens ont, eux, écopé de peines de 17 à 18 ans de prison, sentences confirmées en appel, et même aggravées pour l’un d’eux, en mai dernier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet d’attentat à Villepinte : la condamnation des trois Iraniens confirmée par la cour d’appel d’Anvers                 C’était la première fois qu’un diplomate iranien était condamné, ce qui laissait présager une vive réaction de Téhéran, même si le tribunal n’avait pas désigné clairement le régime comme le commanditaire direct de l’attentat. La diplomatie belge a, en tout cas, été l’objet de plusieurs démarches, mais elle indique seulement que, pour elle, tout ce qui pourrait « préparer le terrain à la remise en liberté du Pr. Jalali » est prioritaire.          « Accord de marchands de tapis »          Ahmad Reza Jalali, 50 ans, un scientifique irano-suédois, était professeur à ­l’Université libre flamande de Bruxelles. Il a été ­arrêté en 2016 à Téhéran alors qu’il effectuait une mission et condamné à mort pour espionnage au profit du Mossad israélien. Sa famille a alerté à de nombreuses reprises sur la détérioration de son état de santé. Son exécution, plusieurs fois annoncée, a été suspendue, peut-être en l’attente d’un geste des autorités belges, puis confirmée le 4 mai.                            Lire aussi   Inquiétudes pour Ahmad Reza Jalali, un Irano-Suédois condamné à mort à Téhéran                 Interrogé, le cabinet du premier ministre Alexander De Croo, qui a repris temporairement le portefeuille des affaires étrangères de sa collègue Sophie Wilmès, renvoie vers le cabinet du ministre de la justice, Vincent Van Quickenborne. Celui-ci a été interrogé, jeudi 30 juin, à la Chambre des députés. Peter De Roover, un membre de l’Alliance néoflamande (N-VA, nationaliste conservatrice) lui a demandé si une extradition de M. Assadi était en vue. Le libéral flamand a livré une réponse évasive, soulignant qu’en matière de terrorisme « l’impunité n’est pas une option », mais qu’en même temps, la Belgique voulait « protéger ses ressortissants dans le monde entier, d’où des accords internationaux ».        Il vous reste 39.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/en-belgique-un-projet-de-loi-pourrait-permettre-de-renvoyer-en-iran-le-cerveau-de-l-attentat-rate-de-villepinte_6133000_3210.html"},"headline":"En Belgique, un projet de loi pourrait permettre de renvoyer en Iran le cerveau de l\u2019attentat rat\u00e9 de Villepinte","dateCreated":"2022-07-01T18:08:22+02:00","datePublished":"2022-07-01T18:08:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Le diplomate iranien Assadollah Assadi, condamn\u00e9 \u00e0 vingt ann\u00e9es de prison par le tribunal d\u2019Anvers, en juin\u00a02021, pourrait \u00eatre \u00e9chang\u00e9 contre deux ressortissants occidentaux, d\u00e9tenus \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\u00a0:  le scientifique irano-su\u00e9dois Ahmad Reza Jalali, ancien professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bruxelles, et le touriste fran\u00e7ais Benjamin Bri\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/370/0/4440/2220/1342/671/60/0/99f3f5e_5594065-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-2">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Uniper, le plus gros importateur de gaz d’Allemagne, risque l’insolvabilité. Il pourrait être renfloué par l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies fossiles             En Allemagne, la crainte d’un « Lehman Brothers » de l’énergie      Uniper, le plus gros importateur de gaz d’Allemagne, risque l’insolvabilité. Il pourrait être renfloué par l’Etat.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Devant le site d’Uniper de Bierwang, en Allemagne, le 10 juin 2022.  LENNART PREISS / AFP               Face au risque de rupture des approvisionnements en gaz russe, l’Allemagne fera tout pour éviter un « Lehman Brothers » de l’énergie en Europe, a assuré le gouvernement, jeudi 30 juin. La veille, ce scénario catastrophe a été sérieusement évoqué, quand le groupe énergétique Uniper, premier importateur de gaz d’Allemagne, a appelé l’Etat au secours, face aux difficultés d’approvisionnement et à la montée des prix. C’est le premier importateur à franchir le pas, il pourrait être suivi par d’autres. Le risque est de voir l’ensemble du secteur énergétique allemand être touché par un effet domino, qui se propagerait à tous les acteurs du marché, plongeant le pays dans la récession.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                 « Depuis le 14 juin, Uniper ne reçoit de Gazprom que 40 % des volumes de gaz qui avaient été négociés par contrat », a déclaré Tiina Tuomela, la directrice financière de l’entreprise allemande, qui est une filiale du finlandais Fortum. Le groupe doit acheter sur le marché les quantités manquantes, à un prix très élevé, pour pouvoir continuer à livrer ses clients. Comme il ne peut pas immédiatement reporter la hausse des prix d’achat sur les factures, Uniper risque de se retrouver rapidement en situation d’insolvabilité. Mercredi 29 juin au soir, le groupe a alerté sur une baisse drastique de ses résultats et de son bénéfice attendus. Son cours s’est effondré de 20 % dans la journée de jeudi.           La situation pourrait encore s’aggraver : le 11 juillet, les livraisons de gaz doivent être coupées pour dix jours, en raison des travaux annuels d’entretien du pipeline Nord Stream 1                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine oblige l’Allemagne, dépendante du gaz et du pétrole russe, à revoir ses choix énergétiques                 Interrogé lors d’une conférence de presse en marge du sommet de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), à Madrid, le chancelier, Olaf Scholz, a assuré que son gouvernement était prêt à « faire le nécessaire » pour venir en aide aux entreprises qui traverseraient des difficultés à cause de chocs externes. Plus concrètement, le ministre de l’économie, Robert Habeck, a évoqué la possibilité d’une participation de l’Etat dans l’entreprise, si la situation l’exigeait.          Des pertes de plusieurs centaines de millions d’euros par mois          Selon certains analystes, Uniper pourrait être en train de perdre plusieurs centaines de millions d’euros par mois. Or, le groupe joue un rôle important dans le système énergétique, grâce à ses réservoirs qui permettent le stockage du gaz pour l’hiver et contribuent aux efforts pour réduire la dépendance du pays aux importations russes.          La situation pourrait encore s’aggraver ces prochains jours : le 11 juillet, les livraisons de gaz doivent être coupées pour dix jours, en raison des travaux annuels normaux d’entretien du pipeline Nord Stream 1. A Berlin, les inquiétudes sont grandes que cette pause technique se transforme en « blocage complet de Nord Stream 1 », selon M. Habeck.        Il vous reste 46.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/en-allemagne-la-crainte-d-un-lehman-brothers-de-l-energie_6132980_3234.html"},"headline":"En Allemagne, la crainte d\u2019un \u00ab\u00a0Lehman Brothers\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-07-01T17:25:27+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:25:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Industrie","\u00c9conomie","Entreprises","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Uniper, le plus gros importateur de gaz d\u2019Allemagne, risque l\u2019insolvabilit\u00e9. Il pourrait \u00eatre renflou\u00e9 par l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/91e0ef8_1656688839722-uniper.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-3">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Depuis 2016, le marché, devenu mature, ne cesse de baisser, notamment en raison du manque d’innovation de rupture.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Téléphonie mobile             Le lent déclin des ventes smartphones      Depuis 2016, le marché, devenu mature, ne cesse de baisser, notamment en raison du manque d’innovation de rupture.          Par Vincent Fagot         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 INFOGRAPHIE : LE MONDE               Les ventes mondiales de smartphones poursuivent leur décrue. En mai, elles ont chuté de 4 % par rapport à avril, et de 10 % en un an, selon une étude du cabinet Counterpoint publiée jeudi 30 juin. Elles passent ainsi sous la barre des 100 millions d’unités écoulées par mois.          Une première depuis 2013, si l’on excepte 2020, marquée par l’épidémie de Covid-19 et ses effets dévastateurs. Usines à l’arrêt et magasins fermés expliquaient alors la chute des ventes, tombées à 70 millions en juin 2020. Après un vif, mais éphémère, rebond, le marché s’est de nouveau dégradé. Cela fait onze mois que les ventes ne parviennent pas à atteindre les niveaux enregistrés un an auparavant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne impose un chargeur unique pour les smartphones et tablettes                 L’intérêt de l’étude de Counterpoint réside justement en ce qu’elle décrit sur une décennie le lent déclin du marché du smartphone. Dans un secteur rythmé par les sorties de produits des marques-phares (Apple, Samsung…), les ventes ont globalement progressé, pour atteindre des ventes mensuelles de quelque 160 millions d’unités en décembre 2016. Mais depuis, le marché, devenu mature, n’a cessé de se tasser.          Pénuries, inflation, guerre en Ukraine, ralentissement chinois          La raison : un manque d’innovations de rupture. L’arrivée très attendue de la 5G – qui doit permettre aux dernières générations de smartphones de bénéficier de débits de données bien supérieurs – n’a pas permis d’inverser la tendance. Pas plus que l’arrivée des téléphones pliables, que Samsung a commencé à populariser en 2019, mais qui sont trop chers pour attirer les masses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les opérateurs télécoms poussent la vente de smartphones à crédit                 Dans son rapport, Couterpoint estime que le marché devrait continuer de se dégrader. En cause, la persistance, même réduite, de la pénurie des semi-conducteurs, l’inflation – qui conduit les consommateurs à repousser leurs achats, en particulier dans les pays développés –, le conflit entre la Russie et l’Ukraine – qui pèse sur les ventes en Europe de l’Est – et, surtout, le ralentissement du marché chinois.          Dans un rapport publié le 1er juin, le cabinet IDC estimait que, à lui seul, l’empire du Milieu était responsable pour 80 % du ralentissement. « La Chine pèse pour un quart du marché mondial, et elle fait face à la fois à des mesures de confinement, un chômage en hausse et des tensions macroéconomiques », souligne Thomas Husson, analyste au cabinet Forrester.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/le-lent-declin-des-ventes-smartphones_6132979_3234.html"},"headline":"Le lent d\u00e9clin des ventes smartphones","dateCreated":"2022-07-01T17:18:14+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:18:14+02:00","dateModified":"2022-07-01T17:18:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Entreprises","Industrie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"description":"Depuis 2016, le march\u00e9, devenu mature, ne cesse de baisser, notamment en raison du manque d\u2019innovation de rupture.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Fagot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/637c4b0_ppp-ch010-apple-iphone-china-0924-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-4">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ De l’Afrique à l’Asie en passant par l’Amérique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s’élargit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale      De l’Afrique à l’Asie en passant par l’Amérique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s’élargit.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Plusieurs fois reportée, la visioconférence du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avec l’Union africaine (UA) s’est finalement tenue le 20 juin à huis clos, dans une grande discrétion. Un bref message accueilli poliment mais sans plus par les dirigeants africains. Le contraste est saisissant avec la solidarité enthousiaste du Congrès américain ou des Parlements des capitales européennes.          L’unité occidentale retrouvée face à l’agression russe en Ukraine va de pair avec une solitude relative mais bien réelle, qui va croissant avec l’installation de la guerre dans la durée. De l’Afrique à l’Asie en passant par l’Amérique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s’élargit.                           Lire aussi :  Volodymyr Zelensky tente d’arracher le soutien de l’Union africaine en faveur de l’Ukraine                 L’objectif des sanctions économiques occidentales est de faire de la Russie de Poutine un état paria. Mais si l’économie russe se « désoccidentalise », elle ne se « démondialise » pas, développant ses échanges avec ces pays du « ni-ni ».          « Le monde constate la réalité brute des rapports de force : quand l’Occident paraissait tout-puissant, il a abusé de sa toute-puissance (Kosovo, Irak, Libye…). Beaucoup de pays, sans soutenir l’agression russe, ne sont donc pas fâchés que le monde ne soit pas unipolaire et ils voient dans la guerre en Ukraine davantage une bataille pour établir un rapport de force en Europe qu’une bataille sur des principes que tout le monde a violés », analyse Jean-Marie Guéhenno ancien secrétaire général adjoint de l’ONU chargé des opérations de maintien de la paix (2000-2008) et auteur notamment du Premier XXIe siècle (Flammarion, 2021).          L’« égoïsme » des Occidentaux          Si au Nord les voix discordantes sont rares, au Sud elles se font toujours plus nombreuses face au risque de crise alimentaire. « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort et de qui a raison : nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants », rappelait le président sénégalais, Macky Sall, lors d’une visite à Paris après une rencontre avec Vladimir Poutine, début juin, à Sotchi, en tant que président de l’UA. Les pays de l’entre-deux sont l’une des principales cibles de la propagande de la diplomatie russe.          Le 24 juin, jour où le Conseil européen reconnaissait à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de pays candidat à l’entrée dans l’Union européenne (UE), le président russe, lors d’un sommet avec les dirigeants des BRICS (pour Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), dont aucun n’a pris de sanction contre Moscou, pourfendait les « actions égoïstes » des Occidentaux et appelait à créer « un système réellement multipolaire ».        Il vous reste 57.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/01/sur-la-guerre-en-ukraine-les-pays-du-sud-refusent-de-s-aligner-sur-la-position-occidentale_6132938_3232.html"},"headline":"Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s\u2019aligner sur la position occidentale","dateCreated":"2022-07-01T15:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-01T15:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Le Monde Afrique","Union africaine","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De l\u2019Afrique \u00e0 l\u2019Asie en passant par l\u2019Am\u00e9rique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s\u2019\u00e9largit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/45/0/5057/2528/1342/671/60/0/04bbcd1_59fef06c84e24875ab1b20114129c7f7-59fef06c84e24875ab1b20114129c7f7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-5">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Vendredi, dans la nuit, l’armée russe a frappé un immeuble d’habitations civiles près d’Odessa. Toujours provisoire, « le bilan est de 21 morts et 38 blessés, dont six enfants », a déclaré Serguiï Krouk, chef du Service national d’urgence d’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Merci    rocabanana         Bonjour MDD et rocabanana,          Par « avion stratégique », il faut comprendre « bombardier stratégique ». Il s’agit d’avions destinés à l’origine à larguer des charges nucléaires (bombes ou missiles).          Pour l’attaque sur Odessa, il s’agirait de trois bombardiers Tupolev Tu-22M (Backfire, selon le nom de code de l’OTAN, bombardier entré en service au début des années 1970), écrit le site russe de la BBC, qui cite le commandement opérationnel sud ukrainien. Ils auraient tiré des missiles Kh-22 (AS-4 Kitchen, selon son nom de code OTAN), qui sont des missiles de croisière antinavires utilisés depuis le début des années 1960 et retirés en 2007. Ils sont utilisés contre l’Ukraine.          La Russie dispose d’un avion plus moderne que le Backfire : le Tupolev Tu-160 (Blackjack selon le nom de code de l’OTAN, entré en service en 1987) et d’un bombardier plus ancien, le Tupolev Tu-95 (son nom de code OTAN est Bear, entré en service en 1956).                    14:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment détruit après avoir été touché par un missile ayant fait au moins 20 morts et 38 blessés, dans la ville de Serhiïvka, près d’Odessa, en Ukraine, le 1er juillet 2022. OLEKSANDR GIMANOV / AFP                     14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écoles de Kiev rouvriront en septembre        Les écoles à Kiev rouvriront au 1er septembre et l’éducation y sera dispensée en présence des élèves, ont annoncé, vendredi, les autorités de la capitale ukrainienne. Les établissements, qui ont travaillé en ligne depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, sont fermés actuellement du fait des vacances scolaires d’été.          « La mission la plus importante à la rentrée est d’assurer la sécurité des élèves et des enseignants », a dit Olena Fidanian, cheffe du département de l’éducation et de la science à la mairie, dans un communiqué.          Les environs des bâtiments seront inspectés pour détecter la présence éventuelle d’engins explosifs, et des abris antiaériens dans les écoles seront approvisionnés en eau, en médicaments et en d’autres produits de première nécessité.          « A la rentrée, toutes les écoles organiseront des formations nécessaires pour les enseignants et les enfants, portant sur le comportement en cas d’alerté aérienne », a ajouté Mme Fidanian. Les élèves qui ne peuvent pas retourner à Kiev pourront continuer leurs études à distance, a-t-elle précisé.                    14:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide        L’Alliance atlantique, qui décrit désormais la Russie comme un « adversaire », renforce son flanc est en Europe.                    Lire aussi :  OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide                                 13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bilan s’alourdit dans la région d’Odessa, 19 morts dans des bombardements russes        Au moins 19 personnes ont été tuées lors de bombardements qui ont touché des immeubles de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine. Dans la nuit de jeudi à vendredi, deux missiles ont été tirés par un « avion stratégique » depuis la mer Noire, atteingant des immeubles, selon les services d’urgence ukrainiens.          Toujours provisoire, « le bilan est de 19 morts et 38 blessés, dont six enfants », a déclaré Serhi Krouk, chef du service national d’urgence d’Ukraine.          La première frappe a « touché un immeuble résidentiel de neuf étages, dans la région de Bilhorod-Dnistrovsky », à environ 80 kilomètres au sud d’Odessa, selon le porte-parole de l’administration de l’oblast d’Odessa, Sergey Bratchuk.          Au Kremlin, le porte-parole Dmitri Peskov, interrogé sur le sujet, a assuré que « les forces armées de Russie n’op[érai]ent pas sur des cibles civiles » en Ukraine.                    13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq choses à savoir sur la conférence de Lugano sur l’Ukraine        Planifiée bien avant que la Russie décide d’envahir le territoire ukrainien, la conférence de Lugano sur l’Ukraine devait initialement discuter des réformes dans le pays, avant d’être réorientée vers la reconstruction. Alliés de l’Ukraine, institutions internationales et secteur privé se retrouveront lundi et mardi en Suisse avec l’ambition d’ébaucher un « plan Marshall ». Voici cinq choses à savoir sur la conférence de Lugano des 4 et 5 juillet.           Des réformes à la reconstruction           La conférence de Lugano avait été planifiée bien avant la guerre pour parler des réformes et de la lutte contre la corruption, mais l’invasion par la Russie, qui a débuté le 24 février, a fait de la réunion un forum pour débattre de la reconstruction de l’Ukraine.          Elle doit donner à Kiev, qui a un besoin urgent de financement, l’occasion de partager son plan de relance et de discuter avec toutes les parties prenantes de la meilleure façon de relever les défis à venir.          « Lugano sera l’une des premières, voire la première plate-forme de discussion de la reconstruction de l’Ukraine, des étapes concrètes et d’un plan », a expliqué Artem Rybchenko, ambassadeur d’Ukraine en Suisse. La conférence devrait se conclure par une déclaration commune qui doit établir les « priorités, méthode et principes » de ce rétablissement ukrainien.           Sans Volodymyr Zelensky           Les hôtes suisses espéraient pouvoir accueillir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en personne mais, en raison du conflit, c’est le premier ministre, Denys Chmyhal, qui conduira la plus importante délégation à quitter le pays depuis le début de la guerre, qui comprendra six ministres, des parlementaires et des responsables régionaux.          « Le président Zelensky était impliqué dans la préparation dès le départ », a souligné l’ambassadeur. Il fera une intervention en ligne, comme il en a pris l’habitude.          Au total, il y aura huit chefs de gouvernement, 15 ministres et 38 pays représentés ainsi que 14 organisations, 350 représentants du secteur privé et 210 de la société civile.          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a confirmé sa venue, tout comme les chefs de gouvernement de Lituanie, Pologne et République tchèque.           Ebauche           Le président de la Confédération suisse, Ignazio Cassis – qui est aussi chargé des affaires étrangères – affiche de grandes ambitions pour la conférence.          Elle aspire à dessiner les contours de la stratégie de reconstruction s’inspirant du plan Marshall, une initiative américaine qui avait permis de reconstruire une Europe ravagée par la seconde guerre mondiale.          Mais Lugano ne sera pas une conférence de donateurs. « C’est une conférence durant laquelle on va discuter de la manière dont on veut lancer ce processus » de reprise, a souligné l’ambassadeur spécial chargé de la conférence, Simon Pidoux. Il la conçoit comme une boussole.          La reconstruction du pays prendra de nombreuses années et coûtera des centaines de milliards de dollars. Il s’agira pour les participants d’examiner les propositions et offres de contributions.           Corruption, démocratie numérique           L’Ukraine sera également confrontée à des demandes de réformes de grande envergure, en particulier dans la lutte contre la corruption. L’ancien Etat soviétique a longtemps été classé parmi les pays les plus corrompus du monde par l’ONG Transparency International.          En Europe, seuls la Russie et l’Azerbaïdjan se classent moins bien et, au regard des sommes qui seront en jeu, le sujet est d’importance. Le président de la Confédération a évoqué un engagement à surveiller les flux financiers.          Le président Volodymyr Zelensky présentera sa vision d’une « reprise intelligente » lors de la conférence, y compris des plans pour reconstruire l’Ukraine en une démocratie entièrement numérique.           Haute sécurité           La pittoresque ville de Lugano, qui a des airs de ville italienne méditerranéenne avec ses palmiers, ses arcades et sa piazza, se trouve au bord du lac du même nom, blottie au fond d’un spectaculaire cirque montagneux. A deux pas de la frontière italienne, c’est l’un des trois grands centres financiers de Suisse mais aussi un lieu de villégiature et de repos. Il est très prisé des Russes riches ou célèbres, y compris Alina Kabaeva, a qui l’on prête une longue liaison avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine.          Les autorités suisses et régionales ont déclaré que des mesures de sécurité strictes seraient mises en place : restrictions de l’espace aérien et présence de centaines de militaires pour aider les forces de l’ordre régionales. Le chef du gouvernement régional du Tessin, Norman Gobbi, a exprimé son optimisme quant au succès de la conférence. « C’est notre petite contribution à la sécurité européenne, et donc la nôtre », a-t-il dit.                    13:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après les frappes russes près d’Odessa, Berlin dénonce une attaque « inhumaine »        L’Allemagne a qualifié « d’inhumaines et cyniques », vendredi, les frappes de l’armée russe sur un immeuble d’habitations civiles près d’Odessa, en Ukraine, qui ont fait au moins 18 morts, selon les services d’urgence ukrainiens.          « Le gouvernement fédéral condamne l’attaque à la roquette par l’armée russe. La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collatéraux, est inhumaine et cynique », a déclaré le porte-parole du gouvernement Steffen Hebestreit.          « La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collatéraux, est inhumaine et cynique », a-t-il ajouté. « Cela nous montre encore une fois de manière cruelle que l’agresseur russe accepte délibérément la mort de civils », a affirmé M. Hebestreit appelant la « population russe [à] enfin faire face à cette vérité ».                    13:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Epreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard        Moscou accuse la Norvège d’empêcher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l’archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de rétorsions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : épreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard                                 13:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Russie, ouverture du procès de la basketteuse américaine Griner pour trafic de drogue        Le procès de la star américaine du basket féminin Brittney Griner pour contrebande de drogues s’est ouvert vendredi à huis clos en Russie, une affaire à forte connotation politique compte tenu de l’étendue de l’antagonisme russo-américain. « Le procès a débuté », a fait savoir à la presse Polina Vdovtsova, la porte-parole du tribunal de Khimki, une ville de la banlieue de Moscou. Le huis clos partiel, avec une présence limitée des médias dans la salle d’audience, a été décidé à la « demande de la défense, à la demande de Griner elle-même », a-t-elle ajouté.          La joueuse des Phoenix Mercury venait en Russie en février pour y jouer durant l’intersaison américaine, pratique courante des basketteuses, qui gagnent à l’étranger parfois plus que chez elles. C’est à son arrivée à l’aéroport moscovite de Cheremetievo que la double médaillée d’or olympique avec les Etats-Unis (2016, 2020) a été arrêtée en possession, selon l’accusation, de vapoteuses et d’un liquide à base de cannabis. Elle risque jusqu’à dix ans de prison.          Les autorités américaines avaient, dans un premier temps, fait profil bas sur son cas, qui n’a été révélé au grand public que le 5 mars. Sur fond de dégradation continue des relations russo-américaine, en particulier avec le conflit en Ukraine, les plus hautes autorités à Washington se sont ensuite saisies de l’affaire et ont déclaré que la Russie détenait « injustement » la star de 2 m 03, âgée de 31 ans.                    13:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La carte des avancées russes, au 1er juillet 2022               INFOGRAPHIE LE MONDE                     13:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La culture du bortsch ukrainien considérée comme en péril par l’Unesco        La culture du bortsch ukrainien est entrée sur la liste du patrimoine mondial immatériel en péril de l’Unesco, a tranché vendredi l’organisation onusienne, dans le cadre de la guerre en Ukraine qui menace la « viabilité » de la tradition entourant ce potage.          « L’existence de cette soupe en elle-même certes n’est pas en péril en soi, mais c’est le patrimoine humain et vivant qui est associé au bortsch qui est, lui, en péril immédiat, parce que la capacité des populations de pratiquer, de transmettre leur patrimoine culturel intangible est gravement perturbée à cause du conflit armé, à cause notamment des déplacements forcés des communautés », a expliqué le rapporteur du comité d’évaluation du dossier ukrainien.          Du fait de la guerre, « la population n’est plus en mesure de préparer ni même de faire pousser les légumes locaux qui sont nécessaires pour préparer » le borchtch, a observé M. Petrillo. « Ils ne peuvent même pas se réunir pour pratiquer la préparation du borchtch, ce qui sape les aspects sociaux et culturels. En tant que tel, la transmission de cet élément est donc en péril », a-t-il poursuivi. « Le conflit armé détruit l’environnement, la faune, la flore », a encore énuméré Pier Luigi Petrillo.          « A nous la victoire dans la guerre du borchtch », s’est réjoui dans la foulée de l’annonce de l’Unesco le ministre de la culture ukrainien Oleksandr Tkatchenko. L’Ukraine « gagnera aussi bien la guerre du borchtch que cette guerre », a-t-il écrit sur son compte Telegram, faisant allusion au conflit avec la Russie. L’Ukraine partagera la recette de cette soupe aux betteraves avec tous les pays civilisés, « et même avec les non-civilisés aussi, pour qu’ils aient au moins quelque chose de léger, de savoureux et d’ukrainien ».                    12:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous sommes ensemble maintenant », dit Volodymyr Zelensky à l’UE        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré vendredi que l’Ukraine et l’UE entamaient un nouveau chapitre de leur histoire, après l’acceptation de la candidature de son pays.          « Maintenant, nous ne sommes plus proches. Maintenant nous sommes ensemble », a dit M. Zelensky devant le Parlement ukrainien, saluant le début d’un nouveau chapitre dans l’histoire des rapports de son pays avec l’Union européenne. C’est « un grand honneur et une grande responsabilité » de travailler à « réaliser les aspirations » du pays, a-t-il lancé.           Nous avons couvert un parcours de 115 jours pour obtenir le statut de candidat et notre parcours vers l’adhésion ne devrait pas prendre des décennies. Nous devrions en prendre le chemin rapidement. L’Ukraine se bat pour choisir ses valeurs, pour être dans la famille européenne.           Après son intervention, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a dit par vidéo aux dirigeants et aux parlementaires ukrainiens que l’adhésion de leur pays était à leur portée, tout en les appelant à accélérer les réformes contre la corruption et formulant plusieurs conseils précis sur la justice et la nécessaire réduction de l’influence des oligarques.                    12:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce tchat est terminé        Merci encore pour vos questions !        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)                                 Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Sandra Favier      Image de couverture :  Un procureur chargé d’enquêter sur les crimes de guerre, un secouriste et un civil devant le bâtiment touché par les forces russes dans la ville ukrainienne de Serhiïvka, près d’Odessa, le 1er juillet 2022.    OLEKSANDR GIMANOV / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         AU moins vingt et une personnes ont été tuées, dont deux enfants, vendredi avant l’aube, par des missiles tirés par un « avion stratégique » depuis la mer Noire sur une zone résidentielle de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, ont rapporté le porte-parole de l’administration de la région, Sergey Bratchuk et des secouristes. Il y aurait une trentaine de blessés.Cette frappe survient au lendemain du retrait de l’armée russe de l’île des Serpents, un site stratégique en mer Noire pour la maîtrise des routes maritimes. Moscou a affirmé retirer ses troupes « en signe de bonne volonté » pour faciliter les exportations de céréales d’Ukraine, alors que Kiev s’est félicité d’avoir fait fuir les forces russes.Volodymyr Zelensky a admis que la situation demeurait « extrêmement difficile » à Lyssytchansk, dans l’est de l’Ukraine, où se concentrent la majeure partie des combats. Lyssytchansk est la dernière grande cité à ne pas être encore aux mains des Russes dans la région de Louhansk.A Kherson, dans le Sud, des hélicoptères ukrainiens ont frappé « des troupes et de l’équipement militaire de l’ennemi », près de la commune de Bilozirka, a fait savoir, vendredi, l’armée ukrainienne. Cette attaque a fait « trente-cinq morts » parmi les soldats russes et détruit deux chars et plusieurs autres véhicules blindés, selon la même source.Plusieurs Etats membres de l’OTAN, qui a clos jeudi son sommet à Madrid, ont annoncé de nouvelles aides militaires à l’Ukraine : le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est engagé à verser une rallonge de 1 milliard de livres (1,16 milliard d’euros), et le président américain, Joe Biden, de 800 millions de dollars (760 millions d’euros) supplémentaires.L’Ukraine a commencé à exporter de l’électricité de manière « significative » vers l’Union européenne, via la Roumanie, a annoncé, jeudi soir, le président Volodymyr Zekensky. « Nous nous préparons à augmenter les livraisons », a-t-il ajouté, en soulignant que « l’électricité ukrainienne peut remplacer une part considérable du gaz russe consommé par les Européens ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Des armes plus puissantes permettent à Kiev de chasser les Russes de l’île des Serpents         Reportage. Kaliningrad, enclave russe face au « blocus » européen         Portrait. Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs         Entretien. Jaap de Hoop Scheffer, ancien secrétaire général de l’OTAN : « Il faut bloquer et expulser Vladimir Poutine partout où cela est possible »         Reportage. En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes         Critique. « Ukraine, histoire d’une émancipation », un hors-série du Monde sur une longue déchirure avec la Russie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-01T16:53:24+00:00","coverageEndTime":"2022-07-02T04:53:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","description":"Vendredi, dans la nuit, l\u2019arm\u00e9e russe a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitations civiles pr\u00e8s d\u2019Odessa. Toujours provisoire, \u00ab\u00a0le bilan est de 21 morts et 38 bless\u00e9s, dont six enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergui\u00ef Krouk, chef du Service national d\u2019urgence d\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : après les frappes russes près d’Odessa, Berlin dénonce une attaque « inhumaine »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vendredi, dans la nuit, l\u2019arm\u00e9e russe a frapp\u00e9 un immeuble d\u2019habitations civiles pr\u00e8s d\u2019Odessa. Toujours provisoire, \u00ab\u00a0le bilan est de 21 morts et 38 bless\u00e9s, dont six enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergui\u00ef Krouk, chef du Service national d\u2019urgence d\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-07-01T16:53:24+00:00"
,"endDate":"2022-07-02T04:53:24+00:00"
         Le pr\u00e9sident ukrainien, Voldymyr Zelensky, et le premier ministre norv\u00e9gien, Jonas Gahr Store, \u00e0 Kiev, vendredi 1er\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           A l\u2019occasion d\u2019une visite \u00e0 Kiev et \u00e0 Iahidne, un village durement touch\u00e9 par la guerre, Jonas Gahr Store, le premier ministre de Norv\u00e8ge, annonce un don d\u2019un peu moins de 1\u00a0milliard d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine sur deux ans. Ce don important de 10\u00a0milliards de couronnes norv\u00e9giennes (environ 970\u00a0millions d\u2019euros), qui vient s\u2019ajouter \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes aides annonc\u00e9es par Oslo, doit servir \u00ab\u00a0\u00e0 de l\u2019aide humanitaire, \u00e0 la reconstruction du pays, \u00e0 des [achats d\u2019]armes et au soutien au fonctionnement des autorit\u00e9s [ukrainiennes]\u00a0\u00bb, \u00e9crit le gouvernement norv\u00e9gien dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes au c\u00f4t\u00e9 du peuple ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Store dans le communiqu\u00e9. Nous contribuons pour soutenir le combat des Ukrainiens pour la libert\u00e9. Ils se battent pour leur pays, mais aussi pour nos valeurs d\u00e9mocratiques.\u00a0\u00bb Mercredi, Oslo avait annonc\u00e9 le don \u00e0 l\u2019Ukraine de trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, armes particuli\u00e8rement recherch\u00e9es par l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/f579ce4_2370bae7d4414e5d8f72d0370928ae49-2370bae7d4414e5d8f72d0370928ae49-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge annonce un don de pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-01T16:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#552019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T16:15:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 en croire le minist\u00e8re de La D\u00e9fense britannique, qui communique beaucoup je trouve, les russes vont bient\u00f4t aller se battre avec des lance-pierres. J\u2019ai quand m\u00eame un doute sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de leurs infos.    Cavok         Bonjour Cavok,          Lance-pierre se dit \u00ab\u00a0slingshot\u00a0\u00bb en anglais. Mais si vous voulez vous faire un point de vue, vous devez m\u00e9langer toute une s\u00e9rie de sources\u2026 Les diff\u00e9rents \u00e9tats-majors communiquent\u00a0: les Ukrainiens, les Russes, sont int\u00e9ressants, quoique \u00e0 prendre avec une certaine distance, les minist\u00e8res de la d\u00e9fense britannique, fran\u00e7ais, am\u00e9ricain, sont plut\u00f4t bien renseign\u00e9s et \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb.          Vous pouvez aussi consulter les analyses de l\u2019Institute for the Study of War, celles de Michael Kofman du Center for Naval Analyses, consulter le compte Jomini of the West, ou Phillips P. OBrien. En fran\u00e7ais, il y a la Revue d\u00e9fense nationale, D\u00e9fense &\u00a0s\u00e9curit\u00e9 Internationale, Michel Goya\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T16:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T15:41:38+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes sur des immeubles r\u00e9sidentiels de la r\u00e9gion d\u2019Odessa ont fait 21\u00a0morts, dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, selon le bilan mis \u00e0 jour.          Selon des m\u00e9dias ukrainiens, relay\u00e9s par l\u2019agence de presse Associated Press (AP),  38\u00a0autres personnes, dont six enfants et une femme enceinte, sont toujours hospitalis\u00e9es. Les services d\u2019urgence ukrainiens ont affirm\u00e9 que la plupart des victimes se trouvaient dans un immeuble vis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un bilan actualis\u00e9, 21\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les bombardements russes pr\u00e8s d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-01T16:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T15:35:29+00:00","articleBody":"    bonsoir\r\n Merci pour votre travail que je suis r\u00e9guli\u00e8rement.\r\nLes Occidentaux ont promis de continuer \u00e0 fournir des armements \u00e0 l'Ukraine, mais leurs stocks ne sont pas in\u00e9puisables. Les gouvernements ont-ils pr\u00e9vu d'augmenter la fabrication sans entrer dans une \u00e9conomie de guerre?  Si oui comment?    Geo         Bonjour Geo,          Le conflit en Ukraine le montre\u00a0: les consommations de munitions (obus, bombes et missiles) sont effarantes lors d\u2019un conflit de haute intensit\u00e9, de quoi consommer tr\u00e8s rapidement les maigres stocks fran\u00e7ais. C\u2019est la raison pour laquelle la France va r\u00e9\u00e9valuer ses d\u00e9penses militaires et entrer dans une \u00ab\u00a0\u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, comme l\u2019a affirm\u00e9 Emmanuel Macron, lors de l\u2019inauguration du salon Eurosatory. Depuis l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0on ne peut plus vivre avec la grammaire d\u2019il y a un an\u00a0\u00bb, il faut \u00ab\u00a0ajuster les moyens aux menaces\u00a0\u00bb en r\u00e9\u00e9valuant la loi de programmation militaire (LPM) 2019-2025, a-t-il estim\u00e9.          Un obus d\u2019artillerie co\u00fbte quelques milliers d\u2019euros, quand ce sont plusieurs centaines de milliers d\u2019euros pour les missiles, selon des estimations de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). Vous pouvez aussi regarder le reportage \u00ab\u00a0Armement\u00a0: la France a-t-elle assez de missiles\u00a0?\u00a0\u00bb (qui commence \u00e0 15\u00a0min 45\u00a0s).          Au-del\u00e0 du co\u00fbt, le probl\u00e8me est industriel\u00a0: avec les d\u00e9lais d\u2019approvisionnement pour certains composants et mati\u00e8res premi\u00e8res, il faut deux \u00e0 trois ans pour fabriquer une munition dite \u00ab\u00a0complexe\u00a0\u00bb, comme un missile. Pour les entreprises du secteur, remonter en puissance requiert de la pr\u00e9visibilit\u00e9, donc des commandes, pour pouvoir mobiliser leur cha\u00eene de fournisseurs\u00a0: l\u2019outil industriel s\u2019adapte \u00e0 ce que l\u2019Etat lui demande.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Economie de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron demande une r\u00e9\u00e9valuation de la loi de programmation militaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T16:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T14:55:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nDans la r\u00e9ponse aux questions relatives \u00e0 l'avion strat\u00e9gique, vous \u00e9crivez que celui-ci aurait tir\u00e9 des missiles Kh-22 retir\u00e9s en 2007, donc il y a 15 ans. Cela signifie-t-il que les russes auraient \u00e9puis\u00e9 leurs missiles plus modernes ? Ou que cet avion strat\u00e9gique ne peut tirer que des missiles anciens ?\nMerci d'avance pour votre \u00e9clairage.    Pour comprendre          Bonjour Pour comprendre,          Pour ce qui est des missiles, la Russie en a tir\u00e9 des milliers\u00a0: le 21\u00a0mars, un responsable du Pentagone \u00e9voquait 1\u00a0100 missiles, le pr\u00e9sident Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 le 4\u00a0juin quelque 2\u00a0500 missiles, mais personne ne sait de combien de missiles la Russie dispose.          La Russie fait appel \u00e0 des soldats d\u00e9mobilis\u00e9s en\u00a02012 et cherche \u00e0 recruter dans la r\u00e9gion de Transnistrie, rapportait le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique en avril. Elle utilise tout le mat\u00e9riel dont elle dispose, c\u2019est vrai des missiles mais aussi des blind\u00e9s, puisque des chars T-62, entr\u00e9s en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s et que certains combattants utilisent des fusils Mosin-Nagant utilis\u00e9s pendant la seconde guerre mondiale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T15:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T14:26:29+00:00","articleBody":"    pas un mot sur ce rapport de Reuters pourtant int\u00e9ressant sur les dizaines de magnats de l'armement russes qui n'ont fait l'objet d'aucune sanction occidentale ?    Bumprider         Bonjour Bumprider,          En effet, l\u2019agence Reuters s\u2019est pench\u00e9e sur les entreprises russes appartenant au secteur de l\u2019armement qui, jusqu\u2019\u00e0 ce jour, ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper aux sanctions am\u00e9ricaines, britanniques ou de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Plus d\u2019une trentaine de dirigeants et quatorze entreprises sont cit\u00e9s dans cette enqu\u00eate. Parmi eux figure Alan Lushnikov, ancien vice-ministre des transports, qui d\u00e9tient une participation de 75\u00a0% dans Kalashnikov Concern JSC, le fabricant du fusil d\u2019assaut AK-47 et de ses versions ult\u00e9rieures comme le AK-12.          Reuters souligne certaines incoh\u00e9rences\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 Almaz-Antey Concern, qui fabrique des missiles comme le Kalibr, a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e par les Etats-Unis, l\u2019UE et le Royaume-Uni, mais son PDG, Ian Novikov, \u00e9chappe aux sanctions.          Parmi les autres entreprises, Reuters \u00e9voque l\u2019usine VA Degtiarev, qui fabrique des mitrailleuses PKM et PKTM, ainsi que des fusils et des mitrailleuses Kord, l\u2019usine de munitions sp\u00e9cialis\u00e9es de Klimovsk, l\u2019usine de cartouches de Novossibirsk.          Contact\u00e9 par Reuters, le bureau des affaires \u00e9trang\u00e8res et du Commonwealth (Foreign, Commonwealth and Development Office) du Royaume-Uni, qui impose des sanctions pour la Grande-Bretagne, ne s\u2019est pas prononc\u00e9 sur de futures sanctions. La Commission europ\u00e9enne et le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain ont refus\u00e9 de commenter les d\u00e9tails des conclusions de Reuters. N\u00e9anmoins, mardi 28\u00a0juin, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du tr\u00e9sor a publi\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant des entreprises de la d\u00e9fense.          Parmi les soci\u00e9t\u00e9s sanctionn\u00e9es figurent huit entreprises d\u2019armement et deux des dirigeants pr\u00e9sents sur la liste fournie plus t\u00f4t par Reuters.                              Lire aussi :  Le G7 annonce de nouvelles sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T14:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T13:35:57+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadrice de Russie \u00e0 Sofia a envisag\u00e9 vendredi la fermeture de son ambassade dans le pays, apr\u00e8s le refus de la Bulgarie de revenir sur la d\u00e9cision d\u2019expulser 70 membres du personnel diplomatique russe. \u00ab\u00a0Malheureusement, notre appel au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Eleonora Mitrofanova dans un message publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social Facebook. \u00ab\u00a0J\u2019ai donc l\u2019intention d\u2019aborder sans d\u00e9lai avec les dirigeants de mon pays la question de la fermeture de l\u2019ambassade de Russie en Bulgarie, qui entra\u00eenera in\u00e9vitablement celle de la mission diplomatique bulgare \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou envisage de fermer son ambassade en Bulgarie","dateModified":"2022-07-01T13:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#551077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T13:24:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, Le dernier bombardement dans le r\u00e9gion d Odessa parle d un \"avion strat\u00e9gique \". Qu est ce cela veut dire ?\r\nMerci pour votre \u00e9clairage.\r\n    MDD        Qu'est ce qu'un \"avion strat\u00e9gique\" ? (cf. Odessa)\r\nMerci    rocabanana         Bonjour MDD et rocabanana,          Par \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, il faut comprendre \u00ab\u00a0bombardier strat\u00e9gique\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019avions destin\u00e9s \u00e0 l\u2019origine \u00e0 larguer des charges nucl\u00e9aires (bombes ou missiles).          Pour l\u2019attaque sur Odessa, il s\u2019agirait de trois bombardiers Tupolev Tu-22M (Backfire, selon le nom de code de l\u2019OTAN, bombardier entr\u00e9 en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970), \u00e9crit le site russe de la BBC, qui cite le commandement op\u00e9rationnel sud ukrainien. Ils auraient tir\u00e9 des missiles Kh-22 (AS-4 Kitchen, selon son nom de code OTAN), qui sont des missiles de croisi\u00e8re antinavires utilis\u00e9s depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960 et retir\u00e9s en\u00a02007. Ils sont utilis\u00e9s contre l\u2019Ukraine.          La Russie dispose d\u2019un avion plus moderne que le Backfire\u00a0: le Tupolev Tu-160 (Blackjack selon le nom de code de l\u2019OTAN, entr\u00e9 en service en\u00a01987) et d\u2019un bombardier plus ancien, le Tupolev Tu-95 (son nom de code OTAN est Bear, entr\u00e9 en service en\u00a01956).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T13:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T12:12:25+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent d\u00e9truit apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile ayant fait au moins 20\u00a0morts et 38\u00a0bless\u00e9s, dans la ville de Serhi\u00efvka, pr\u00e8s d\u2019Odessa, en Ukraine, le 1er\u00a0juillet 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/c374ab4_1656677405307-759130.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T12:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T12:00:03+00:00","articleBody":"     Les \u00e9coles \u00e0 Kiev rouvriront au 1er septembre et l\u2019\u00e9ducation y sera dispens\u00e9e en pr\u00e9sence des \u00e9l\u00e8ves, ont annonc\u00e9, vendredi, les autorit\u00e9s de la capitale ukrainienne. Les \u00e9tablissements, qui ont travaill\u00e9 en ligne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sont ferm\u00e9s actuellement du fait des vacances scolaires d\u2019\u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0La mission la plus importante \u00e0 la rentr\u00e9e est d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et des enseignants\u00a0\u00bb, a dit Olena Fidanian, cheffe du d\u00e9partement de l\u2019\u00e9ducation et de la science \u00e0 la mairie, dans un communiqu\u00e9.          Les environs des b\u00e2timents seront inspect\u00e9s pour d\u00e9tecter la pr\u00e9sence \u00e9ventuelle d\u2019engins explosifs, et des abris antia\u00e9riens dans les \u00e9coles seront approvisionn\u00e9s en eau, en m\u00e9dicaments et en d\u2019autres produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.          \u00ab\u00a0A la rentr\u00e9e, toutes les \u00e9coles organiseront des formations n\u00e9cessaires pour les enseignants et les enfants, portant sur le comportement en cas d\u2019alert\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Fidanian. Les \u00e9l\u00e8ves qui ne peuvent pas retourner \u00e0 Kiev pourront continuer leurs \u00e9tudes \u00e0 distance, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9coles de Kiev rouvriront en septembre","dateModified":"2022-07-01T13:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T12:00:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Alliance atlantique, qui d\u00e9crit d\u00e9sormais la Russie comme un \u00ab\u00a0adversaire\u00a0\u00bb, renforce son flanc est en Europe.                    Lire aussi :  OTAN-Russie\u00a0: le retour \u00e0 la logique de guerre froide                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN-Russie\u00a0: le retour \u00e0 la logique de guerre froide","dateModified":"2022-07-01T12:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:57:22+00:00","articleBody":"     Au moins 19 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de bombardements qui ont touch\u00e9 des immeubles de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine. Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, deux missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire, atteingant des immeubles, selon les services d\u2019urgence ukrainiens.          Toujours provisoire, \u00ab\u00a0le bilan est de 19 morts et 38 bless\u00e9s, dont six enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Krouk, chef du service national d\u2019urgence d\u2019Ukraine.          La premi\u00e8re frappe a \u00ab\u00a0touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, dans la r\u00e9gion de Bilhorod-Dnistrovsky\u00a0\u00bb, \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres au sud d\u2019Odessa, selon le porte-parole de l\u2019administration de l\u2019oblast d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk.          Au Kremlin, le porte-parole Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur le sujet, a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces arm\u00e9es de Russie n\u2019op[\u00e9rai]ent pas sur des cibles civiles\u00a0\u00bb en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan s\u2019alourdit dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, 19 morts dans des bombardements russes","dateModified":"2022-07-01T13:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:45:06+00:00","articleBody":"     Planifi\u00e9e bien avant que la Russie d\u00e9cide d\u2019envahir le territoire ukrainien, la conf\u00e9rence de Lugano sur l\u2019Ukraine devait initialement discuter des r\u00e9formes dans le pays, avant d\u2019\u00eatre r\u00e9orient\u00e9e vers la reconstruction. Alli\u00e9s de l\u2019Ukraine, institutions internationales et secteur priv\u00e9 se retrouveront lundi et mardi en Suisse avec l\u2019ambition d\u2019\u00e9baucher un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb. Voici cinq choses \u00e0 savoir sur la conf\u00e9rence de Lugano des 4 et 5\u00a0juillet.         Des r\u00e9formes \u00e0 la reconstruction           La conf\u00e9rence de Lugano avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e bien avant la guerre pour parler des r\u00e9formes et de la lutte contre la corruption, mais l\u2019invasion par la Russie, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, a fait de la r\u00e9union un forum pour d\u00e9battre de la reconstruction de l\u2019Ukraine.          Elle doit donner \u00e0 Kiev, qui a un besoin urgent de financement, l\u2019occasion de partager son plan de relance et de discuter avec toutes les parties prenantes de la meilleure fa\u00e7on de relever les d\u00e9fis \u00e0 venir.          \u00ab\u00a0Lugano sera l\u2019une des premi\u00e8res, voire la premi\u00e8re plate-forme de discussion de la reconstruction de l\u2019Ukraine, des \u00e9tapes concr\u00e8tes et d\u2019un plan\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Artem Rybchenko, ambassadeur d\u2019Ukraine en Suisse. La conf\u00e9rence devrait se conclure par une d\u00e9claration commune qui doit \u00e9tablir les \u00ab\u00a0priorit\u00e9s, m\u00e9thode et principes\u00a0\u00bb de ce r\u00e9tablissement ukrainien.         Sans Volodymyr Zelensky           Les h\u00f4tes suisses esp\u00e9raient pouvoir accueillir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en personne mais, en raison du conflit, c\u2019est le premier ministre, Denys Chmyhal, qui conduira la plus importante d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 quitter le pays depuis le d\u00e9but de la guerre, qui comprendra six ministres, des parlementaires et des responsables r\u00e9gionaux.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Zelensky \u00e9tait impliqu\u00e9 dans la pr\u00e9paration d\u00e8s le d\u00e9part\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019ambassadeur. Il fera une intervention en ligne, comme il en a pris l\u2019habitude.          Au total, il y aura huit chefs de gouvernement, 15 ministres et 38 pays repr\u00e9sent\u00e9s ainsi que 14 organisations, 350 repr\u00e9sentants du secteur priv\u00e9 et 210 de la soci\u00e9t\u00e9 civile.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a confirm\u00e9 sa venue, tout comme les chefs de gouvernement de Lituanie, Pologne et R\u00e9publique tch\u00e8que.         Ebauche           Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis \u2013 qui est aussi charg\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res \u2013 affiche de grandes ambitions pour la conf\u00e9rence.          Elle aspire \u00e0 dessiner les contours de la strat\u00e9gie de reconstruction s\u2019inspirant du plan Marshall, une initiative am\u00e9ricaine qui avait permis de reconstruire une Europe ravag\u00e9e par la seconde guerre mondiale.          Mais Lugano ne sera pas une conf\u00e9rence de donateurs. \u00ab\u00a0C\u2019est une conf\u00e9rence durant laquelle on va discuter de la mani\u00e8re dont on veut lancer ce processus\u00a0\u00bb de reprise, a soulign\u00e9 l\u2019ambassadeur sp\u00e9cial charg\u00e9 de la conf\u00e9rence, Simon Pidoux. Il la con\u00e7oit comme une boussole.          La reconstruction du pays prendra de nombreuses ann\u00e9es et co\u00fbtera des centaines de milliards de dollars. Il s\u2019agira pour les participants d\u2019examiner les propositions et offres de contributions.         Corruption, d\u00e9mocratie num\u00e9rique           L\u2019Ukraine sera \u00e9galement confront\u00e9e \u00e0 des demandes de r\u00e9formes de grande envergure, en particulier dans la lutte contre la corruption. L\u2019ancien Etat sovi\u00e9tique a longtemps \u00e9t\u00e9 class\u00e9 parmi les pays les plus corrompus du monde par l\u2019ONG Transparency International.          En Europe, seuls la Russie et l\u2019Azerba\u00efdjan se classent moins bien et, au regard des sommes qui seront en jeu, le sujet est d\u2019importance. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9voqu\u00e9 un engagement \u00e0 surveiller les flux financiers.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky pr\u00e9sentera sa vision d\u2019une \u00ab\u00a0reprise intelligente\u00a0\u00bb lors de la conf\u00e9rence, y compris des plans pour reconstruire l\u2019Ukraine en une d\u00e9mocratie enti\u00e8rement num\u00e9rique.         Haute s\u00e9curit\u00e9           La pittoresque ville de Lugano, qui a des airs de ville italienne m\u00e9diterran\u00e9enne avec ses palmiers, ses arcades et sa piazza, se trouve au bord du lac du m\u00eame nom, blottie au fond d\u2019un spectaculaire cirque montagneux. A deux pas de la fronti\u00e8re italienne, c\u2019est l\u2019un des trois grands centres financiers de Suisse mais aussi un lieu de vill\u00e9giature et de repos. Il est tr\u00e8s pris\u00e9 des Russes riches ou c\u00e9l\u00e8bres, y compris Alina Kabaeva, a qui l\u2019on pr\u00eate une longue liaison avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine.          Les autorit\u00e9s suisses et r\u00e9gionales ont d\u00e9clar\u00e9 que des mesures de s\u00e9curit\u00e9 strictes seraient mises en place\u00a0: restrictions de l\u2019espace a\u00e9rien et pr\u00e9sence de centaines de militaires pour aider les forces de l\u2019ordre r\u00e9gionales. Le chef du gouvernement r\u00e9gional du Tessin, Norman Gobbi, a exprim\u00e9 son optimisme quant au succ\u00e8s de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0C\u2019est notre petite contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, et donc la n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq choses \u00e0 savoir sur la conf\u00e9rence de Lugano sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-01T13:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:38:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a qualifi\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019inhumaines et cyniques\u00a0\u00bb, vendredi, les frappes de l\u2019arm\u00e9e russe sur un immeuble d\u2019habitations civiles pr\u00e8s d\u2019Odessa, en Ukraine, qui ont fait au moins 18 morts, selon les services d\u2019urgence ukrainiens.          \u00ab\u00a0Le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral condamne l\u2019attaque \u00e0 la roquette par l\u2019arm\u00e9e russe. La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collat\u00e9raux, est inhumaine et cynique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du gouvernement Steffen Hebestreit.          \u00ab\u00a0La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collat\u00e9raux, est inhumaine et cynique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cela nous montre encore une fois de mani\u00e8re cruelle que l\u2019agresseur russe accepte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la mort de civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Hebestreit appelant la \u00ab\u00a0population russe [\u00e0] enfin faire face \u00e0 cette v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T11:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:35:04+00:00","articleBody":"     Moscou accuse la Norv\u00e8ge d\u2019emp\u00eacher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l\u2019archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de r\u00e9torsions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Epreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard","dateModified":"2022-07-01T11:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:17:03+00:00","articleBody":"     Le proc\u00e8s de la star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin Brittney Griner pour contrebande de drogues s\u2019est ouvert vendredi \u00e0 huis clos en Russie, une affaire \u00e0 forte connotation politique compte tenu de l\u2019\u00e9tendue de l\u2019antagonisme russo-am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Le proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir \u00e0 la presse Polina Vdovtsova, la porte-parole du tribunal de Khimki, une ville de la banlieue de Moscou. Le huis clos partiel, avec une pr\u00e9sence limit\u00e9e des m\u00e9dias dans la salle d\u2019audience, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0demande de la d\u00e9fense, \u00e0 la demande de Griner elle-m\u00eame\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La joueuse des Phoenix Mercury venait en Russie en f\u00e9vrier pour y jouer durant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, pratique courante des basketteuses, qui gagnent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger parfois plus que chez elles. C\u2019est \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport moscovite de Cheremetievo que la double m\u00e9daill\u00e9e d\u2019or olympique avec les Etats-Unis (2016, 2020) a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en possession, selon l\u2019accusation, de vapoteuses et d\u2019un liquide \u00e0 base de cannabis. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.          Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines avaient, dans un premier temps, fait profil bas sur son cas, qui n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public que le 5\u00a0mars. Sur fond de d\u00e9gradation continue des relations russo-am\u00e9ricaine, en particulier avec le conflit en Ukraine, les plus hautes autorit\u00e9s \u00e0 Washington se sont ensuite saisies de l\u2019affaire et ont d\u00e9clar\u00e9 que la Russie d\u00e9tenait \u00ab\u00a0injustement\u00a0\u00bb la star de 2\u00a0m\u00a003, \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, ouverture du proc\u00e8s de la basketteuse am\u00e9ricaine Griner pour trafic de drogue","dateModified":"2022-07-01T11:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:13:27+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/622b9ea_1656673929923-web-inter-2622-avancee-russe-ukraine-0107.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des avanc\u00e9es russes, au 1er juillet 2022","dateModified":"2022-07-01T11:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:07:21+00:00","articleBody":"     La culture du bortsch ukrainien est entr\u00e9e sur la liste du patrimoine mondial immat\u00e9riel en p\u00e9ril de l\u2019Unesco, a tranch\u00e9 vendredi l\u2019organisation onusienne, dans le cadre de la guerre en Ukraine qui menace la \u00ab\u00a0viabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la tradition entourant ce potage.          \u00ab\u00a0L\u2019existence de cette soupe en elle-m\u00eame certes n\u2019est pas en p\u00e9ril en soi, mais c\u2019est le patrimoine humain et vivant qui est associ\u00e9 au bortsch qui est, lui, en p\u00e9ril imm\u00e9diat, parce que la capacit\u00e9 des populations de pratiquer, de transmettre leur patrimoine culturel intangible est gravement perturb\u00e9e \u00e0 cause du conflit arm\u00e9, \u00e0 cause notamment des d\u00e9placements forc\u00e9s des communaut\u00e9s\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le rapporteur du comit\u00e9 d\u2019\u00e9valuation du dossier ukrainien.          Du fait de la guerre, \u00ab\u00a0la population n\u2019est plus en mesure de pr\u00e9parer ni m\u00eame de faire pousser les l\u00e9gumes locaux qui sont n\u00e9cessaires pour pr\u00e9parer\u00a0\u00bb le borchtch, a observ\u00e9 M. Petrillo. \u00ab\u00a0Ils ne peuvent m\u00eame pas se r\u00e9unir pour pratiquer la pr\u00e9paration du borchtch, ce qui sape les aspects sociaux et culturels. En tant que tel, la transmission de cet \u00e9l\u00e9ment est donc en p\u00e9ril\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Le conflit arm\u00e9 d\u00e9truit l\u2019environnement, la faune, la flore\u00a0\u00bb, a encore \u00e9num\u00e9r\u00e9 Pier Luigi Petrillo.          \u00ab\u00a0A nous la victoire dans la guerre du borchtch\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui dans la foul\u00e9e de l\u2019annonce de l\u2019Unesco le ministre de la culture ukrainien Oleksandr Tkatchenko. L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0gagnera aussi bien la guerre du borchtch que cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Telegram, faisant allusion au conflit avec la Russie. L\u2019Ukraine partagera la recette de cette soupe aux betteraves avec tous les pays civilis\u00e9s, \u00ab\u00a0et m\u00eame avec les non-civilis\u00e9s aussi, pour qu\u2019ils aient au moins quelque chose de l\u00e9ger, de savoureux et d\u2019ukrainien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La culture du bortsch ukrainien consid\u00e9r\u00e9e comme en p\u00e9ril par l\u2019Unesco","dateModified":"2022-07-01T11:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:59:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que l\u2019Ukraine et l\u2019UE entamaient un nouveau chapitre de leur histoire, apr\u00e8s l\u2019acceptation de la candidature de son pays.          \u00ab\u00a0Maintenant, nous ne sommes plus proches. Maintenant nous sommes ensemble\u00a0\u00bb, a dit M. Zelensky devant le Parlement ukrainien, saluant le d\u00e9but d\u2019un nouveau chapitre dans l\u2019histoire des rapports de son pays avec l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est \u00ab\u00a0un grand honneur et une grande responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de travailler \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9aliser les aspirations\u00a0\u00bb du pays, a-t-il lanc\u00e9.           Nous avons couvert un parcours de 115 jours pour obtenir le statut de candidat et notre parcours vers l\u2019adh\u00e9sion ne devrait pas prendre des d\u00e9cennies. Nous devrions en prendre le chemin rapidement. L\u2019Ukraine se bat pour choisir ses valeurs, pour \u00eatre dans la famille europ\u00e9enne.           Apr\u00e8s son intervention, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a dit par vid\u00e9o aux dirigeants et aux parlementaires ukrainiens que l\u2019adh\u00e9sion de leur pays \u00e9tait \u00e0 leur port\u00e9e, tout en les appelant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes contre la corruption et formulant plusieurs conseils pr\u00e9cis sur la justice et la n\u00e9cessaire r\u00e9duction de l\u2019influence des oligarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes ensemble maintenant\u00a0\u00bb, dit Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-07-01T11:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:55:07+00:00","articleBody":"     Merci encore pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-07-01T10:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:52:41+00:00","articleBody":"              Boris Johnson s'est moqu\u00e9 de Vladimir Poutine se montrant torse nu. Je veux bien croire que tout le monde a besoin de rire, mais \u00e0 quoi cela peut-il bien servir ?    Lyly         Bonjour Lyly,          Probablement pas \u00e0 grand-chose. A sa d\u00e9charge, Boris Johnson n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 se moquer des pectoraux du pr\u00e9sident Poutine \u2013 l\u2019\u00e9change a eu lieu devant les cam\u00e9ras, lors d\u2019une des tables rondes du G7, et le premier ministre canadien, Justin Trudeau, n\u2019\u00e9tait pas en reste. Ce sont des remarques surtout destin\u00e9es aux m\u00e9dias occidentaux. La critique de Johnson concernant la \u00ab\u00a0masculinit\u00e9 toxique\u00a0\u00bb de Poutine est peut-\u00eatre plus int\u00e9ressante. Mais tout cela n\u2019aide pas davantage les Ukrainiens sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:44:23+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nje n'arrive pas \u00e0 comprendre pourquoi un tel soutien \u00e0 l'Ukraine, au risque que le conflit s'aggrave r\u00e9ellement et n'atteigne toute l'Europe.\r\nJe ne peux pas penser autre-chose que tout \u00e7a est surtout une guerre d'influence Occidentale \/ Am\u00e9ricaine et contre celle Russe \/ Chinoise ?\r\n\r\nL'OTAN n'a eu de cesse que de r\u00e9p\u00e9ter qu'elle n'\u00e9tait pas en guerre contre la Russie, mais j'ai plut\u00f4t l'impression que la guerre est bien d\u00e9clar\u00e9e, mais pas officiellement.\r\n\r\nAussi, jusqu\u2019\u00e0 quel point l\u2019Occident est-en mesure d\u2019aider l\u2019Ukraine ?\r\nEt, quel sc\u00e9nario est envisag\u00e9 en cas de victoire de la Russie ?\r\n\r\nMerci \u00e0 vous.    Asee         Bonjour Asee,          Boris Johnson comme les autres dirigeants occidentaux d\u00e9roulent en ce moment un raisonnement assez simple\u00a0: d\u2019abord, c\u2019est aux Ukrainiens de d\u00e9cider quand et comment ils termineront cette guerre. Deuxi\u00e8mement, il faut les soutenir, les aider \u00e0 r\u00e9sister puis \u00e0 regagner le terrain perdu (au moins depuis l\u2019agression du 24\u00a0f\u00e9vrier) car certes, cette guerre est extr\u00eamement co\u00fbteuse en vies humaines, certes, le risque de contagion au reste de l\u2019Europe est r\u00e9el.          Mais l\u2019autre solution est pire\u00a0: laisser gagner le pr\u00e9sident Poutine, ce serait une \u00e9norme d\u00e9faite des d\u00e9mocraties devant un r\u00e9gime autocratique. Et ce ne serait absolument pas une garantie de paix durable\u00a0: Poutine dit qu\u2019il veut aller au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, et les dirigeants europ\u00e9ens ont appris \u00e0 le prendre au mot sur ce type de d\u00e9lires expansionnistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T11:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:35:51+00:00","articleBody":"              Soutien \u00e0 l'Ukraine, qui est sur le pas de porte de l'UE & Brexit : autre paradoxe ?\nCordialement,    -PHI         Bonjour PHI,          Absolument, autre paradoxe qui est \u00e0 peine relev\u00e9 par les politiques et les m\u00e9dias britanniques. Il faut dire que le Brexit est devenu tabou ici\u00a0: il a tant divis\u00e9 l\u2019opinion publique que les travaillistes \u00e9vitent par exemple de l\u2019\u00e9voquer, craignant de monter de nouveau de potentiels \u00e9lecteurs contre eux.          Donc peu de m\u00e9dias \u2013 audiovisuels notamment \u2013 rel\u00e8vent les d\u00e9g\u00e2ts \u00e9conomiques de plus en plus \u00e9vidents du Brexit ou pointent le fait que l\u2019Ukraine ne consid\u00e8re pas l\u2019Union europ\u00e9enne comme un monstre bureaucratique mais comme une garantie de son arrimage au bloc d\u00e9mocratique occidental.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:35:11+00:00","articleBody":"     Six ans apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum du 23\u00a0juin\u00a02016, si on laisse de c\u00f4t\u00e9 les profondes cons\u00e9quences politiques \u2013 Angleterre divis\u00e9e, Ecosse et Irlande du Nord qui s\u2019\u00e9loignent, pays plus isol\u00e9 \u2013, quel bilan \u00e9conomique\u00a0? Depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02021, la sortie du march\u00e9 unique europ\u00e9en est devenue effective. D\u00e9sormais, importations et exportations avec l\u2019Union europ\u00e9enne n\u00e9cessitent de remplir des d\u00e9clarations, de s\u2019enregistrer pour la TVA, d\u2019obtenir les certificats sanitaires et phytosanitaires ad\u00e9quats.          Les premi\u00e8res le\u00e7ons peuvent commencer \u00e0 \u00eatre tir\u00e9es et les pr\u00e9visions des \u00e9conomistes semblent se v\u00e9rifier. L\u2019\u00e9conomie britannique ne s\u2019est pas effondr\u00e9e\u00a0: il n\u2019y a pas eu de soudaine r\u00e9cession et les rayons des supermarch\u00e9s ne sont pas vides. Cela \u00e9tant, progressivement, les frictions aux douanes ralentissent les \u00e9changes avec l\u2019Union europ\u00e9enne et les investissements se font plus rares. Il ne s\u2019agit pas d\u2019un effondrement, mais d\u2019un effritement.                    Lire aussi :  Brexit\u00a0: six ans d\u2019effritement de l\u2019\u00e9conomie britannique                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brexit\u00a0: six ans d\u2019effritement de l\u2019\u00e9conomie britannique","dateModified":"2022-07-01T10:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:29:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel est le poids des relations anglo-am\u00e9ricaines dans la position des Britanniques au sujet de la guerre de la Russie contre l'Ukraine ?    Wolf         Bonjour Wolf,          Les Britanniques sont sans conteste align\u00e9s sur les Am\u00e9ricains \u2013 sans surprise, Londres consid\u00e8re Washington comme son tout premier alli\u00e9. Royaume-Uni et Etats-Unis partagent des donn\u00e9es de renseignement qui, tr\u00e8s t\u00f4t (mi-2021, automne 2021), ont signal\u00e9 le fort risque d\u2019agression russe en Ukraine. Les deux pays se sont beaucoup coordonn\u00e9s lors de l\u2019imposition des sanctions contre Moscou \u2013 tout comme avec l\u2019UE.          Mais la politique \u00e9trang\u00e8re des Britanniques en Ukraine ne s\u2019explique pas que sur un alignement avec Washington\u00a0: tr\u00e8s t\u00f4t, Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, a expliqu\u00e9 que l\u2019Ukraine ne devait pas perdre, car sinon, c\u2019\u00e9tait la d\u00e9mocratie qui perdrait face \u00e0 un r\u00e9gime autocrate et agresseur.          Le nouveau chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, sir Patrick Sanders, a par exemple mis en garde cette semaine contre un \u00ab\u00a0nouveau 1937\u00a0\u00bb \u2013 il ne faudrait pas r\u00e9p\u00e9ter l\u2019erreur historique des Europ\u00e9ens qui n\u2019ont pas stopp\u00e9 Hitler \u00e0 temps, pariant sur un statu quo fragile aux d\u00e9pens de la paix et de la d\u00e9mocratie \u00e0 long terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:19:05+00:00","articleBody":"              Les fran\u00e7ais semblent jalouser les britanniques qu' ils critiquent souvent, sur les plateaux tv en tout cas, sous-entendant que les armes que les anglais disent envoyer n' arrivent pas sur le terrain. Est-ce une critique fond\u00e9e sur les faits, les armes promises par B Jonhson n' arrivent pas?    Luc         Bonjour Luc,          Je ne peux pas vous r\u00e9pondre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u2013 ces donn\u00e9es au sujet des armes qui sont arriv\u00e9es par rapport aux promesses faites ne sont pas toujours rendues publiques ici. Mais Londres ne s\u2019en cache pas, comme d\u2019autres capitales occidentales\u00a0: il s\u2019\u00e9coule du temps entre les promesses de livraison et l\u2019arriv\u00e9e effective des armes sur les champs de bataille.          Il me semble que ce n\u2019est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux Britanniques\u00a0: tous les Occidentaux font face \u00e0 des probl\u00e8mes d\u2019acheminement, et aussi \u00e0 des probl\u00e8mes de ressources internes (l\u2019arm\u00e9e britannique n\u2019a pas des stocks de munitions infinis\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:15:08+00:00","articleBody":"    Si la politique int\u00e9rieure a finalement raison de lui, comment peut-on envisager la suite en mati\u00e8re de soutien \u00e0 l'Ukraine? Le large consensus actuel a-t-il des chances de perdurer?    And so what?         Bonjour And so what,          Oui, tr\u00e8s probablement. Si Boris Johnson est pouss\u00e9 au d\u00e9part, son\/sa rempla\u00e7ant(e) conservateur(rice) \u00e0 Downing Street d\u00e9veloppera la m\u00eame politique. Il est \u00e9galement tr\u00e8s probable qu\u2019en cas d\u2019\u00e9chec des conservateurs aux prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales (2023-2024), si la guerre en Ukraine perdure \u2013\u00a0ce qui est malheureusement \u00e0 craindre\u00a0\u2013, les dirigeants travaillistes \u00e0 Downing Street poursuivront sur une ligne approchante, sans concession \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou.          C\u2019est d\u2019ailleurs l\u2019un des arguments des adversaires de Boris Johnson au sein du Parti conservateur\u00a0: ils disent que l\u2019argument selon lequel il faudrait maintenir M.\u00a0Johnson en poste parce qu\u2019il a une \u00ab\u00a0bonne\u00a0\u00bb politique ukrainienne ne tient pas, car n\u2019importe quel autre conservateur d\u00e9velopperait la m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:08:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu'en est-il de l'opinion publique au Royaume Uni ? Est-elle clairement align\u00e9e sur la position ferme de BoJo ? Au del\u00e0 des \u00e9ventuels sondages, y-a-t-il une mobilisation, des actions et rassemblements comparable \u00e0 ce qu'on voit ailleurs en Europe, quand bien m\u00eame peu de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont atteint l'Angleterre ?\r\nEt j'en profite pour glisser une deuxi\u00e8me question, sur les r\u00e9f\u00e9rences historiques et culturelles des anglais : Est-ce que la m\u00e9moire du Blitz pendant la seconde guerre mondiale et de l'attitude extr\u00eamement forte des londoniens sous les bombes allemandes est une r\u00e9f\u00e9rence qui joue dans cette position actuelle de l'Angleterre qui se place sans ambigu\u00eft\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine et de sa r\u00e9sistance h\u00e9ro\u00efque ? Peut-on parler d'identification ?    Phil, encore         Bonjour Phil,          Oui, l\u2019opinion publique britannique est tr\u00e8s en soutien de la politique Johnson au sujet de l\u2019Ukraine. Cette derni\u00e8re n\u2019est m\u00eame pas discut\u00e9e\u00a0: les Britanniques ne descendent pas syst\u00e9matiquement dans la rue pour exprimer leurs opinions ou d\u00e9saccords, mais ils ont inond\u00e9 les associations caritatives de dons au d\u00e9but du conflit, et des dizaines de milliers de personnes se sont port\u00e9es volontaires pour accueillir des Ukrainiens \u2013 c\u2019est la politique tr\u00e8s restrictive et tatillonne du Home Office qui les a frein\u00e9es dans leur \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.          Pour vous donner un exemple frappant\u00a0et tout r\u00e9cent\u00a0: ce mercredi 29\u00a0juin, Angela Rayner, la num\u00e9ro deux du Parti travailliste, r\u00e9put\u00e9e plus \u00e0 gauche que le leader (Keir Starmer), a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e9nergiquement les coupes des Conservateurs dans le budget du minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u2026          J\u2019ajoute, concernant votre r\u00e9f\u00e9rence au Blitz, qu\u2019elle joue probablement dans l\u2019inconscient britannique, dans un pays encore habit\u00e9 par le souvenir de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et du Blitz. Ces images, t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s dans le m\u00e9tro \u00e0 Kiev, ont \u00e9videmment fait penser aux sc\u00e8nes v\u00e9cues par les Londoniens (et d\u2019autres Britanniques) entre l\u2019automne 1940 et 1941.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:03:12+00:00","articleBody":"    La position de Boris Johnson et du gouvernement britannique n\u2019est-elle pas un peu paradoxale quand on sait le r\u00f4le de Londres comme capitale des riches oligarques russes ?    Adri6         Bonjour Adri6,          Encore un paradoxe de la position britannique sur la Russie. Il est vrai que le parti conservateur a ferm\u00e9 les yeux, par cynisme ou na\u00efvet\u00e9 (probablement un m\u00e9lange des deux), sur l\u2019origine des fonds qui lui \u00e9taient vers\u00e9s par de g\u00e9n\u00e9reux Britanniques d\u2019origine russe.          Il est choquant que les autorit\u00e9s britanniques aient laiss\u00e9 prolif\u00e9rer \u00e0 la City depuis les ann\u00e9es 1990 une \u00e9conomie grise (une vaste machine \u00e0 recycler l\u2019argent sale, disent les sp\u00e9cialistes de l\u2019anticorruption), refusant d\u2019imposer une r\u00e9gulation antiblanchiment rigoureuse pour ne pas d\u00e9courager les flots d\u2019argent arrivant notamment des ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques.          Il est tout aussi \u00e9tonnant que des personnes comme Evgeny Lebedev, fils d\u2019un agent russe, ait pu \u00eatre nomm\u00e9 membre de la Chambre des Lords\u2026 Il n\u2019en demeure pas moins que l\u2019opposition \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine est sinc\u00e8re, consensuelle, sans ambigu\u00eft\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:54:09+00:00","articleBody":"              Y-a-t'il des personnes politiques qui ont encourag\u00e9 un rapprochement avec la Russie au Royaume-Uni, comme ont pu l'\u00eatre de nombreuses personnalit\u00e9s en France?\nSinon, pourquoi selon vous?    Julien         Bonjour, Julien,          Aucun politique au Royaume-Uni n\u2019appelle \u00e0 un rapprochement avec la Russie. L\u2019unanimit\u00e9 quant \u00e0 la position du gouvernement Johnson est totale. M\u00eame les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais du SNP, pourtant prompts \u00e0 d\u00e9noncer Boris Johnson, sont derri\u00e8re lui et soutiennent sa politique concernant l\u2019Ukraine. Aucun d\u00e9bat sur ce positionnement dans l\u2019opinion publique non plus.          La position \u00ab\u00a0antirusse\u00a0\u00bb britannique peut s\u2019expliquer\u00a0: le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur son propre sol en\u00a02018, quand l\u2019ex-agent russe Sergei Skripal a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une tentative d\u2019empoisonnement au Novichok. Le Foreign Office compte encore beaucoup de sp\u00e9cialistes de la guerre froide, qui n\u2019ont jamais cess\u00e9 de se m\u00e9fier de la Russie. Dans son Integrated Review, vision \u00e0 dix\u00a0ans de sa politique internationale et de d\u00e9fense, publi\u00e9e en mars\u00a02021, le gouvernement Johnson d\u00e9signait d\u00e9j\u00e0, sans aucune ambigu\u00eft\u00e9, la Russie comme \u00ab\u00a0menace la plus directe et la plus aigu\u00eb\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:52:38+00:00","articleBody":"                     L'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, Anders Fogh Rasmussen, \u00e0 droite, en visite \u00e0 Irpin, dans la banlieue de Kiev (Ukraine), le 1er\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/e355fc9_1656666903582-430489.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:47:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, \"Boris Johnson, n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab va-t-en-guerre \u00bb\" mais que fait-il pour essayer de ramener la paix ?    teddyloste         Bonjour, teddyloste,          Le premier ministre britannique est sur la m\u00eame ligne que les autres dirigeants occidentaux \u2013 ils se sont prononc\u00e9s d\u2019une seule voix au sommet du G7 et \u00e0 celui de l\u2019OTAN qui s\u2019est termin\u00e9 hier. L\u2019Ukraine doit \u00eatre soutenue pour gagner la guerre, et c\u2019est au gouvernement ukrainien de d\u00e9cider quand et comment n\u00e9gocier la paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T09:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:40:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il de l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens par le Royaume Uni ? J'ai cru comprendre que le Royaume Uni n'avait preuve que de peu de solidarit\u00e9 ou compassion pour eux (exprimant notamment qu'ils pourraient \u00eatre concern\u00e9s par les expulsions au Rwanda). Pour un pays se pr\u00e9sentant comme le meilleur ami du peuple ukrainien je trouve cela particuli\u00e8rement choquant.    Pete Townshend         Bonjour, Pete Townshend,          Voici encore un des paradoxes de la position britannique au sujet de l\u2019Ukraine. Le gouvernement britannique a \u00e9t\u00e9 le premier en Europe \u00e0 soutenir Kiev militairement, mais aussi un des moins g\u00e9n\u00e9reux du continent en ce qui concerne les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          Il exige un visa aux personnes fuyant le pays, et a mis en place deux sch\u00e9mas d\u2019accueil (une sorte de regroupement familial et un autre, reposant sur l\u2019accueil chez des particuliers britanniques) qui ont demand\u00e9 beaucoup de temps pour \u00eatre appliqu\u00e9s, en raison du manque de pr\u00e9paration du Home Office.          Nombre d\u2019Ukrainiens ont d\u00fb se d\u00e9courager avant d\u2019obtenir leur visa. Les chiffres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 jour depuis longtemps, mais les derniers en date faisaient \u00e9tat d\u2019environ 70\u00a0000 Ukrainiens arriv\u00e9s au Royaume-Uni depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T09:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:33:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL'attitude \"va t'en guerre\" de Boris Johnson ne sert-elle pas en partie \u00e0 d\u00e9tourner l'attention de nombreux mauvais r\u00e9sultats - ou parfums de scandales - de sa politique int\u00e9rieure ? Et si oui, cela fonctionne-t-il ?\nMerci beaucoup pour tout ce travail effectu\u00e9 sans discontinuer depuis le 24 f\u00e9vrier !    Korricat         Bonjour Korricat,          L\u2019attitude du premier ministre, Boris Johnson, n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0va-t-en-guerre\u00a0\u00bb au Royaume-Uni\u00a0: il y a une remarquable unit\u00e9 nationale contre la guerre russe et un soutien inconditionnel \u2013 pour l\u2019instant \u2013 de l\u2019Ukraine. Les travaillistes reprochent m\u00eame aux conservateurs d\u2019avoir coup\u00e9 dans les budgets militaires, c\u2019est dire.          Cela peut para\u00eetre difficile \u00e0 admettre ou comprendre, mais si Boris Johnson et son gouvernement donnent souvent l\u2019impression d\u2019exploiter leur soutien \u00e0 Kiev pour des raisons de politique int\u00e9rieure, ils n\u2019en sont pas moins sinc\u00e8res dans leur politique \u00e9trang\u00e8re\u00a0: le consid\u00e9rable soutien militaire et financier \u00e0 l\u2019Ukraine est l\u00e0 pour le prouver \u2013 2,3\u00a0milliards de livres sterling (2,6\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019aide militaire sont consacr\u00e9s par Londres \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T09:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:28:19+00:00","articleBody":"    Bonjour et Merci,\r\nest ce que n'est pas surtout un \u00e9chappatoire politique pour BoJo ?    Ed         Bonjour Ed,          Oui et non. Il est beaucoup reproch\u00e9 au premier ministre, Boris Johnson, de passer un coup de t\u00e9l\u00e9phone au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, chaque fois qu\u2019il a un souci de politique int\u00e9rieure (et il en a beaucoup en ce moment, avec le Partygate qui n\u2019en finit pas de l\u2019affaiblir).          Mais en m\u00eame temps, Boris Johnson, son ministre de la d\u00e9fense, Ben Wallace, et sa ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s coh\u00e9rents, d\u00e8s le d\u00e9but \u2013 et m\u00eame avant \u2013 sur l\u2019agression russe en Ukraine. Ils d\u00e9noncent sans aucune ambigu\u00eft\u00e9 une guerre \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0et injuste\u00a0\u00bb, souhaitent ardemment \u00ab\u00a0la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 le premier pays europ\u00e9en \u00e0 envoyer des armes \u00e0 Kiev (d\u00e8s janvier\u00a02022) \u2013 des missiles antichars, les fameux Nlaw, tr\u00e8s populaires dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T09:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#550141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:21:10+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 le 22\u00a0juin par Le Monde et trois autres journaux europ\u00e9ens (Corriere della Sera, El Mundo, S\u00fcddeutsche Zeitung), le premier ministre britannique a expliqu\u00e9 sa position sur l\u2019Ukraine, le Brexit et la question migratoire \u00e0 quelques jours des sommets du G7, en Bavi\u00e8re, et de l\u2019OTAN, \u00e0 Madrid.                    Lire aussi :  Boris Johnson\u00a0: \u00ab\u00a0Une contre-offensive ukrainienne devrait \u00eatre soutenue\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons continuer \u00e0 aider les Ukrainiens \u00e0 r\u00e9sister\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T09:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:00:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni est avec vous, et sera avec vous jusqu\u2019\u00e0 la victoire.\u00a0\u00bb Tandis qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019a cess\u00e9 de dialoguer avec la Russie de Vladimir Poutine, le premier ministre britannique a, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, opt\u00e9 pour une approche hostile \u00e0 Moscou. Interdit d\u2019entr\u00e9e sur le territoire russe, Boris Johnson s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et \u00e0 deux reprises en Ukraine tout en apportant un soutien militaire et logistique salu\u00e9 par Volodymyr Zelensky.          Pourquoi le Royaume-Uni a-t-il choisi tr\u00e8s t\u00f4t de s\u2019opposer frontalement \u00e0 la Russie\u00a0? Les soucis de politique int\u00e9rieure rencontr\u00e9s par Boris Johnson ont-ils eu une influence sur la diplomatie britannique\u00a0? C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du Monde au Royaume-Uni, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui adresser en ajoutant le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb \u00e0 votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson, un soutien sans faille \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0? Posez vos questions \u00e0 C\u00e9cile Ducourtieux, corres...","dateModified":"2022-07-01T10:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:41:50+00:00","articleBody":"     Priv\u00e9 de denr\u00e9es et de marchandises provenant de Russie, le petit territoire s\u00e9par\u00e9 du \u00ab\u00a0continent\u00a0\u00bb par les Etats baltes subit de plein fouet les sanctions europ\u00e9ennes, la Lituanie refusant le transit de produits par son territoire. Mais si la crise entre Vilnius et Moscou a bien atteint un niveau critique, avec pour enjeu le territoire russe de Kaliningrad, l\u2019affrontement arm\u00e9 ne figure pas encore au programme.          L\u2019annonce des restrictions a provoqu\u00e9 une forte \u00e9motion en Russie. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l\u2019enclave de Kaliningrad est une donn\u00e9e connue \u2013 miroir des inqui\u00e9tudes des Occidentaux concernant le fameux \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb, dont la prise par la Russie couperait les Etats baltes de leurs alli\u00e9s. Vilnius s\u2019est d\u00e9fendu d\u2019intentions hostiles, assurant simplement appliquer les directives de l\u2019Union europ\u00e9enne. Un compromis pourrait m\u00eame \u00eatre trouv\u00e9 \u00e0 Bruxelles, permettant un quasi-retour \u00e0 la normale.                    Lire aussi :  Kaliningrad, enclave russe face au \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb europ\u00e9en                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enclavement de Kaliningrad ressemble aujourd\u2019hui \u00e0 une double peine","dateModified":"2022-07-01T08:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:30:26+00:00","articleBody":"                     Immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par un tir de missile qui a fait au moins dix-huit morts et trente bless\u00e9s, \u00e0 Serhi\u00efvka, pr\u00e8s d'Odessa, en Ukraine, le 1er\u00a0juillet 2022. SERVICE D'URGENCE UKRAINIEN VIA AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1943d57_1656664029223-758561.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T10:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:16:37+00:00","articleBody":"     Au moins dix-huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de frappes sur des immeubles de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon Kiev.          Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, deux missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire, frappant des immeubles, selon les services d\u2019urgence ukrainiens. Le nouveau bilan est mont\u00e9 \u00e0 dix-huit morts, dont deux enfants, et trente bless\u00e9s, a indiqu\u00e9 le num\u00e9ro deux de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, sur Telegram.          Les op\u00e9rations de sauvetage, compliqu\u00e9es par un incendie, se poursuivent.          La premi\u00e8re frappe a \u00ab\u00a0touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, dans la r\u00e9gion de Bilhorod-Dnistrovsky \u00a0\u00bb, \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres au sud d\u2019Odessa, selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk. Il s\u2019en est pris aux internautes qui rapportent sur les r\u00e9seaux sociaux les mouvements des troupes et services de secours. \u00ab\u00a0Une op\u00e9ration de sauvetage est en cours, n\u2019\u00e9crivez pas o\u00f9, qui et comment\u00a0\u00bb pour ne pas mettre les militaires en danger, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale, sans pr\u00e9ciser le lieu exact de la frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des frappes pr\u00e8s d\u2019Odessa passe \u00e0 dix-huit morts, dont deux enfants","dateModified":"2022-07-01T08:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:09:49+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, et merci tout d'abord pour votre travail.\r\n\r\nAvez-vous quelques \"cl\u00e9s\" pour lire le retrait russe de l'\u00eele des serpents ?\r\nJe fais un lien avec l'information que vous publiiez r\u00e9cemment : les canons occidentaux livr\u00e9s mettent cette \u00eele \u00e0 port\u00e9e de tir direct de la c\u00f4te, ce qui signifie une tr\u00e8s forte complexit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre depuis ce caillou isol\u00e9. En face il y a la th\u00e9orie de la bonne volont\u00e9 russe sur les couloirs du bl\u00e9 en mer Noire...\r\n\r\nMerci pour votre \u00e9clairage !    BenWa         Bonjour BenWa,          La vuln\u00e9rabilit\u00e9 et la position strat\u00e9gique ont fait de l\u2019\u00eelot une cible de choix d\u00e8s le premier jour de l\u2019offensive. Offrant quelques d\u00e9tails sur l\u2019arsenal d\u00e9ploy\u00e9, le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les concepteurs et fabricants de l\u2019obusier automoteur ukrainien Bohdan, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lib\u00e9ration de l\u2019\u00eele. Merci aux partenaires \u00e9trangers pour les moyens de destruction fournis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans pr\u00e9ciser \u00e0 quelles armes \u00e9trang\u00e8res il faisait allusion. Des sources ukrainiennes et russes sugg\u00e8rent qu\u2019un obusier automoteur Caesar, dont douze exemplaires ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par la France, aurait pris part \u00e0 l\u2019op\u00e9ration.          Le g\u00e9n\u00e9ral Zaloujny pr\u00e9cise aussi que des frappes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des missiles et des avions. Le drone de fabrication turque Bayraktar TB2 a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour corriger les tirs d\u2019artillerie. Les deux types d\u2019obusiers, Bohdan et Caesar, ont une port\u00e9e d\u2019environ 40\u00a0kilom\u00e8tres, voire de 60\u00a0kilom\u00e8tres, avec des obus autopropuls\u00e9s du type Excalibur. L\u2019un comme l\u2019autre n\u2019ont \u00e9t\u00e9 que tout r\u00e9cemment int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l\u2019arsenal ukrainien et ont permis de soumettre les positions russes \u00e0 un feu \u00e0 la fois nourri et pr\u00e9cis, ce que son artillerie de conception sovi\u00e9tique ne lui permettait pas jusqu\u2019ici, faute de port\u00e9e suffisante.          \u00ab\u00a0Le retrait russe est un geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb, affirmait jeudi Igor Konachenkov, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, les \u00ab\u00a0objectifs fix\u00e9s\u00a0\u00bb sur place ayant \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0accomplis\u00a0\u00bb. La Russie ne nie pas seulement son \u00e9chec tactique, mais aussi son intention d\u2019imposer un blocus de la mer Noire pour \u00e9trangler \u00e9conomiquement l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie ne s\u2019oppose pas aux efforts de l\u2019ONU pour cr\u00e9er un corridor humanitaire permettant d\u2019exporter les productions de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, a insist\u00e9 M.\u00a0Konachenkov. Cette d\u00e9cision ne permettra plus \u00e0 Kiev de faire des sp\u00e9culations sur une crise alimentaire imminente.\u00a0\u00bb          Le retrait russe ne signifie pas pour autant la lev\u00e9e du blocus maritime. La pr\u00e9sence en mer de la flotte russe, ainsi que les missiles antinavires d\u00e9ploy\u00e9s sur les c\u00f4tes de la Crim\u00e9e (surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0porte-avions insubmersible de la mer Noire\u00a0\u00bb) constituent toujours une menace suffisante pour d\u00e9courager la navigation marchande vers l\u2019Ukraine.          Pour avoir plus d\u2019informations, vous pouvez lire cet article.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T08:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:05:23+00:00","articleBody":"     Ruslan Stefanchuk, pr\u00e9sident du Parlement ukrainien a salu\u00e9 vendredi sur Twitter \u00ab\u00a0un moment historique\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e du drapeau europ\u00e9en dans la salle pl\u00e9ni\u00e8re de l\u2019institution.           Le drapeau de l\u2019Union europ\u00e9enne maintenant au Parlement ukrainien. C\u2019\u00e9tait mon r\u00eave. Il s\u2019est r\u00e9alis\u00e9. Et j\u2019ajouterai\u00a0: la Rada m\u00e9rite le drapeau de l\u2019UE \u00e0 la fois au regard des couleurs et en terme de signification.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Parlement ukrainien salue l\u2019arriv\u00e9e du drapeau europ\u00e9en au sein de l\u2019institution","dateModified":"2022-07-01T08:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T07:35:12+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es russes ont tir\u00e9 un missile qui a frapp\u00e9 un centre commercial dans la ville de Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juin\u00a02022, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l\u2019ONG Human Rights Watch.          Cette derni\u00e8re rappelle dans un communiqu\u00e9 qu\u2019un responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que le centre commercial \u00e9tait ferm\u00e9 au moment de l\u2019attaque et que l\u2019incendie qui l\u2019a ravag\u00e9 s\u2019y est propag\u00e9 apr\u00e8s l\u2019explosion de munitions fournies par des pays occidentaux, explosion caus\u00e9e par une frappe des forces russes sur un complexe industriel jouxtant le centre commercial. Ces deux affirmations sont manifestement fausses, affirme l\u2019ONG.          \u00ab\u00a0Le missile russe qui a frapp\u00e9 directement un centre commercial civil le 27\u00a0juin, alors que ce centre \u00e9tait ouvert et fr\u00e9quent\u00e9 par de nombreuses personnes, a caus\u00e9 des pertes d\u00e9vastatrices parmi la population civile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Yulia Gorbunova, chercheuse senior sur l\u2019Ukraine \u00e0 Human Rights Watch. \u00ab\u00a0Cet incident devrait faire l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate en tant que crime de guerre potentiel et, si les autorit\u00e9s russes ne la m\u00e8nent pas, la Cour p\u00e9nale internationale et d\u2019autres organes d\u2019investigation devraient s\u2019en occuper.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe a tu\u00e9 des civils dans un centre commercial, affirme Human Right Watch","dateModified":"2022-07-01T07:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T07:13:28+00:00","articleBody":"     Tokyo a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que ses int\u00e9r\u00eats \u00e9nerg\u00e9tiques ne devaient pas \u00eatre \u00ab\u00a0entrav\u00e9s\u00a0\u00bb, alors qu\u2019un nouveau d\u00e9cret du Kremlin pr\u00e9voit le transfert \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 russe des droits d\u2019un projet p\u00e9tro-gazier dans lequel des soci\u00e9t\u00e9s japonaises sont impliqu\u00e9es. Mitsui &\u00a0Co et Mitsubishi Corp d\u00e9tiennent \u00e0 eux deux 22,5\u00a0% des parts du projet Sakhaline-2, situ\u00e9 dans l\u2019Extr\u00eame Orient russe, dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) est principalement livr\u00e9 au Japon. Peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le g\u00e9ant britannique des hydrocarbures Shell a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de ses actifs en Russie, y compris de sa part de 27,5\u00a0% dans Sakhaline-2.          Tout en se joignant aux sanctions occidentales contre Moscou, le Japon avait dit vouloir rester \u00e0 bord de ce projet strat\u00e9gique, en tant que pays tr\u00e8s d\u00e9pendant de ses importations d\u2019\u00e9nergies fossiles. Environ 8\u00a0% du GNL import\u00e9 par le Japon proviennent de Russie.          Le d\u00e9cret sign\u00e9 jeudi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit le transfert de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des parts de Sakhaline-2 dans une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 russe cr\u00e9\u00e9e par l\u2019Etat. Le g\u00e9ant russe Gazprom doit conserver sa part actuelle de 50\u00a0%, tandis que les partenaires \u00e9trangers disposent d\u2019un mois pour dire s\u2019ils souhaitent prendre des parts dans la nouvelle soci\u00e9t\u00e9, et devront dans ce cas obtenir l\u2019aval de Moscou, selon le texte.          Le Japon \u00ab\u00a0examine attentivement\u00a0\u00bb la d\u00e9cision du Kremlin et son impact sur les importations de GNL provenant de Russie, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi lors d\u2019un point de presse le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du gouvernement nippon, Seiji Kihara. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous pensons que nos int\u00e9r\u00eats sur des ressources [\u00e9nerg\u00e9tiques] ne doivent pas \u00eatre entrav\u00e9s\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kihara, sans pr\u00e9ciser comment le Japon comptait r\u00e9agir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon m\u00e9content d\u2019un d\u00e9cret russe sur un projet gazier commun","dateModified":"2022-07-01T07:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T07:03:23+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a appel\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer ses r\u00e9formes contre la corruption, assurant le pays du soutien des Vingt-Sept sur \u00ab\u00a0la longue route\u00a0\u00bb vers l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.          Mme von der Leyen a lou\u00e9, dans un discours en visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s ukrainiens, les r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 men\u00e9es et les institutions mises en place pour cr\u00e9er \u00ab\u00a0une machine anticorruption impressionnante\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais, d\u00e9sormais, ces institutions ont besoin de moyens d\u2019action et des bonnes personnes aux postes de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE appelle l\u2019Ukraine \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes contre la corruption","dateModified":"2022-07-01T07:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T06:35:36+00:00","articleBody":"     Vendredi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, qui fait un point de situation quotidien, revient sur l\u2019annonce faite la veille par l\u2019arm\u00e9e russe de quitter l\u2019\u00eele des Serpents, saisie par Moscou au premier jour de l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont men\u00e9 des attaques contre la garnison russe au cours des derni\u00e8res semaines en effectuant des frappes de missiles et de drones. En outre, elles ont utilis\u00e9 des missiles antinavires pour emp\u00eacher les b\u00e2timents de la marine russe de r\u00e9approvisionner l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb, note le renseignement britannique. \u00ab\u00a0La Russie s\u2019est tr\u00e8s probablement retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents en raison de l\u2019isolement de la garnison et de sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 croissante aux frappes ukrainiennes, et non pas en signe \u201cde bonne volont\u00e9\u201d, comme elle l\u2019a affirm\u00e9\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re britannique.          Par ailleurs, \u00ab\u00a0les forces terrestres russes affirment qu\u2019elles se sont empar\u00e9es du village de Pryvillia, au nord-ouest de la ville disput\u00e9e de Lyssytchansk, dans le Donbass. Des combats intenses se poursuivent probablement pour s\u2019emparer des hauteurs autour de la raffinerie de p\u00e9trole de Lyssytchansk\u00a0\u00bb, note le renseignement britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation","dateModified":"2022-07-01T07:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T05:15:26+00:00","articleBody":"                     Des habitants passent devant des immeubles d'habitation d\u00e9truits \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, en Ukraine, le 30\u00a0juin 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/d3e7a86_1656652412738-641840.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T05:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T05:15:22+00:00","articleBody":"                     Dans la cour d'un immeuble d'habitation \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, en Ukraine, le 30\u00a0juin 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/d929390_1656652259567-641851.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0in...","dateModified":"2022-07-01T05:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:39:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est une d\u00e9faite tactique pour la Russie dans la zone strat\u00e9giquement la plus importante du conflit avec l\u2019Ukraine. Moscou a \u00e9t\u00e9 contraint, jeudi 30\u00a0juin au matin, de retirer ses forces de l\u2019\u00eele des Serpents, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements ukrainiens de plus en plus pr\u00e9cis.          Situ\u00e9e \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres au large des c\u00f4tes ukrainiennes, au niveau du delta du Danube et pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine, l\u2019\u00eele des Serpents permettait aux forces russes, depuis quatre mois, de poser un verrou sur la circulation maritime en provenance des ports ukrainiens et vers ceux-ci. Jusqu\u2019en avril, des commandos d\u2019infanterie de marine russes auraient \u00e9galement utilis\u00e9 l\u2019\u00eele des Serpents comme base avanc\u00e9e pour pr\u00e9parer un d\u00e9barquement dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, sc\u00e9nario qui ne s\u2019est pas r\u00e9alis\u00e9.          Le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny, s\u2019est r\u00e9joui de la d\u00e9faite inflig\u00e9e \u00e0 l\u2019envahisseur russe. Offrant quelques d\u00e9tails sur l\u2019arsenal d\u00e9ploy\u00e9, il dit remercier \u00ab\u00a0les concepteurs et fabricants de l\u2019obusier automoteur ukrainien Bohdan, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lib\u00e9ration de l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Merci aux partenaires \u00e9trangers pour les moyens de destruction fournis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans pr\u00e9ciser \u00e0 quelles armes \u00e9trang\u00e8res il faisait allusion. Des sources ukrainiennes et russes sugg\u00e8rent que l\u2019obusier automoteur Caesar, dont douze exemplaires ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par la France, aurait pris part \u00e0 l\u2019op\u00e9ration.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-01T05:56:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:32:48+00:00","articleBody":"     Au moins dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de frappes sur une zone r\u00e9sidentielle de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi. Un missile tir\u00e9 par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire a fait \u00ab\u00a0quatorze morts et trente bless\u00e9s, dont trois enfants\u00a0\u00bb, selon le dernier bilan des services d\u2019urgence ukrainiens. Un autre missile, tir\u00e9 par le m\u00eame avion, a touch\u00e9 deux autres immeubles situ\u00e9s non loin, faisant \u00ab\u00a0trois morts, dont un enfant\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les secouristes. Les op\u00e9rations de sauvetage, compliqu\u00e9es par un incendie, se poursuivent.          La premi\u00e8re frappe a \u00ab\u00a0touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, dans la r\u00e9gion de Bilhorod-Dnistrovsky\u00a0\u00bb, \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud d\u2019Odessa, selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk.          Ce dernier s\u2019en est pris aux internautes qui rapportent sur les r\u00e9seaux sociaux les mouvements des troupes et des services de secours\u00a0: \u00ab\u00a0Une op\u00e9ration de sauvetage est en cours, n\u2019\u00e9crivez pas o\u00f9, qui et comment\u00a0!\u00a0\u00bb pour ne pas mettre les militaires en danger, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale, sans pr\u00e9ciser le lieu exact de la frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des immeubles touch\u00e9s par des frappes, au moins dix-sept morts dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-01T05:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:21:24+00:00","articleBody":"      Dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un enfant, vendredi avant l\u2019aube, par des missiles tir\u00e9s par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire sur une zone r\u00e9sidentielle de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont rapport\u00e9 le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion, Sergey Bratchuk, et des secouristes. Il y aurait une trentaine de bless\u00e9s.          Cette frappe survient au lendemain du retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de l\u2019\u00eele des Serpents, un site strat\u00e9gique en mer Noire pour la ma\u00eetrise des routes maritimes. Moscou a affirm\u00e9 retirer ses troupes \u00ab\u00a0en signe de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb pour faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, alors que Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir fait fuir les forces russes.          Volodymyr Zelensky a admis que la situation demeurait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 se concentrent la majeure partie des combats. Lyssytchansk est la derni\u00e8re grande cit\u00e9 \u00e0 ne pas \u00eatre encore aux mains des Russes dans l\u2019oblast de Louhansk.          A Kherson, dans le Sud, des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens ont frapp\u00e9 \u00ab\u00a0des troupes et de l\u2019\u00e9quipement militaire de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, pr\u00e8s de la commune de Bilozirka, a fait savoir, vendredi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Cette attaque a fait \u00ab\u00a0trente-cinq morts\u00a0\u00bb parmi les soldats russes et d\u00e9truit deux chars et plusieurs autres v\u00e9hicules blind\u00e9s, selon la m\u00eame source.          Plusieurs Etats membres de l\u2019OTAN, qui a cl\u00f4tur\u00e9 jeudi son sommet \u00e0 Madrid, ont annonc\u00e9 de nouvelles aides militaires \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir une rallonge de 1\u00a0milliard de livres (1,16\u00a0milliard d\u2019euros)\u00a0; et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, de 800\u00a0millions de dollars (760\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires.          L\u2019Ukraine a commenc\u00e9 \u00e0 exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de mani\u00e8re \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb vers l\u2019Union europ\u00e9enne, via la Roumanie, a annonc\u00e9, jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zekensky. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 augmenter les livraisons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne peut remplacer une part consid\u00e9rable du gaz russe consomm\u00e9 par les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-07-01T05:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html#549254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-les-frappes-russes-pres-d-odessa-berlin-denonce-une-attaque-inhumaine_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:20:48+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-01T05:19:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/59bab84_5605103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/01/19-6">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le 24 juin, plus de 1 000 personnes ont tenté d’entrer dans l’enclave espagnole. Au moins 37 migrants ont trouvé la mort.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Maroc             Drame de Melilla : « Le Maroc était prêt à tout pour arrêter les migrants, au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne »      Le 24 juin, plus de 1 000 personnes ont tenté d’entrer dans l’enclave espagnole. Au moins 37 migrants ont trouvé la mort.          Propos recueillis par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des policiers anti-émeutes font face à des migrants à Melilla, le 24 juin 2022.  JAVIER BERNARDO / AP               Sara Prestianni est spécialiste migration au sein de l’ONG EuroMed Droits. Elle analyse la façon dont les politiques migratoires sont devenues l’objet de chantage entre l’Espagne et le Maroc.          Plus de vingt migrants sont morts le 24 juin en tentant d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla. Ce drame était-il prévisible ?          Sara Prestianni Il est le fruit de mois de tension avec les migrants au Maroc. Après les accords d’avril 2022 entre Rabat et Madrid qui se sont engagés à renforcer leur coopération en matière migratoire, le climat s’est durci. En témoignent le démantèlement des campements autour de la ville de Nador [limitrophe de Melilla], les arrestations de migrants ou les difficultés accrues d’accès aux soins.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, dans l’enclave de Melilla, une tentative d’entrée de migrants tourne au drame                 Ce drame est aussi la conséquence du désespoir des migrants qui tentent le passage, coûte que coûte. Les forces marocaines étaient prêtes à tout pour les arrêter au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne. La frontière a fait le reste, avec ses multiples barrières où se sont écrasées des centaines de personnes. Il y a eu plus de 37 morts, selon un bilan non définitif d’ONG, des arrestations, et presque 400 personnes ont été refoulées vers Nador alors qu’elles étaient déjà en territoire espagnol. On a aussi assisté à des tentatives d’enterrer les cadavres avant même leur identification.          Existe-t-il des précédents ?          En octobre 2005, six migrants avaient été tués par balles à Melilla lors de plusieurs centaines de tentatives de passage. La route des enclaves était encore peu utilisée à l’époque, mais elle commençait à servir d’alternative au passage par le détroit de Gibraltar où le système d’interception à l’aide de radars et de caméras venait d’être mis en place. En 2005, la clôture à Ceuta et Melilla ne dépassait pas trois mètres de hauteur et les migrants la franchissaient en utilisant des échelles. Désormais, la frontière de Melilla atteint les dix mètres de haut.          Il se trouve de nombreux Soudanais parmi les victimes. Comment analysez-vous cela ?          C’est un élément nouveau. Auparavant, les Soudanais passaient par la Libye limitrophe afin de traverser la Méditerranée centrale vers l’Italie. Mais le renforcement des capacités des autorités libyennes dans les interceptions en mer, grâce à un soutien européen et notamment italien, le niveau de violence dans les centres de détention ou le nombre de morts en mer les ont sûrement poussés à prendre d’autres routes. Mercredi 29 juin, on a aussi appris que les corps de vingt migrants, a priori tchadiens, avaient été retrouvés dans le désert libyen, vers les frontières avec le Soudan et le Tchad. Le groupe s’était perdu.        Il vous reste 55.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/01/drame-de-melilla-le-maroc-etait-pret-a-tout-pour-arreter-les-migrants-au-nom-de-l-apaisement-des-relations-avec-l-espagne_6132909_3212.html"},"headline":"Drame de Melilla\u00a0: \u00ab\u00a0Le Maroc \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 tout pour arr\u00eater les migrants, au nom de l\u2019apaisement des relations avec l\u2019Espagne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T13:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-01T13:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Le Monde Afrique","Espagne","Maroc"],"description":"Le 24\u00a0juin, plus de 1\u00a0000\u00a0personnes ont tent\u00e9 d\u2019entrer dans l\u2019enclave espagnole. Au moins 37\u00a0migrants ont trouv\u00e9 la mort.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/259/0/8167/4083/1342/671/60/0/b13ce93_f92e56eba95642b0a98e95ba21dc3125-f92e56eba95642b0a98e95ba21dc3125-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-7">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’UE et le pays du Pacifique ont négocié un accord commercial de dernière génération, incluant des critères environnementaux et sociaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    International Hongkong : que devient la démocratie ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Nouvelle-Zélande             L’Union européenne et la Nouvelle-Zélande signent un accord de libre-échange très politique      L’UE et le pays du Pacifique ont négocié un accord commercial de dernière génération, incluant des critères environnementaux et sociaux.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 11h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen (à droite) et la première ministre néo-zélandaise Jacinda Ardern, à Bruxelles, le 30 juin 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               C’est un accord commercial où il est, paradoxalement, très peu question de commerce. L’accord de libre-échange signé, jeudi 30 juin, entre l’Union européenne (UE) et la Nouvelle-Zélande comporte de nombreux engagements « sans précédent », s’est félicitée, lors de sa présentation à Bruxelles, la présidente de la Commission européenne, Ursulan von der Leyen, en présence de la première ministre néo-zélandaise, Jacinda Ardern.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prague prend le relais de Paris pour la présidence de l’Union européenne                 Le texte, non dévoilé, consacre plusieurs chapitres à l’égalité des sexes, les systèmes alimentaires durables ou encore à une réforme des subventions des énergies fossiles. Dans la foulée, le commissaire européen au commerce, Valdis Dombrovskis, a salué un « engagement mutuel fondé sur la confiance et des valeurs partagées » qui « envoie un signal géopolitique fort ». L’accord pourrait faire économiser 140 millions d’euros aux entreprises, alors que les échanges de biens entre les deux pays ne s’élevaient qu’à 7,8 milliards d’euros en 2021. « En termes de développement durable, il s’agit de l’accord commercial le plus ambitieux jamais conclu », a avancé M. Dombrovskis.          « Concurrence déloyale »          « Mais où est le commerce durable quand on transporte de la viande d’agneau trempée dans de l’azote liquide par bateau pendant douze semaines pour parcourir 22 000 kilomètres ? », s’agace, depuis le Puy-de-Dôme, Michèle Boudoin, présidente de la Fédération nationale ovine. Lorsque l’éleveuse est allée à Bruxelles protester contre une augmentation des quotas d’importation de viande de Nouvelle-Zélande de 38 000 tonnes supplémentaires, on lui a répondu que l’accord était avant tout « politique ». « C’est de la concurrence déloyale, s’emporte-t-elle, si le gigot originaire de Nouvelle-Zélande est trois fois moins cher que celui de France, c’est, entre autres, parce qu’on n’a pas les mêmes normes environnementales et sociales. » Plusieurs fédérations d’éleveurs reprochent à Bruxelles de ne pas avoir obtenu de la Nouvelle-Zélande l’interdiction de pesticides utilisés dans leurs prairies d’élevage, alors qu’ils sont prohibés sur le sol européen, ou de bannir les tourteaux de soja dont la culture accélère la déforestation.           Sur fond de tensions diplomatiques avec la Chine, qui est le débouché de 30 % de ses exportations, la Nouvelle-Zélande cherche à se tourner vers d’autres partenaires          Le ministre français du commerce extérieur, Franck Riester, a réagi avec prudence. « Nous évaluerons le projet d’accord en détail en vue de sa présentation au Conseil de l’UE, vraisemblablement en 2023, de manière à vérifier que nos intérêts ont bien été pris en compte », explique M. Riester qui salue, toutefois, « l’inclusion de l’accord de Paris comme élément essentiel » et l’existence de « protections pour nos filières agricoles sensibles » dans le texte. Celui-ci va être réécrit dans sa version juridique finale, traduit, puis soumis au Parlement européen.        Il vous reste 50.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/l-union-europeenne-et-la-nouvelle-zelande-signent-un-accord-de-libre-echange-tres-politique_6132890_3234.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne et la Nouvelle-Z\u00e9lande signent un accord de libre-\u00e9change tr\u00e8s politique","dateCreated":"2022-07-01T11:34:31+02:00","datePublished":"2022-07-01T11:34:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nouvelle-Z\u00e9lande"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Nouvelle-Z\u00e9lande"],"description":"L\u2019UE et le pays du Pacifique ont n\u00e9goci\u00e9 un accord commercial de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, incluant des crit\u00e8res environnementaux et sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/103/0/3276/1638/1342/671/60/0/9e6639a_1656653963607-755167.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nouvelle-Z\u00e9lande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nouvelle-zelande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-8">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’Alliance atlantique, qui décrit désormais la Russie comme une « menace », renforce son flanc est en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide      L’Alliance atlantique, qui décrit désormais la Russie comme une « menace », renforce son flanc est en Europe.          Par Elise Vincent(Madrid, envoyée spéciale) et Cédric Pietralunga(Madrid, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 13h33    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président américain, Joe Biden, et le secrétaire général de l’OTAN, lors du sommet de l’Alliance à Madrid, le 29 juin 2022.  SUSAN WALSH / AP               Le climat de guerre froide, ressuscité par l’attaque russe de l’Ukraine, a trouvé une nouvelle traduction. Présentée comme un « partenaire » depuis la fin des années 1990, la Russie est redevenue une « menace » pour les trente pays membres de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Moscou représente « la menace la plus significative et directe pour la sécurité des alliés », a affirmé le secrétaire général de l’Alliance, Jens Stoltenberg, lors du sommet de l’organisation, qui se tenait à Madrid du 28 au 30 juin et au cours duquel les capitales européennes et nord-américaines ont affiché un front uni.          Signe de ce changement de ton, l’OTAN a annoncé lors du sommet un renforcement de son système de défense sur le flanc est de l’Europe. Les forces mises à la disposition de l’Alliance par les pays membres et capables d’être rapidement projetées vont être portées « bien au-dessus » de 300 000 militaires, a annoncé M. Stoltenberg, sans toutefois préciser leur répartition. Ce nouveau plan doit permettre à l’organisation, en cas d’agression de l’un des pays membres, de déployer 100 000 hommes en moins de dix jours, puis 200 000 supplémentaires sous trente jours, contre 40 000 mobilisables en moins de quinze jours actuellement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour soutenir l’OTAN face à la Russie, les Etats-Unis musclent encore leur présence militaire en Europe                 Avant l’annonce de ces nouvelles forces de réaction rapide, l’OTAN avait déjà décidé, en mars, de renforcer sa présence permanente dans les pays les plus à l’est du Vieux Continent. Quatre nouveaux « groupes tactiques » (battlegroups) ont été depuis créés en Roumanie, en Bulgarie, en Hongrie et en Slovaquie, portant à huit le nombre d’implantations de l’alliance militaire sur le flanc oriental. Une façon de combler les trous de l’arc de 1 200 km allant des pays baltes à la mer Noire, qui fait le plus directement face à la menace russe. Jusqu’ici, seules la Lettonie, la Lituanie, l’Estonie et la Pologne disposaient de tels « battlegroups », créés en 2017 après l’invasion de la Crimée par la Russie.          Effectifs importants en Pologne          Ce dispositif terrestre a été complété par un renforcement de la surveillance de l’espace aérien de ces mêmes pays. Avant la guerre, les membres de l’OTAN contribuaient de façon aléatoire à la police du ciel des différents Etats, principalement des pays baltes. Depuis février, ce dispositif a été amplifié et des avions sous commandement de l’OTAN se relaient aujourd’hui en permanence dans le ciel des pays exposés. Ces appareils peuvent décoller de différentes bases européennes ou de porte-avions. La France a notamment envoyé une centaine d’aviateurs en Estonie, pour patrouiller à la frontière avec la Russie, où des approches d’avions de l’ex-Armée rouge sont régulièrement dénoncées par l’Alliance.        Il vous reste 61.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/otan-russie-le-retour-a-la-logique-de-guerre-froide_6132883_3210.html"},"headline":"OTAN-Russie\u00a0: le retour \u00e0 la logique de guerre froide","dateCreated":"2022-07-01T10:57:35+02:00","datePublished":"2022-07-01T10:57:35+02:00","dateModified":"2022-07-01T13:33:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Russie","Diplomatie","OTAN","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Alliance atlantique, qui d\u00e9crit d\u00e9sormais la Russie comme une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb, renforce son flanc est en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Madrid, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga","description":"Madrid, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/512/0/5341/2670/1342/671/60/0/535f361_c70a68bfe19a4823a45daf3b318ac00e-c70a68bfe19a4823a45daf3b318ac00e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-9">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Moscou accuse la Norvège d’empêcher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l’archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de rétorsions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : épreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard      Moscou accuse la Norvège d’empêcher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l’archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de rétorsions.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 10h57    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Monument à la gloire de Lénine dans la ville de mineurs de Barentsburg, sur l’archipel du Svalbard, au nord de la Norvège, le 7 mai 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Pendant que les dirigeants des Etats membres de l’OTAN se retrouvaient à Madrid, pour un sommet exceptionnel sur fond de guerre russe en Ukraine, la Norvège a été visée, mercredi 29 juin, par une cyberattaque de grande ampleur, paralysant les sites de plusieurs administrations et médias du royaume. L’action a été revendiquée par le groupe de hackeurs prorusses Killnet. Deux jours plus tôt, les mêmes pirates avaient affirmé être responsables de la cyberattaque contre la Lituanie, menée en représailles des restrictions imposées par l’Etat balte au trafic ferroviaire entre le territoire russe et l’enclave de Kaliningrad.          Cette fois, les hackeurs ont dit vouloir s’en prendre au secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, ex-premier ministre norvégien, désigné « ennemi numéro un des Russes ». Sur la messagerie Telegram, ils ont aussi motivé leur action par le blocage, à la frontière norvégienne, d’une cargaison de marchandises, destinée aux mineurs russes, sur l’archipel norvégien du Svalbard. Un sujet de tension entre Oslo et Moscou, qui menace, ces derniers jours, de virer à la crise diplomatique.          Application des sanctions européennes          Au centre de l’affaire : vingt tonnes de ravitaillement, dont sept tonnes de nourriture, placées dans deux conteneurs, qui ont quitté Mourmansk, au nord de la Russie, dans des camions, au mois de mai, direction le port norvégien de Tromso, à un millier de kilomètres à l’ouest. Les conteneurs devaient y être chargés à bord d’un bateau, en partance pour l’archipel du Svalbard, dans l’océan Arctique. Destination finale : la cité minière russe de Barentsburg, où la société russe Trust Arktikougol exploite plusieurs gisements de charbon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Norvège, Kirkenes fait le deuil de la Russie                 Mais voilà : même si elle n’est pas membre de l’Union européenne, la Norvège applique, quasiment à la lettre, les sanctions européennes contre la Russie. Depuis le 29 avril, les camions russes n’ont donc plus le droit de passer la frontière entre les deux pays et les navires russes sont interdits de séjour dans les ports norvégiens. Deux exceptions : les bateaux de pêche russes continuent de venir livrer leur poisson en Norvège – une manière pour Oslo de s’assurer que la gestion commune des stocks, avec la Russie, en mer de Barents, se poursuit normalement.          Par ailleurs, les bâtiments russes sont autorisés à accoster au Svalbard, en vertu du traité de Paris datant de 1920, qui reconnaît la souveraineté de la Norvège sur l’archipel, mais garantit aux Etats signataires la liberté d’en exploiter les ressources naturelles. Sur un peu plus de 2 800 habitants, environ 400 Russes et Ukrainiens vivent et travaillent à Barentsburg, la deuxième ville de l’archipel. C’est à eux que les vingt tonnes de ravitaillement étaient destinées. Mais les conteneurs n’ont jamais passé le poste-frontière de Storskog, fermé au trafic russe depuis le 29 avril.        Il vous reste 52.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/epreuve-de-force-entre-moscou-et-oslo-autour-du-svalbard_6132881_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard","dateCreated":"2022-07-01T10:51:12+02:00","datePublished":"2022-07-01T10:51:12+02:00","dateModified":"2022-07-01T10:57:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Norv\u00e8ge","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Moscou accuse la Norv\u00e8ge d\u2019emp\u00eacher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l\u2019archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de r\u00e9torsions.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/482/0/5832/2916/1342/671/60/0/ecc2075_1656660552871-721841.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-10">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Seules deux courtes peines de prison ferme ont été prononcées, jeudi 30 juin, à l’encontre de personnes qui ont apporté une aide jugée mineure aux terroristes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Attentats du 13-Novembre             « Procès bis » du 13-Novembre : les « petites mains » jugées à Bruxelles échappent à de lourdes peines      Seules deux courtes peines de prison ferme ont été prononcées, jeudi 30 juin, à l’encontre de personnes qui ont apporté une aide jugée mineure aux terroristes.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h43, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Au lendemain du verdict de la cour d’assises spéciale de Paris, clôturant le procès des attentats du 13 novembre 2015, une question planait sur le palais de justice de Bruxelles. Le tribunal de première instance n’allait-il pas être influencé et faire preuve de la plus grande sévérité pour jugés quatorze personnes – treize hommes et une femme –, complices présumés des commandos qui ont frappé la capitale française ?          Les juges belges ont répondu par la négative : les « petites mains » qui ont aidé Salah Abdeslam et ses complices – « logeurs », chauffeurs ou messagers – ont pour la plupart échappé à de lourdes peines, à l’issue des audiences de ce procès baptisé « Paris bis ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentats du 13-Novembre : le volet belge du procès s’ouvre à Bruxelles                 Le tribunal de Bruxelles a été « nuancé », se réjouissent les avocats qui avaient parfois présenté leurs clients comme des « guignols » ou des naïfs, peu au fait de la radicalisation et des projets meurtriers de leurs amis. Pour preuve, selon les plaideurs : le fait que la justice française a écarté ces prévenus belges de sa procédure.          « Pas en soi punissable »          Tous devaient toutefois répondre de « participation aux activités d’un groupe terroriste » mais, au bout de neuf semaines, cette incrimination a mal résisté. Deux peines de prison ferme seulement ont été prononcées – dix-huit mois et trente-cinq jours. Deux autres condamnations ont été assorties d’un sursis et quatre prévenus ont été relaxés, trois autres voyant le prononcé de leur condamnation suspendu. Trois derniers, enfin, s’en tirent avec une peine de travail d’intérêt général.          Aucune peine supplémentaire n’a, par ailleurs, été infligée à Youssef Bazarouj et Sammy Djedou, deux cadres de l’organisation Etat islamique, jugés par défaut mais présumés morts au combat en Syrie. Ils avaient déjà été condamnés pour faits de terrorisme.                           Lire aussi :  Attentats du 13-Novembre : l’homme qui a hébergé Salah Abdeslam à la fin de sa cavale condamné à trois ans de prison avec sursis en Belgique                 Abid Aberkan, le dernier « logeur » de son cousin Salam Abdeslam, a été condamné à trois ans avec sursis probatoire. L’aide qu’il a apportée au seul survivant des commandos du 13-Novembre est avérée et il a agi « en pleine connaissance de cause », a estimé le tribunal. L’intéressé ne s’est, en revanche, pas livré à des actes de propagande, ont estimé les juges.          Leur clémence a aussi bénéficié à d’autres, qui, selon le jugement, n’auraient pas eu connaissance des activités de ceux à qui ils apportaient leur aide. Et s’ils savaient et n’ont pas dénoncé, cela n’est « pas en soi punissable », a indiqué le tribunal.          Ibrahim Abrini, le frère de Mohamed – condamné, mercredi à Paris, à la perpétuité avec vingt-deux ans de sûreté –, l’a aidé à se débarrasser d’objets compromettants et connaissait son implication dans les attentats, mais n’avait pas d’antécédents judiciaires. Le tribunal a, dès lors, suspendu le prononcé de sa condamnation. Mohamed Abrini, dit « l’homme au chapeau », allait participer, plus tard, aux attentats contre l’aéroport de Bruxelles-Zaventem, le 22 mars 2016.        Il vous reste 36.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/01/les-petites-mains-jugees-a-bruxelles-lors-du-proces-bis-du-13-novembre-echappent-a-de-lourdes-peines_6132864_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Proc\u00e8s bis\u00a0\u00bb du 13-Novembre\u00a0: les \u00ab\u00a0petites mains\u00a0\u00bb jug\u00e9es \u00e0 Bruxelles \u00e9chappent \u00e0 de lourdes peines","dateCreated":"2022-07-01T09:43:57+02:00","datePublished":"2022-07-01T09:43:57+02:00","dateModified":"2022-07-01T16:05:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","International","Europe","Belgique"],"description":"Seules deux courtes peines de prison ferme ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, jeudi 30\u00a0juin, \u00e0 l\u2019encontre de personnes qui ont apport\u00e9 une aide jug\u00e9e mineure aux terroristes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/286/0/4032/2016/1342/671/60/0/3f71372_1656655840809-000-32dh3p2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attaques-a-paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-11">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Après Cannes, l’ouverture du Festival d’Avignon. Alors que de nombreuses voix appellent au boycott de la culture russe, le metteur en scène est en pleine lumière. Un retour qui l’expose politiquement : son exil surprise à Berlin, ses relations avec l’oligarque Roman Abramovitch et ses positions sur la guerre en Ukraine interrogent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Vincent Desailly pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Culture         Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs   Par Aureliano Tonet (Cannes, envoyé spécial) et Brigitte Salino (Hambourg, Allemagne, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitAprès Cannes, l’ouverture du Festival d’Avignon. Alors que de nombreuses voix appellent au boycott de la culture russe, le metteur en scène est en pleine lumière. Un retour qui l’expose politiquement : son exil surprise à Berlin, ses relations avec l’oligarque Roman Abramovitch et ses positions sur la guerre en Ukraine interrogent.         Mi-juillet 2019. La direction du Festival d’Avignon reçoit un signalement de la préfecture du Vaucluse : un personnage important est attendu dans une salle excentrée, à une dizaine de kilomètres des remparts, dans la petite ville de Vedène. A vrai dire, tous les festivaliers s’y pressent. On y joue Outside, portrait du photographe Ren Hang, dissident chinois qui s’est suicidé en 2017. C’est une création de Kirill Serebrennikov, le metteur en scène russe dont le nom, à Avignon, est sur toutes les lèvres.          Au baisser de rideau, la « person­nalité » se lève « d’un mouvement très curieux », raconte Paul Rondin, le directeur délégué du festival. Il s’agit de Roman Abramovitch, accom­pagné de son ex-épouse, Dasha Zhukova, qui prend quelques ­photos. Le plus célèbre et le plus secret des oligarques, réputé proche du président russe Vladimir Poutine, a en partie financé Outside, à travers la fondation d’une amie. « Ils regardent la salle pour vérifier que le spectacle est un succès, filent saluer les artistes dans leurs loges, puis s’en vont », décrit Paul Rondin.          Ovationné, le metteur en scène est absent. Kirill Serebrennikov vient de passer vingt mois cloîtré dans son appartement moscovite. Son assignation à domicile a été levée en avril 2019, mais, à l’époque, il ne peut toujours pas quitter la Russie. Depuis l’été 2017, il est accusé d’avoir détourné 129 millions de roubles (1,65 million d’euros) de subventions publiques dans le cadre d’un projet théâtral, entre 2011 et 2014. De l’avis des observateurs, c’est un prétexte pour arrêter un créateur mal vu du Kremlin.          Mobilisés par le metteur en scène allemand Thomas Ostermeier, des artistes de renom ont volé à son secours, de Cate Blanchett à Isabelle Huppert. Las, leur campagne n’a guère fait plier les juges, qui exigent que Serebrennikov rembourse sa « dette » avant de lui rendre sa pleine liberté de mouvements. « J’aimerais pouvoir vous aider, mais la justice en Russie est indépendante », se plaît alors à répéter Vladimir Poutine avec une ironie glaçante. « A chaque fois que la ministre de la culture de l’époque, Françoise Nyssen, évoquait la situation de Kirill avec son homologue russe, Vladimir Medinski, il détournait la conversation sur la marqueterie ou le mobilier », se souvient Paul Rondin.          Une personnalité complexe          Trois ans après Outside, coup de théâtre : autorisé à quitter le pays fin mars, quelques semaines après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, Kirill Serebrennikov sera bel et bien présent, cet été, à Avignon. Pour sa quatrième participation, il fera l’ouverture du festival avec Le Moine noir, d’après Tchekhov, dans la Cour d’honneur du Palais des papes. Les huit représentations, du 7 au 15 juillet, affichent complet. Parmi les 16 000 détenteurs de billets, beaucoup se réjouissent d’applaudir « l’opposant culturel numéro un de Poutine », ainsi que les médias européens ont coutume de le désigner, un artiste prisé par la jeunesse moscovite pour ses pièces corrosives, un soutien affiché de la cause LGBT dans un pays qui punit la « propagande homosexuelle ».        Il vous reste 88.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/01/kirill-serebrennikov-les-enigmes-et-les-honneurs_6132836_4500055.html"},"headline":"Kirill Serebrennikov, les \u00e9nigmes et les honneurs","dateCreated":"2022-07-01T06:00:18+02:00","datePublished":"2022-07-01T06:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Culture"],"keywords":["Couverture de M le Mag","Russie","International","Europe","Ukraine","M le mag","Guerre en Ukraine","Sc\u00e8nes","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Apr\u00e8s Cannes, l\u2019ouverture du Festival d\u2019Avignon. Alors que de nombreuses voix appellent au boycott de la culture russe, le metteur en sc\u00e8ne est en pleine lumi\u00e8re. Un retour qui l\u2019expose politiquement\u00a0: son exil surprise \u00e0 Berlin, ses relations avec l\u2019oligarque Roman Abramovitch et ses positions sur la guerre en Ukraine interrogent.","author":[{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet","description":"Cannes, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Brigitte Salino","description":"Hambourg, Allemagne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/225/0/1197/598/1342/671/60/0/67c3808_205029-3279941.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-12">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Alors que le Conseil de l’Union européenne et les eurodéputés se sont mis d’accord sur une directive favorisant une meilleure représentation des femmes dans les conseils d’administration des entreprises, les économistes François-Xavier Ladant et Louise Paul-Delvaux, s’appuyant sur les effets et les limites de la loi Coppé-Zimmermann, plaident pour une instance de contrôle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Egalité femmes-hommes         Egalité professionnelle : « Il est primordial que les Etats se dotent des moyens de faire respecter la loi »   Tribune        François-Xavier Ladant  Economiste          Louise Paul-Delvaux   Economiste        Alors que le Conseil de l’Union européenne et les eurodéputés se sont mis d’accord sur une directive favorisant une meilleure représentation des femmes dans les conseils d’administration des entreprises, les économistes François-Xavier Ladant et Louise Paul-Delvaux, s’appuyant sur les effets et les limites de la loi Coppé-Zimmermann, plaident pour une instance de contrôle.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Mardi 7 juin, sous impulsion française et allemande, le Conseil de l’Union européenne et les eurodéputés sont parvenus à un compromis sur une directive visant à favoriser la représentation des femmes au conseil d’administration des entreprises cotées en Bourse. Elle dispose qu’au moins 40 % des sièges d’administrateurs non exécutifs soient réservés à chaque genre d’ici à 2026.          La France fut précurseuse, adoptant en 2010 la loi Copé-Zimmermann, qui contraint certaines entreprises (cotées en Bourse, ou employant plus de 500 salariés et faisant plus de 50 millions d’euros de chiffre d’affaires) à compter au moins 40 % d’administrateurs de chaque genre à partir du 1er janvier 2017.          Les sanctions prévues par ce texte sont similaires aux préconisations de la directive européenne : une nomination irrégulière est considérée comme nulle et le versement des jetons de présence est suspendu jusqu’à ce que le quota soit appliqué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Créer les conditions favorables à l’accession des femmes aux plus hautes responsabilités                 Auteurs d’une récente étude analysant les effets de cette loi en France, nous estimons important d’insister sur quelques points.          Pas de complaisance          Premièrement, la loi a eu un effet substantiel sur l’accès des femmes aux conseils d’administration des entreprises cotées. La proportion d’administratrices dans les entreprises de notre échantillon – 200 entreprises cotées avec plus de 30 salariés équivalents temps plein (ETP) sur la période 2006-2019 – est passée de 10,3 % en 2009 à 43 % en 2019, contrastant avec la stagnation observée au cours des années précédant la réforme.          Cette augmentation spectaculaire ne s’est pas faite au détriment de la compétence : par rapport aux administratrices de la période antérieure, les femmes nommées après le passage de la loi sont bien plus susceptibles d’avoir eu une expérience opérationnelle de haut niveau au moment de leur nomination (40 % en 2019, contre 29 % en 2009), ou d’être titulaires de diplômes prestigieux – Master of Business Administration (MBA), PhD (doctorat), diplômes de grandes écoles, 46 % en 2019 contre 36 % en 2009.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La loi pour une « égalité économique et professionnelle réelle » peut modifier en profondeur les directions des grandes entreprises françaises                 Sur ces deux dimensions, l’écart avec leurs homologues masculins se réduit fortement voire disparaît.          En outre, leur profil varié contribue à la diversité au-delà du genre. Les nouvelles administratrices sont par exemple plus susceptibles d’être qualifiées de membres indépendants, ce qui est généralement considéré comme propice à une meilleure gouvernance d’entreprise. La part des femmes considérées comme tels passe ainsi de 30 % en 2009 à 56 % en 2019 (alors que celle des hommes décroît de 39 % à 32 %). De plus, la fraction d’administratrices de nationalité étrangère a doublé sur la même période, pour atteindre 20 % en 2019.        Il vous reste 58.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/01/egalite-professionnelle-il-est-primordial-que-les-etats-se-dotent-des-moyens-de-faire-respecter-la-loi_6132833_3232.html"},"headline":"Egalit\u00e9 professionnelle\u00a0: \u00ab\u00a0Il est primordial que les Etats se dotent des moyens de faire respecter la loi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T06:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-01T06:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Emploi","Management","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Tribunes","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Alors que le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne et les eurod\u00e9put\u00e9s se sont mis d\u2019accord sur une directive favorisant une meilleure repr\u00e9sentation des femmes dans les conseils d\u2019administration des entreprises, les \u00e9conomistes Fran\u00e7ois-Xavier Ladant et Louise Paul-Delvaux, s\u2019appuyant sur les effets et les limites de la loi Copp\u00e9-Zimmermann, plaident pour une instance de contr\u00f4le.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois-Xavier Ladant","description":"Economiste"}
,{"@type":"Person","name":"Louise Paul-Delvaux ","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/356/0/5125/2562/1342/671/60/0/b7df58d_1656582164832-pns-707005845.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-13">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Privé de denrées et marchandises provenant de Russie, le petit territoire séparé du « continent » par les Etats baltes subit de plein fouet les sanctions européennes, la Lituanie refusant le transit de produits par son territoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 Les camionneurs s'attendent à passer la frontière pendant quatre jours. Le contrôle lui-même des deux côtés peut prendre jusqu'à 15 heures.


<article-nb="2022/07/01/19-14">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ De nouveaux obusiers longue portée et plus précis ont contraint l’armée russe à évacuer cette île stratégique, qui permet de contrôler l’accès aux ports ukrainiens. Mais le blocus naval imposé par Moscou tient toujours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : des armes plus puissantes permettent à Kiev de chasser les Russes de l’île des Serpents      De nouveaux obusiers longue portée et plus précis ont contraint l’armée russe à évacuer cette île stratégique, qui permet de contrôler l’accès aux ports ukrainiens. Mais le blocus naval imposé par Moscou tient toujours.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h34, mis à jour à 07h18    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est une défaite tactique pour la Russie dans la zone stratégiquement la plus importante du conflit avec l’Ukraine. Moscou a été contraint, jeudi 30 juin au matin, de retirer ses forces de l’île des Serpents après une série de bombardements ukrainiens de plus en plus précis.                         Vue aérienne de l’île des Serpents, en Ukraine, le 30 juin 2022.  - / AFP               Située à 35 km au large des côtes ukrainiennes, au niveau du delta du Danube et proche de la frontière roumaine, l’île des Serpents permettait aux forces russes, depuis quatre mois, de poser un verrou sur la circulation maritime depuis et vers les ports ukrainiens. Le dispositif russe consistait en une station radar couplée à plusieurs systèmes antiaériens et antinavires interdisant la navigation maritime comme aérienne dans une zone d’environ 100 km autour de l’îlot. Jusqu’en avril, des commandos d’infanterie marine russe auraient également utilisé l’île des Serpents comme base avancée en vue d’un débarquement dans la région d’Odessa, scénario qui ne s’est pas réalisé.          Le commandant en chef des forces armées ukrainiennes, Valeri Zaloujny, s’est réjoui de la défaite infligée à l’envahisseur russe sur sa page Facebook. « Incapables de résister au feu de notre artillerie, de nos missiles et de nos frappes aériennes, les occupants ont quitté l’île des Serpents », écrit le général. Offrant quelques détails sur l’arsenal déployé, il indique remercier « les concepteurs et fabricants de l’obusier automoteur ukrainien Bohdan, qui a joué un rôle important dans la libération de l’île. Merci aux partenaires étrangers pour les moyens de destruction fournis », a-t-il déclaré, sans préciser à quelles armes étrangères il faisait allusion. Des sources ukrainiennes et russes suggèrent qu’un obusier automoteur Caesar, dont douze exemplaires ont été livrés par la France, aurait pris part à l’opération.          Une série noire pour Moscou          Le général Zaloujny précise aussi que des frappes ont été menées par des missiles et des avions. Le drone de fabrication turque Bayraktar TB2 a été utilisé pour corriger les tirs d’artillerie. Les deux types d’obusiers, Bohdan et Caesar, ont une portée d’environ 40 km, voire jusqu’à 60 km avec des obus autopropulsés du type Excalibur. L’un comme l’autre n’ont été que tout récemment intégrés à l’arsenal ukrainien et ont permis de soumettre les positions russes à un feu à la fois nourri et précis, ce que son artillerie de conception soviétique ne lui permettait pas jusqu’ici, faute de portée suffisante.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les drones Bayraktar, utilisés lors de la guerre en Ukraine, pomme de discorde entre la Russie et la Turquie                 La vulnérabilité et la position stratégique ont fait de l’îlot une cible de choix dès le premier jour de l’offensive. Le 24 février, deux bâtiments russes, dont le croiseur lance-missile Moskva, qui menaçaient la garnison ukrainienne de l’île des Serpents, s’étaient vu répondre par un soldat sur place : « Navire de guerre russe, va te faire foutre ». Une formule aux airs de défi devenue le cri de ralliement de la résistance ukrainienne. De retour en avril alors qu’il venait en renfort, au large de l’îlot, le croiseur Moskva a été coulé par deux missiles ukrainiens, dans le pire camouflet essuyé par la marine russe depuis la seconde guerre mondiale.        Il vous reste 41.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/guerre-en-ukraine-des-armes-plus-puissantes-permettent-a-kiev-de-chasser-les-russes-de-l-ile-des-serpents_6132829_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents","dateCreated":"2022-07-01T05:34:42+02:00","datePublished":"2022-07-01T05:34:42+02:00","dateModified":"2022-07-01T07:18:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nouveaux obusiers longue port\u00e9e et plus pr\u00e9cis ont contraint l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 \u00e9vacuer cette \u00eele strat\u00e9gique, qui permet de contr\u00f4ler l\u2019acc\u00e8s aux ports ukrainiens. Mais le blocus naval impos\u00e9 par Moscou tient toujours.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/491/0/7082/3541/1342/671/60/0/4681a41_1656637808007-755808.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-15">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le secrétaire général du syndicat des transports RMT a été la principale voix de la grève ferroviaire historique, fin juin, outre-Manche. Faisant preuve d’un vrai talent médiatique, il a renvoyé dans leurs cordes ses interlocuteurs sur les plateaux de télévision.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             Mick Lynch, le syndicaliste qui crève les écrans britanniques      Le secrétaire général du syndicat des transports RMT a été la principale voix de la grève ferroviaire historique, fin juin, outre-Manche. Faisant preuve d’un vrai talent médiatique, il a renvoyé dans leurs cordes ses interlocuteurs sur les plateaux de télévision.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 02h12, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général du syndicat des transports Mick Lynch pose pour des médias sur un piquet de grève à  Euston Station, à Londres, le 25 juin 2022.  SARAH COLLIER / AP                   LETTRE DE LONDRES          Un sacré sens de la repartie, une ironie mordante et une connaissance solide des dossiers : il n’a fallu qu’une semaine au Britannique Mick Lynch, le secrétaire général du syndicat des transports RMT (National Union of Rail, Maritime and Transport Workers), pour passer de l’ombre à la lumière médiatique et devenir la coqueluche des réseaux sociaux.          Ce Londonien de 60 ans, natif du quartier de Paddington (dans l’ouest de la capitale), a été la principale voix de la grève historique qui a paralysé les trains britanniques pendant trois jours à la fin juin – une mobilisation jamais vue en trente ans dans un pays où la culture des arrêts de travail s’est beaucoup perdue, après le traumatisme des années Thatcher. En direct des piquets de grève, M. Lynch a été l’invité de tous les plateaux TV qui comptent : la BBC, Sky News ou ITV. Et il y a désarçonné avec méthode tous ses interlocuteurs, contribuant à enfoncer des préjugés sur le militantisme et les syndicats, manifestement tenaces dans les médias nationaux.          « Etes-vous marxiste ou pas ? Car si vous l’êtes, alors votre but est la révolution et la chute du capitalisme ! », l’interpelle Richard Madeley, l’un des animateurs de « Good Morning Britain », sur ITV, le 21 juin. « Comment peut-on entamer une interview avec de pareilles fadaises ? », lui rétorque le syndicaliste, en gloussant. Dans la même veine – les syndicalistes sont tous de potentiels et dangereux révolutionnaires –, Kay Burley, la présentatrice de la matinale sur Sky News, lui demande avec insistance ce que feraient ses camarades des piquets de grève si le gouvernement Johnson recrutait des intérimaires pour travailler à la place des grévistes. « Ils leur demanderont de ne pas aller au travail, c’est tout. Vous ne savez pas ce qu’est un piquet de grève ? », lui répond benoîtement Mick Lynch, en montrant derrière lui une poignée de collègues en gilets fluo, plutôt inoffensifs, postés prospectus à la main à l’entrée de la gare d’Euston (centre de Londres).          « Franchement, c’est cela le niveau de vos interviews ? »          A Piers Morgan, vedette controversée du petit écran britannique, qui passe deux longues minutes à lui demander pourquoi il a choisi l’effigie de The Hood (le personnage du méchant dans la série d’animation Thunderbirds) pour illustrer son profil Facebook, Mick Lynch répond, incrédule : « Franchement, c’est cela le niveau de vos interviews ? Vous ne pensez pas qu’on ferait mieux de parler du fond plutôt que d’une marionnette ? » Et quand il est interrogé sur le fond – cela lui est quand même arrivé ces derniers jours –, le syndicaliste relaie avec conviction le message de ses collègues : les conditions de travail contraignantes, leur présence continue pendant la pandémie et les nécessaires revalorisations salariales, alors que l’inflation a atteint 9,1 % en mai sur douze mois.        Il vous reste 56.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/mick-lynch-le-syndicaliste-qui-creve-les-ecrans-britanniques_6132815_3210.html"},"headline":"Mick Lynch, le syndicaliste qui cr\u00e8ve les \u00e9crans britanniques","dateCreated":"2022-07-01T02:12:53+02:00","datePublished":"2022-07-01T02:12:53+02:00","dateModified":"2022-07-01T11:50:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["\u00c9conomie","Protection sociale","Lettres de","Royaume-Uni","Europe","International"],"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des transports RMT a \u00e9t\u00e9 la principale voix de la gr\u00e8ve ferroviaire historique, fin juin, outre-Manche. Faisant preuve d\u2019un vrai talent m\u00e9diatique, il a renvoy\u00e9 dans leurs cordes ses interlocuteurs sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/1920/960/1342/671/60/0/32d99b1_321be6690d7241818076479be2486cd3-321be6690d7241818076479be2486cd3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-16">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Selon le porte-parole de l’administration de la région, Serguiï Bratchouk, un immeuble résidentiel a été touché par une roquette envoyée par un avion, en provenance de la mer Noire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    L’armée russe annonce son retrait de l’île des Serpents         Les informations importantes à connaître ce matin                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Une photo satellite de l’île des Serpents, le 21 juin 2022.   MAXAR TECHNOLOGIES /REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         L’armée russe a annoncé, jeudi, s’être retirée de l’île des Serpents, une position stratégique en mer Noire qui subissait des bombardements ukrainiens ces dernières semaines.Sur le terrain, l’Ukraine continue de payer un lourd tribut à la guerre, avec de nouvelles attaques meurtrières contre des civils, notamment à Mykolaïv (Sud), où six personnes sont mortes dans une frappe sur un immeuble résidentiel, selon le service d’Etat pour les urgences ukrainien.A Lyssytchansk, dans l’est de l’Ukraine, la « fréquence » des bombardements russes est « énorme », a estimé le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. « Nous assistons à un pic d’intensité dans les combats », a-t-il poursuivi à la télévision ukrainienne.Les pays de l’OTAN ont annoncé, mercredi, un renforcement de leur présence militaire sur le flanc oriental de l’Alliance, qui va porter à plus de 300 000 militaires les effectifs de ses « forces à haut niveau de préparation ».Vladimir Poutine a, de son côté, dénoncé, mercredi, les « ambitions impérialistes » de l’Alliance atlantique, qui cherche, selon lui, à affirmer son « hégémonie » à travers le conflit ukrainien. Mais le président russe a déclaré ne pas voir de « problèmes » à l’adhésion à l’OTAN de la Suède et la Finlande, avec qui il dit ne pas avoir de « différends territoriaux ».M. Poutine a rejeté, mercredi soir, la responsabilité de l’armée russe dans la frappe qui a ravagé, lundi, un centre commercial à Krementchouk, faisant au moins dix-huit morts. « Notre armée ne frappe aucun site d’infrastructure civile », a-t-il assuré.Quelques heures après que Damas a annoncé reconnaître l’indépendance des républiques séparatistes de Donetsk et Louhansk, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, mercredi, qu’il mettait fin aux relations diplomatiques de l’Ukraine avec la Syrie.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face à Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des « fuites »         Factuel. Pour soutenir l’OTAN face à la Russie, les Etats-Unis musclent encore leur présence militaire en Europe         Reportage. Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine : « Moscou fait ça pour nous pousser à renoncer »         Chronique. Alain Frachon : « Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie à une guerre civile permanente, l’Union européenne rassure »         Factuel. En Asie du Sud-Est, acheter des armes russes est devenu « un pari risqué »                          L’armée russe annonce son retrait de l’île des Serpents         Les informations importantes à connaître ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-01T04:17:29+00:00","coverageEndTime":"2022-07-01T16:17:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","description":"Selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion, Sergui\u00ef Bratchouk, un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par une roquette envoy\u00e9e par un avion, en provenance de la mer Noire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : tir de missile dans la région d’Odessa, l’armée russe se retire de l’île des Serpents","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion, Sergui\u00ef Bratchouk, un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par une roquette envoy\u00e9e par un avion, en provenance de la mer Noire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/3500/2583/1342/990/3/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-07-01T04:17:29+00:00"
,"endDate":"2022-07-01T16:17:29+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci de nous avoir suivis, ce direct est d\u00e9sormais clos. ","dateModified":"2022-07-01T04:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-07-01T02:17:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a commenc\u00e9 \u00e0 exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de mani\u00e8re \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), via la Roumanie, a annonc\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident Volodymyr Zekensky.          \u00ab\u00a0Une \u00e9tape importante de notre rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 franchie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, dont la candidature \u00e0 l\u2019UE a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les Vingt-Sept. Kiev \u00ab\u00a0a commenc\u00e9 \u00e0 exporter de mani\u00e8re significative de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers le territoire de l\u2019UE, vers la Roumanie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans son allocution vid\u00e9o, et \u00ab\u00a0ce n\u2019est qu\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 augmenter les livraisons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne peut remplacer une part consid\u00e9rable du gaz russe consomm\u00e9 par les Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas seulement une question de revenus d\u2019exportation pour nous, c\u2019est une question de s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019Europe enti\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien avait \u00e9t\u00e9 connect\u00e9 au r\u00e9seau europ\u00e9en mi-mars, ce qui devait aider le pays \u00e0 pr\u00e9server son fonctionnement malgr\u00e9 la guerre. L\u2019Ukraine \u00e9tait synchronis\u00e9e avec le r\u00e9seau \u00e9lectrique russe jusqu\u2019\u00e0 son invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier et avait ensuite fonctionn\u00e9 de mani\u00e8re autonome.          \u00ab\u00a0A partir d\u2019aujourd\u2019hui, l\u2019Ukraine peut exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers le march\u00e9 de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 jeudi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen. \u00ab\u00a0Cela apportera une source suppl\u00e9mentaire d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour l\u2019UE. Et des revenus indispensables \u00e0 l\u2019Ukraine. Nous sommes donc tous deux gagnants\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a commenc\u00e9 \u00e0 exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vers l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-07-01T02:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-07-01T00:32:52+00:00","articleBody":"     Dans un premier message post\u00e9 cette nuit sur Telegram, Sergui\u00ef Bratchouk, porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, pr\u00e9cise que des missiles lanc\u00e9s par des avions en provenance de la mer Noire ont frapp\u00e9 les environs d\u2019Odessa.          Selon lui \u00ab\u00a0une roquette a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, une seconde a touch\u00e9 un centre de loisirs dans le district de Bilhorod-Dnistrovsky\u00a0\u00bb, une ville situ\u00e9e \u00e0 quelque 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest d\u2019Odessa.          Dans l\u2019immeuble, \u00ab\u00a0les secouristes ont retir\u00e9 les corps de six personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il. Il d\u00e9clare qu\u2019un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans un magasin \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019immeuble.          \u00ab\u00a0Au centre de loisirs, aucun incendie n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9, seulement des destructions\u00a0\u00bb, ajoute-t-il en revanche.          \u00ab\u00a0Il y a des victimes, leur nombre est en cours de d\u00e9termination\u00a0\u00bb, finit-il son message avant qu\u2019un nouveau post, quelques minutes plus tard, fasse \u00e9tat d\u2019un bilan de dix morts au total dans la frappe qui a touch\u00e9 l\u2019immeuble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un immeuble et un centre de loisirs touch\u00e9s par les missiles","dateModified":"2022-07-01T00:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-07-01T00:18:43+00:00","articleBody":"     Dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un tir de missile sur la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion, Sergui\u00ef Bratchouk.          \u00ab\u00a0Le nombre de morts dans un immeuble d\u2019habitation est mont\u00e9 \u00e0 dix\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il via la messagerie Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix morts dans un tir de missile sur un immeuble d\u2019Odessa, selon un responsable ukrainien","dateModified":"2022-07-01T00:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T22:19:25+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9part des forces russes de l\u2019\u00eele des Serpents a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9, dans la soir\u00e9e, par le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00eele des Serpents est un point strat\u00e9gique et cela change consid\u00e9rablement la situation en mer Noire. Cela ne garantit pas encore la s\u00e9curit\u00e9, cela ne garantit pas encore que l\u2019ennemi ne reviendra pas. Mais cela limite d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement les actions des occupants\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il dans sa vid\u00e9o quotidienne.          Par ailleurs, le pr\u00e9sident ukrainien confirme que \u00ab\u00a0la situation dans le Donbass reste la plus dure, extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La sup\u00e9riorit\u00e9 de feu des occupants est encore extr\u00eamement tangible \u2013 ils ont d\u00e9j\u00e0 tout pris dans leurs r\u00e9serves pour nous frapper\u00a0: la r\u00e9gion de Louhansk, la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en mer Noire est \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement\u00a0\u00bb chang\u00e9e, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-01T00:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T21:36:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a confirm\u00e9, dans un tweet publi\u00e9 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, que l\u2019OTAN allait \u00ab\u00a0renforcer [son] soutien \u00e9conomique, humanitaire et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb alors que l\u2019Alliance atlantique \u00e9tait en sommet \u00e0 Madrid jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s prennent leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, dit le chef de l\u2019Etat.          De mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, il signale que \u00ab\u00a0la France livrera rapidement le mat\u00e9riel dont l\u2019Ukraine a besoin pour se d\u00e9fendre, dont 6 obusiers Caesar suppl\u00e9mentaires et un nombre important de v\u00e9hicules blind\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Cette livraison confirme ses propos sur l\u2019envoi de renforts annonc\u00e9 le 16\u00a0juin lors de sa visite \u00e0 Kiev. Le ministre fran\u00e7ais des arm\u00e9es S\u00e9bastien Lecornu avait, dans une interview publi\u00e9e lundi par Le Parisien, d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 l\u2019envoi \u00e0 l\u2019Ukraine de v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes et de six canons Caesar suppl\u00e9mentaires, fleuron de l\u2019artillerie fran\u00e7aise, au-del\u00e0 des douze d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9s face aux Russes, sans donner toutefois de date.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire lanc\u00e9e par Moscou en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, Paris a livr\u00e9 \u00e0 Kiev, au-del\u00e0 des canons Caesar, des missiles antichars Milan ou encore des missiles anti-a\u00e9riens Mistral. Mi-avril, Florence Parly, alors ministre des arm\u00e9es, avait chiffr\u00e9 \u00e0 plus de cent millions d\u2019euros les \u00e9quipements militaires livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va bient\u00f4t recevoir une aide militaire fran\u00e7aise, pr\u00e9cise Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-30T21:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T20:26:06+00:00","articleBody":"     Des images satellites publi\u00e9es jeudi par Maxar Technologies montrent l\u2019\u00eele des Serpents d\u00e9sert\u00e9es par les troupes russes. On y voit plusieurs v\u00e9hicules et b\u00e2timents en feu et d\u00e9truits dans la partie nord de l\u2019\u00eele.                L\u2019une des images satellites publi\u00e9es par Maxar Technologies, le 30\u00a0juin\u00a02022, jour du retrait des Russes de l\u2019\u00eele des Serpents. - \/ AFP                 L\u2019une des images satellites publi\u00e9es par Maxar Technologies, le 30\u00a0juin\u00a02022, jour du retrait des Russes de l\u2019\u00eele des Serpents. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/6744a3c_5598652-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Images satellites de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-06-30T20:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T19:06:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La loi su\u00e9doise s\u2019applique avec des tribunaux ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi, jeudi soir, le ministre de la justice su\u00e9dois, Morgan Johansson, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0promesse\u00a0\u00bb su\u00e9doise d\u2019extrader \u00ab\u00a073\u00a0terroristes\u00a0\u00bb dans le cadre de leur accord permettant l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          \u00ab\u00a0Des personnes non su\u00e9doises peuvent \u00eatre extrad\u00e9es \u00e0 la demande d\u2019autres pays, mais seulement si c\u2019est compatible avec la loi su\u00e9doise et la Convention europ\u00e9enne en mati\u00e8re d\u2019extradition\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans une d\u00e9claration \u00e9crite transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de ne pourra pas r\u00e9pondre \u00e0 la demande d\u2019extradition turque sans consulter ses tribunaux et la Co...","dateModified":"2022-06-30T19:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T18:08:56+00:00","articleBody":"                     Des sauveteurs ukrainiens r\u00e9cup\u00e8rent des restes d\u2019obus sur le toit d\u2019un immeuble endommag\u00e9 par les bombardements russes dans un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 30\u00a0juin\u00a02022. SOFIA BOBOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/97707dc_1656612391909-428847.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T18:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T18:00:27+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Lyssytchansk est \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb avec des bombardements \u00ab\u00a0tr\u00e8s puissants\u00a0\u00bb, rendant impossibles les \u00e9vacuations de civils, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional. \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de bombardements provenant de multiples directions. L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est approch\u00e9e de Lyssytchansk depuis diff\u00e9rentes directions\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef dans une vid\u00e9o sur Telegram.          Selon lui, les forces de Moscou restent toutefois \u00ab\u00a0\u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie\u00a0\u00bb de la ville, o\u00f9 ne se d\u00e9roulent pas de combats de rue dans l\u2019imm\u00e9diat. Il a d\u00e9menti des affirmations des s\u00e9paratistes prorusses combattant aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Moscou, qui ont assur\u00e9 contr\u00f4ler la moiti\u00e9 de la ville, situ\u00e9e de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re face \u00e0 celle de Sievierodonetsk, sous le contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe depuis la semaine derni\u00e8re.          Selon M. Ha\u00efda\u00ef, les bombardements sur Lyssytchansk sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s puissants\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0ne rend plus possible les \u00e9vacuations\u00a0\u00bb pour les 15\u00a0000 civils se trouvant encore dans la ville, qui comptait quelque 100\u00a0000 habitants avant la guerre. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s dangereux\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, ajoutant toutefois que Lyssytchansk \u00e9tait mieux plac\u00e9e g\u00e9ographiquement que Sievierodonetsk et donc mieux d\u00e9fendable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation reste difficile \u00e0 Lyssytchansk, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-06-30T18:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#549011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T17:15:10+00:00","articleBody":"     Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a annonc\u00e9 le gel d\u2019avoirs sup\u00e9rieurs \u00e0 un milliard de dollars (954\u00a0millions d\u2019euros) d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e aux Etats-Unis et contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019oligarque et homme politique russe Soule\u00efman Kerimov, d\u00e9j\u00e0 sanctionn\u00e9 par Washington.          Une enqu\u00eate des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines a \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Kerimov a utilis\u00e9 une s\u00e9rie complexe de structures l\u00e9gales et d\u2019hommes de paille pour dissimuler ses int\u00e9r\u00eats dans Heritage Trust\u00a0\u00bb, une soci\u00e9t\u00e9 implant\u00e9e dans le Delaware (est des Etats-Unis), affirme le Tr\u00e9sor dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington g\u00e8le plus de 954\u00a0millions d\u2019euros d\u2019avoirs d\u2019un oligarque russe","dateModified":"2022-06-30T17:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T16:30:29+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadrice du Royaume-Uni \u00e0 Moscou a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e, jeudi, au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Il a protest\u00e9 \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de Deborah Bronnert contre \u00ab\u00a0les propos ouvertement grossiers des autorit\u00e9s britanniques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, de son dirigeant, de ses responsables, ainsi que du peuple russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Mardi soir, le premier ministre Boris Johnson avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF que \u00ab\u00a0si [Vladimir] Poutine \u00e9tait une femme, ce qu\u2019il n\u2019est pas, bien \u00e9videmment, vraiment, je ne pense pas qu\u2019il se serait embarqu\u00e9 dans cette guerre folle de macho\u00a0\u00bb. Le d\u00e9clenchement de cette guerre par la Russie est \u00ab\u00a0un exemple parfait de toxicit\u00e9 masculine\u00a0\u00bb, avait-il encore dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou convoque l\u2019ambassadrice du Royaume-Uni apr\u00e8s les propos de Boris Johnson","dateModified":"2022-06-30T16:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T16:11:56+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a assur\u00e9 que le Canada participerait au sommet du G20 en novembre, \u00e0 Bali, m\u00eame si le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019y rend. Il juge important d\u2019y \u00ab\u00a0contrer la voix\u00a0\u00bb de la Russie. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que le Canada et tous les [autres] membres du G7 soient au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Trudeau, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la fin du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid.          \u00ab\u00a0C\u2019est trop important que nous soyons l\u00e0 pour contrer la voix et les mensonges que la Russie va peut-\u00eatre mettre en avant\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. N\u00e9anmoins, \u00ab\u00a0il reste encore plusieurs mois avant cela, et tout peut arriver\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Mercredi, le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre le risque de laisser le champ libre \u00e0 la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb russe en cas de boycott occidental du sommet du G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada participera au sommet du G20 en Indon\u00e9sie m\u00eame si Poutine s\u2019y rend","dateModified":"2022-06-30T17:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:35:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, rencontre le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, au Kremlin, \u00e0 Moscou, le 30\u00a0juin\u00a02022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AFP           Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, a annonc\u00e9 avoir remis \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, un message du dirigeant ukrainien, Volodymyr Zelensky, sans en r\u00e9v\u00e9ler le contenu. \u00ab\u00a0J\u2019ai remis un message du pr\u00e9sident Zelensky au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s une rencontre avec son homologue russe \u00e0 Moscou, selon une traduction en russe de ses propos.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/4b0766d_5597752-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un message de Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Vladimir Poutine par Joko Widodo","dateModified":"2022-06-30T15:37:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:30:00+00:00","articleBody":"     Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc, a demand\u00e9 \u00e0 la Finlande, \u00e0 la Su\u00e8de et aux alli\u00e9s de l\u2019OTAN d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pleinement solidaires\u00a0\u00bb avec Ankara dans sa lutte contre le terrorisme, notamment en luttant contre les mouvements kurdes. Le chef de l\u2019Etat turc a exhort\u00e9 les deux pays nordiques \u00e0 \u00ab\u00a0prendre leur part\u00a0\u00bb dans cette lutte. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9termination [contre le terrorisme] ne doit pas rester sur le papier. Il est imp\u00e9ratif que la lutte se poursuive de mani\u00e8re pleinement solidaire, sans aucune discrimination entre les organisations terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au sommet de l\u2019OTAN.          Mardi soir, la Turquie est parvenue \u00e0 un accord avec les deux pays nordiques sur leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique en \u00e9change de leur engagement \u00e0 lutter contre les mouvements kurdes, consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara. \u00ab\u00a0S\u2019ils remplissent leur devoir, nous soumettrons [le m\u00e9morandum d\u2019accord] au Parlement [pour qu\u2019il soit adopt\u00e9]. S\u2019ils ne le font pas, il est hors de question pour nous de l\u2019envoyer au Parlement\u00a0\u00bb, a menac\u00e9 le pr\u00e9sident turc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc demande \u00e0 Stockholm et Helsinki d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0solidaires\u00a0\u00bb avec lui contre les Kurde...","dateModified":"2022-06-30T16:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:20:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous devons intensifier les efforts diplomatiques en faveur d\u2019un cessez-le-feu durable en Ukraine. Pour la Turquie, il n\u2019y aura pas de perdants avec la paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, devant la presse \u00e0 la cl\u00f4ture du sommet de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc appelle \u00e0 \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les efforts de paix en Ukraine","dateModified":"2022-06-30T15:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:15:06+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le fondateur de Virgin Galactic, Richard Branson, discutent lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 29\u00a0juin\u00a02022. BUREAU DE PRESSE UKRAINIEN VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/39072f2_1656598213815-427020.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T15:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:10:05+00:00","articleBody":"     Plafonner le prix du p\u00e9trole russe, comme l\u2019envisagent les pays occidentaux pour punir l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, provoquerait un \u00ab\u00a0d\u00e9ficit\u00a0\u00bb qui entra\u00eenerait une flamb\u00e9e des prix pour les consommateurs europ\u00e9ens, a mis en garde Moscou.          Une telle mesure \u00ab\u00a0ne peut que mener \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre du march\u00e9, \u00e0 un d\u00e9ficit de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques sur le march\u00e9, ce qui, en retour, entra\u00eenera une hausse des prix\u00a0\u00bb que devront \u00ab\u00a0payer les consommateurs europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe charg\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie, Alexandre Novak, lors d\u2019un entretien avec la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossia\u00a024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plafonner le prix du p\u00e9trole russe entra\u00eenera un d\u00e9ficit sur le march\u00e9, estime Moscou","dateModified":"2022-06-30T15:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T15:05:02+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train de s\u2019abattre entre la Russie et l\u2019Occident, sur fond d\u2019une crise diplomatique sans pr\u00e9c\u00e9dent en raison de la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Le rideau de fer, de fait, il est d\u00e9j\u00e0 en train de s\u2019abattre\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Lavrov, faisant \u00e9cho \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Winston Churchill, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Minsk avec son homologue bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef. \u00ab\u00a0Ce rideau de fer est \u00e9rig\u00e9 aujourd\u2019hui par les Occidentaux eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri M.\u00a0Lavrov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le chef de la diplomatie russe, un \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb est en train de s\u2019abattre entre la Russie et...","dateModified":"2022-06-30T15:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:55:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9, jeudi, en conclusion d\u2019un sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid que les Etats-Unis allaient livrer \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide militaire repr\u00e9sentant \u00ab\u00a0plus de 800\u00a0millions de dollars\u00a0\u00bb, soit pr\u00e8s de 770\u00a0millions d\u2019euros en d\u00e9fense antia\u00e9rienne, artillerie et autres \u00e9quipements. Cette nouvelle aide sera d\u00e9taill\u00e9e \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Biden dans un discours.          Par ailleurs, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous allons rester aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine et toute l\u2019Alliance restera aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il faudra pour assurer qu\u2019ils ne soient pas battus par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une aide militaire de pr\u00e8s de 770\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine et promet de la so...","dateModified":"2022-06-30T15:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!","dateModified":"2022-06-30T14:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:51:17+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, Au fond, le jeu que joue la Turquie est-il si \u00e9loign\u00e9 que celui que joue la France (et les pays occidentaux) avec par exemple l'Arabie Saoudite ou le Tchad ? C'est-\u00e0-dire de la realpolitik !     Mikadabbel         Bonjour Mikadabbel,          En effet, on peut voir \u00e7a de cette fa\u00e7on. Comme n\u2019importe quel Etat, la Turquie a ses int\u00e9r\u00eats et elle les d\u00e9fend. En revanche, il n\u2019est pas certain que la diplomatie du porte-voix lui soit profitable. En r\u00e9alit\u00e9, sa diplomatie l\u2019a isol\u00e9e. A tel point que M.\u00a0Erdogan a entrepris de recoller les morceaux du vase qu\u2019il avait lui-m\u00eame cass\u00e9 avec Isra\u00ebl, l\u2019Arabie saoudite, l\u2019Egypte, les Emirats arabes unis. Il est coutumier des revirements \u00e0 180 degr\u00e9s.          Comme avec Poutine, avec lequel il s\u2019\u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 en\u00a02015 apr\u00e8s la destruction par la chasse turque d\u2019un avion militaire russe et avec lequel il s\u2019est r\u00e9concili\u00e9 en\u00a02016, allant jusqu\u2019\u00e0 acheter des missiles russes S-400 en\u00a02017. Pareil avec le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed ben Salmane, dont il laissait entendre qu\u2019il \u00e9tait le commanditaire de l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, le journaliste d\u00e9coup\u00e9 en morceaux au consulat d\u2019Arabie saoudite \u00e0 Istanbul, le 2\u00a0octobre\u00a02018, et avec lequel il a renou\u00e9 r\u00e9cemment, allant jusqu\u2019\u00e0 faire fermer le dossier judiciaire ouvert par la justice turque. Jusqu\u2019\u00e0 muter dans une lointaine province, la pr\u00e9sidente de la 12e\u00a0cour p\u00e9nale d\u2019Istanbul, Nimet Demir, laquelle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la cl\u00f4ture du dossier ainsi qu\u2019\u00e0 son transfert \u00e0 la justice saoudienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T15:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:34:07+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par l\u2019impact d\u2019un missile russe dans une zone industrielle de Kharkiv, le 30\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/02d3c0b_1656598119566-754854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T14:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:31:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que Erdogan a obtenu tout ce qu'il voulait ! Et cela au d\u00e9triment des Kurdes ! Ma question est : est-ce que l'accord sign\u00e9 par la Su\u00e8de et la Finlande est vraiment contraignant ? Y a t il des gens qui vont \u00eatre extrad\u00e9s vers la Turquie ? Merci par avance de votre r\u00e9ponse.    Max         Bonjour Max,          Vous avez raison, Recep Tayyip Erdogan a obtenu ce qu\u2019il voulait, du moins sur le papier. Comme vous le faites remarquer, ce n\u2019est pas pour autant que les tribunaux su\u00e9dois et finlandais vont statuer dans le sens voulu par Ankara. Il y a peu de chances que les opposants r\u00e9clam\u00e9s par Erdogan soient livr\u00e9s \u00e0 la Turquie, qui risque actuellement une exclusion du Conseil de l\u2019Europe pour avoir ignor\u00e9 les d\u00e9cisions de la Cour de Strasbourg concernant l\u2019emprisonnement d\u2019opposants en Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T18:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:25:16+00:00","articleBody":"    La Turquie a-t-elle donn\u00e9 des armes \u00e0 l'instar d'autres pays (\u00e0 part les dons de la compagnie priv\u00e9e qui fait le Bayraktar) ?    Tchat         Bonjour Tchat,          Officiellement non, du moins pas depuis la guerre. En f\u00e9vrier\u00a02020, Kiev et Ankara avaient sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire portant essentiellement sur la formation des militaires ukrainiens, la fabrication conjointe de drones, une coop\u00e9ration a\u00e9ronautique, un projet de construction navale. A cause de l\u2019invasion russe, la coop\u00e9ration entre les deux industries de d\u00e9fense n\u2019a pas pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e.          Des militaires ukrainiens ont bien \u00e9t\u00e9 form\u00e9s en Turquie au maniement des Bayraktar. Cinquante\u00a0exemplaires de ces drones ont \u00e9t\u00e9 fournis \u00e0 Kiev, avant et apr\u00e8s la guerre. C\u2019est ce qu\u2019a dit hier le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov. Trois ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s gratuitement par Baykar Makina, l\u2019entreprise qui fabrique les drones, laquelle est li\u00e9e familialement \u00e0 Recep Tayyip Erdogan puisque Sel\u00e7uk Bayraktar, l\u2019ing\u00e9nieur en chef de cette entreprise, est aussi le gendre du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T18:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:15:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, le PKK consid\u00e9r\u00e9e comme une organisation terroriste par l'UE, les USA et la Turquie, alors pourquoi dans les articles du monde les r\u00e9dacteurs mettent des guillemets \u00e0 \"terroristes\" lorsqu'ils parlent des membres du PKK ?    lewo         Bonjour,          Vous avez raison lewo, le PKK est bien consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et la Turquie. Toutefois, l\u2019\u00e9tat d\u00e9plorable de l\u2019institution judiciaire turque nous impose de prendre avec des pincettes la notion de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb vue d\u2019Ankara.          Un exemple\u00a0de ce dysfonctionnement\u00a0: le m\u00e9c\u00e8ne Osman Kavala, qui n\u2019a jamais tenu une arme dans sa main, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, en avril, \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 \u00ab\u00a0incompressible\u00a0\u00bb, tout comme Salah Abdeslam en France pour sa participation aux attentats sanglants du 13\u00a0novembre\u00a02015. En Turquie, tous les opposants au pr\u00e9sident Erdogan sont tax\u00e9s de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, et le terme a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9voy\u00e9. Des journalistes, des d\u00e9put\u00e9s, des maires, des universitaires ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison sous ce m\u00eame chef d\u2019inculpation.          Recep Tayyip Erdogan, qui emprisonne ses opposants \u00e0 tour de bras et refuse aux Kurdes de Turquie le droit d\u2019apprendre leur langue, n\u2019est peut-\u00eatre pas le mieux plac\u00e9 pour chapitrer la Su\u00e8de et la Finlande sur leur fa\u00e7on de lutter contre le terrorisme. De plus, c\u2019est avec le PKK \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb qu\u2019Erdogan avait entam\u00e9 des n\u00e9gociations en\u00a02009, \u00e0 Oslo. Malheureusement, elles ont tourn\u00e9 court.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T18:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:07:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a estim\u00e9 que les Etats-Unis doivent vendre des avions de combat F-16 \u00e0 la Turquie. Cependant, le d\u00e9blocage de ce contrat n\u00e9cessite l\u2019accord du Congr\u00e8s. \u00ab\u00a0Nous devrions leur vendre des F-16 [mais] j\u2019ai besoin de l\u2019accord du Congr\u00e8s pour cela et je pense que je peux l\u2019obtenir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant la presse \u00e0 l\u2019issue du sommet de l\u2019OTAN.          M.\u00a0Erdogan a profit\u00e9 de sa rencontre avec M.\u00a0Biden, au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, pour faire pression sur les Etats-Unis concernant la vente de dizaines de nouveaux avions de guerre F-16, ainsi que des am\u00e9liorations suppl\u00e9mentaires en mati\u00e8re d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements. Si les responsables turcs et am\u00e9ricains ont d\u00e9clar\u00e9 que la discussion n\u2019\u00e9tait pas li\u00e9e \u00e0 la lev\u00e9e du veto turc permettant l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et la Finlande dans l\u2019Alliance atlantique, l\u2019accord a permis aux deux dirigeants de se rencontrer en personne pour discuter des demandes de longue date d\u2019Ankara en mati\u00e8re de d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden estime que les Etats-Unis doivent vendre des avions de guerre F-16 \u00e0 la Turquie","dateModified":"2022-06-30T14:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T14:00:14+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg (\u00e0 droite), serre la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors d\u2019une table ronde au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, en Espagne, le 30\u00a0juin\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/e276ca6_40aad0f3c7194525a60ea9a82eb6b173-40aad0f3c7194525a60ea9a82eb6b173-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Madrid","dateModified":"2022-06-30T14:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:54:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, alors je pose votre question \u00e0 vous : la Turquie joue-t-elle double jeu ?     owel         Bonjour owel,          On peut dire cela. Officiellement, la Turquie d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats \u2013 tous les Etats ont des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre \u2013 mais au lieu de privil\u00e9gier les n\u00e9gociations diplomatiques feutr\u00e9es, les compromis discrets, Recep Tayyip Erdogan privil\u00e9gie les coups de boutoir, la diplomatie de la canonni\u00e8re. Ce faisant, il entame sa cr\u00e9dibilit\u00e9.          On peut dire que le pr\u00e9sident turc excelle dans le r\u00f4le du perturbateur. Il y a chez lui quelque chose d\u2019irraisonn\u00e9, d\u2019\u00e9motionnel mais aussi quelque chose de calcul\u00e9. Sa diplomatie se r\u00e9sume \u00e0 un grand marchandage de bazar, comme on l\u2019a vu au moment du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid. Il fait obstruction pour mieux extorquer des gains, tirer parti au maximum de la rente s\u00e9curitaire et g\u00e9ographique de son pays. Sa diplomatie consiste \u00e0 naviguer entre la Russie et l\u2019OTAN au gr\u00e9 de ses int\u00e9r\u00eats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T14:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:43:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, maintenant que la Turquie a sign\u00e9 le memorandum pour l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, si ses exigences ne sont pas satisfaites (en terme d'extradition du PKK notamment) peut-elle faire marche arri\u00e8re et revenir \u00e0 une posture de blocage vis \u00e0 vis de la Su\u00e8de et de la Finlande ? Merci et bonne journ\u00e9e    Thomas         Bonjour Thomas,          Tout \u00e0 fait, un nouveau blocage est toujours possible. L\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 est devenue la caract\u00e9ristique de la Turquie d\u2019Erdogan. Quelques semaines avant la demande officielle d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, le pr\u00e9sident turc avait eu son homologue finlandais au t\u00e9l\u00e9phone. Le sujet avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, Recep Tayyip Erdogan n\u2019avait pas \u00e9mis la moindre opposition. C\u2019est ce qu\u2019a dit Sauli Niinist\u00f6, le pr\u00e9sident finlandais, tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par l\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 de son interlocuteur.          Toutefois, le pr\u00e9sident turc n\u2019a peut-\u00eatre pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 trop faire tanguer la barque. Pour le moment, il a eu ce qu\u2019il voulait. Cette victoire a \u00e9t\u00e9 brandie comme la sienne par ses partisans, qui le surnomment \u00ab\u00a0le Leader mondial\u00a0\u00bb. Il peut penser que cela suffira \u00e0 redorer son image aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat.          Bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:40:21+00:00","articleBody":"     En acceptant de soutenir l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de, la Turquie permet aux trente pays membres de la plus puissante alliance militaire de la plan\u00e8te de pr\u00e9senter un front uni face \u00e0 la Russie, redevenue une menace directe depuis son invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pour obtenir cet accord, les deux pays scandinaves ont d\u00fb faire d\u2019importantes concessions \u00e0 la Turquie, membre de l\u2019OTAN depuis 1952.          Dans le m\u00e9morandum sign\u00e9 par les trois capitales, la Finlande et la Su\u00e8de reconnaissent que \u00ab\u00a0l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments-cl\u00e9s de l\u2019Alliance est la solidarit\u00e9 in\u00e9branlable et la coop\u00e9ration dans la lutte contre le terrorisme, sous toutes ses formes et manifestations\u00a0\u00bb. Les deux pays affirment surtout que le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) est \u00ab\u00a0une organisation terroriste\u00a0\u00bb et s\u2019engagent \u00e0 \u00ab\u00a0emp\u00eacher [ses] activit\u00e9s\u00a0\u00bb ainsi que celles de \u00ab\u00a0toutes les autres organisations terroristes et leurs extensions\u00a0\u00bb, citant notamment le Parti de l\u2019union d\u00e9mocratique kurde en Syrie (PYD) et leur branche arm\u00e9e, l\u2019Unit\u00e9 de protection du peuple (YPG) \u2013 alli\u00e9e des Occidentaux contre l\u2019organisation Etat islamique en Syrie.          Pour en savoir plus, nous vous invitons \u00e0 lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  La Turquie l\u00e8ve son veto sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour en savoir plus sur les concessions de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-06-30T13:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:29:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nJe me demandais, vu que la Turquie est en quelque sorte le vilain petit canard de l'OTAN, existe-il dans le trait\u00e9 de l'organisation une possibilit\u00e9 d'en exclure un membre ? Et si oui, sous quelles conditions ?    Jordane          Bonjour Jordane,          L\u2019exclusion d\u2019un membre de l\u2019OTAN n\u2019est pas pr\u00e9vue dans ses statuts, je ne pense pas qu\u2019elle soit souhait\u00e9e par les autres membres, m\u00eame s\u2019ils ont conscience de la capacit\u00e9 de nuisance du pr\u00e9sident turc. Et puis Recep Tayyip Erdogan n\u2019est pas la Turquie. Exclure le pilier oriental de l\u2019OTAN \u00e0 cause des frasques du num\u00e9ro un reviendrait \u00e0 faire son jeu. Il faut voir plus loin. Tenter de limiter les d\u00e9g\u00e2ts en attendant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de juin\u00a02023 qu\u2019Erdogan n\u2019aborde pas en favori.          Ceci \u00e9tant dit, la Turquie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 un alli\u00e9 docile (opposition \u00e0 l\u2019intervention am\u00e9ricaine en Irak, en\u00a02003, intervention militaire \u00e0 Chypre, en\u00a01974). On peut esp\u00e9rer que le successeur d\u2019Erdogan, quand bien m\u00eame ses vues de politique \u00e9trang\u00e8re seront peu ou prou les m\u00eames, usera d\u2019une diplomatie moins frontale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T13:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:18:16+00:00","articleBody":"    Bonjour Marie J\u00e9go. Les parlements des pays de l'OTAN doivent maintenant ratifier l'entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande. Le parlement turc ne peut-il pas \u00e0 nouveau faire blocage si ces deux pays ne se pliaient pas aux demandes exprim\u00e9es derni\u00e8rement par les dirigeants turcs en contrepartie ?     ffrogman         Bonjour ffrogman,          C\u2019est possible. On peut l\u2019envisager. Une certitude, le Parlement, domin\u00e9 par l\u2019AKP, le parti pr\u00e9sidentiel, et son alli\u00e9 ultranationaliste MHP, est devenu une simple chambre d\u2019enregistrement depuis que la Turquie s\u2019est dot\u00e9e d\u2019un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel \u00e0 poigne, dot\u00e9 de tous les pouvoirs.          Si Recep Tayyip Erdogan donne son feu vert, les d\u00e9put\u00e9s voteront en faveur de l\u2019\u00e9largissement. Sinon, ils pourraient bloquer. Le pr\u00e9sident turc pourrait insister pour que lui soient livr\u00e9s les 33\u00a0\u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du PKK et du mouvement du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, d\u00e9sign\u00e9 comme l\u2019instigateur du coup d\u2019Etat rat\u00e9 de juillet\u00a02016, dont il r\u00e9clame l\u2019extradition. C\u2019est le point faible de l\u2019accord.          Erdogan pense que ces personnes, qui ont re\u00e7u l\u2019asile en Finlande et en Su\u00e8de, peuvent lui \u00eatre remises d\u2019un claquement de doigts. En r\u00e9alit\u00e9, ces extraditions seront, bien s\u00fbr, soumises \u00e0 la comp\u00e9tence des tribunaux su\u00e9dois et finlandais. C\u2019est heureux, car la liste turque comporte des noms de personnes n\u2019ayant rien \u00e0 voir avec le PKK, tel Ragip Zarakolu, un \u00e9diteur et militant des droits de l\u2019homme r\u00e9fugi\u00e9 en Su\u00e8de, qui est victime depuis longtemps d\u2019un harc\u00e8lement administratif et judiciaire de la part d\u2019Ankara.          En taxant syst\u00e9matiquement ses opposants de \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb, Erdogan a d\u00e9valu\u00e9 ce terme autant que la livre turque, pass\u00e9e de 8,8 pour un dollar en\u00a02021 \u00e0 16,37\u00a0livres pour un dollar aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T13:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:06:46+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live que je suis avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\nComment est-il possible de faire confiance \u00e0 la Turquie dans sa position au sein de l'OTAN quand celle-ci ach\u00e8te des syst\u00e8mes de missile sol-air de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la Russie?\nPar ailleurs, le chantage exerc\u00e9 par la Turquie suite la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande ne montre-t-il pas que ce pays n'est pas des plus fiables dans le d\u00e9veloppement de l'OTAN?    Bakan Nga         Bonjour Bakan Nga,          Vos craintes sont fond\u00e9es. En effet, le blocage exerc\u00e9 par la Turquie \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande renforce la perception selon laquelle ce pays est un alli\u00e9 difficile, voire peu fiable. En achetant les antimissiles russes S-400, con\u00e7us pour d\u00e9celer et \u00e9liminer les avions de l\u2019OTAN, Ankara joue un r\u00f4le ambigu, un pied dans l\u2019organisation, un pied dehors.          En achetant \u00e0 l\u2019ennemi de l\u2019Ukraine, Recep Tayyip Erdogan a cr\u00e9\u00e9 une situation hors norme au sein de l\u2019Alliance, absurde d\u2019un point de vue militaire, en d\u00e9connectant son aviation, li\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN, de sa d\u00e9fense antimissiles, d\u00e9coupl\u00e9e du syst\u00e8me otanien.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Turquie fait obstruction. L\u2019ambivalence est une constante de la politique \u00e9trang\u00e8re d\u2019Erdogan. Bloquer, marchander, menacer, puis d\u00e9bloquer la situation apr\u00e8s en avoir retir\u00e9 des gains, tels sont ses leviers d\u2019action pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. A l\u2019OTAN, on ne compte plus les fois o\u00f9 la partie turque a frein\u00e9 les processus de d\u00e9cision. En mai\u00a02021, la Turquie a insist\u00e9 pour que soit \u00e9dulcor\u00e9 le communiqu\u00e9 officiel commun r\u00e9dig\u00e9 en r\u00e9action au d\u00e9tournement par la Bi\u00e9lorussie d\u2019un avion de ligne reliant Ath\u00e8nes \u00e0 Vilnius avec \u00e0 son bord un jeune dissident au r\u00e9gime de Loukachenko.          En\u00a02019, elle a retard\u00e9 la mise en \u0153uvre des plans de d\u00e9fense de la Pologne et des Etats baltes au sein de l\u2019Alliance, exigeant que les Kurdes syriens, les alli\u00e9s des Occidentaux dans la lutte contre l\u2019organisation Etat islamique, soient reconnus comme terroristes.          Comme il n\u2019y a pas de m\u00e9canisme d\u2019exclusion de l\u2019OTAN et que la Turquie n\u2019entend pas en sortir volontairement, les alli\u00e9s vont devoir s\u2019y faire, trouver des parades, d\u00e9ployer des tr\u00e9sors de diplomatie, ce qu\u2019ils ont fait \u00e0 Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T13:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T13:00:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a fini par lever son veto. Double jeu ou realpolitik\u00a0? Marie J\u00e9go r\u00e9pond \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Marie J\u00e9go, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul, commence","dateModified":"2022-06-30T13:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:46:49+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb l\u2019accusation du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a estim\u00e9 mercredi soir que l\u2019OTAN avait des \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Honn\u00eatement, c\u2019est assez ridicule. L\u2019OTAN est une alliance d\u00e9fensive. Elle n\u2019est une menace pour personne\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet de l\u2019OTAN, \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0C\u2019est plut\u00f4t Poutine qui a fait de l\u2019imp\u00e9rialisme le but de sa politique\u00a0\u00bb en disant que \u00ab\u00a0les pays voisins\u00a0\u00bb de la Russie faisaient \u00ab\u00a0partie de son pays\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier allemand. \u00ab\u00a0C\u2019est cela, l\u2019imp\u00e9rialisme, et cela ne peut pas \u00eatre appel\u00e9 autrement\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Mercredi soir, lors d\u2019une visite \u00e0 Achgabat, la capitale turkm\u00e8ne, Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 que \u00ab\u00a0les pays leaders de l\u2019OTAN souhaitent (\u2026) affirmer leur h\u00e9g\u00e9monie, leurs ambitions imp\u00e9riales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 poursuivre les combats et \u00e0 refuser les n\u00e9gociations ne fait que confirmer notre hypoth\u00e8se que l\u2019Ukraine et le bien du peuple ukrainien, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019Occident et de l\u2019OTAN, mais un moyen de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz juge \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb l\u2019all\u00e9gation de Vladimir Poutine, qui estime que l\u2019OTAN a des \u00ab\u00a0a...","dateModified":"2022-06-30T13:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:43:40+00:00","articleBody":"     Environ seize millions d\u2019Ukrainiens ont besoin d\u2019aide humanitaire et plus de six millions sont toujours d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, Osnat Lubrani, la coordinatrice humanitaire de l\u2019ONU dans le pays en guerre. Elle a poursuivi\u00a0:           Plus de six millions de personnes sont toujours d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Quelque cinq millions de personnes ont maintenant r\u00e9ussi \u00e0 rentrer chez elles, mais beaucoup savent qu\u2019elles pourraient \u00eatre contraintes de fuir \u00e0 nouveau (...). Ce que nous savons, c\u2019est que le nombre que nous avons de pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0civils tu\u00e9s et de plus de 5\u00a0000\u00a0bless\u00e9s n\u2019est qu\u2019une fraction de la r\u00e9alit\u00e9 effrayante. Je ne peux pas parler de nombres pr\u00e9cis d\u2019h\u00f4pitaux, d\u2019\u00e9coles et de maisons endommag\u00e9s, mais nous savons qu\u2019ils se comptent par milliers. Nous ne pouvons tout simplement pas encore v\u00e9rifier les chiffres exacts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seize\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont besoin d\u2019aide humanitaire, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-30T12:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:33:51+00:00","articleBody":"     Le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, territoire \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb en mer Noire, montre qu\u2019il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de soumettre l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson jeudi \u00e0 Madrid, o\u00f9 s\u2019ach\u00e8ve le sommet de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Si vous vouliez des preuves de l\u2019incroyable capacit\u00e9 des Ukrainiens \u00e0 riposter pour surmonter l\u2019adversit\u00e9 et repousser les Russes, regardez ce qui s\u2019est pass\u00e9 aujourd\u2019hui sur l\u2019\u00eele des Serpents, o\u00f9, encore une fois, la Russie a d\u00fb c\u00e9der du terrain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique. Il s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 convaincu qu\u2019\u00ab\u00a0en fin de compte, il s\u2019av\u00e9rera impossible pour Poutine de soumettre un pays qui n\u2019acceptera pas sa domination\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, Boris Johnson estime qu\u2019il est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de s...","dateModified":"2022-06-30T12:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T12:20:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, qui avaient demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a fini par lever son veto, non sans avoir obtenu au passage des engagements de Stockholm et Helsinki sur la question sensible du PKK kurde.          La Turquie, o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s les drones devenus un des symboles de la r\u00e9sistance ukrainienne aux forces russes, se pr\u00e9sente toujours comme un facilitateur entre les deux bellig\u00e9rants, et esp\u00e8re contribuer \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens.          Double jeu ou realpolitik\u00a0? A partir de 15\u00a0heures, Marie J\u00e9go, correspondante du Monde \u00e0 Istanbul, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui envoyer, avec la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message afin que nous puissions le rep\u00e9rer. Merci pour votre participation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: la Turquie joue-t-elle double jeu\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Marie J\u00e9go, correspondante du \u00ab\u00a0Mo...","dateModified":"2022-06-30T12:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T11:44:07+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN n\u2019est pas en guerre et la Russie porte seule la responsabilit\u00e9 du conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet de l\u2019Alliance \u00e0 Madrid.          \u00ab\u00a0Si le continent europ\u00e9en n\u2019est plus en paix, l\u2019Alliance atlantique pour autant n\u2019est pas en guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en soulignant que \u00ab\u00a0la Russie porte seule la responsabilit\u00e9 de cette guerre ainsi que les cons\u00e9quences graves qu\u2019elle impose au monde entier\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne fait pas partie de l\u2019OTAN, mais le combat qu\u2019elle m\u00e8ne pour se d\u00e9fendre est le n\u00f4tre\u00a0\u00bb, et elle b\u00e9n\u00e9ficiera donc du soutien de l\u2019Alliance \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN n\u2019est pas en guerre, la Russie est seule responsable, estime Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-30T11:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T11:26:10+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, lors du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, le 30\u00a0juin 2022. JONATHAN ERNST \/ AFP           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a qualifi\u00e9 jeudi le sommet de \u00ab\u00a0transformateur\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 que les dirigeants se sont mis d\u2019accord sur un \u00ab\u00a0changement fondamental dans notre dissuasion et notre d\u00e9fense\u00a0\u00bb, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue de la derni\u00e8re journ\u00e9e du sommet de l\u2019alliance militaire \u00e0 Madrid, qui avait d\u00e9but\u00e9 mardi soir.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/a94653d_5594791-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN qualifie le sommet de \u00ab\u00a0transformateur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T11:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:47:45+00:00","articleBody":"               Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, a f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter les forces arm\u00e9es de son pays pour leur \u00ab\u00a0excellent travail\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce dans la matin\u00e9e du retrait des forces de Moscou de l\u2019\u00eele des Serpents.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrait des forces russes de l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0: le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrain...","dateModified":"2022-06-30T11:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:35:02+00:00","articleBody":"     Dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au Monde, analyse le pouvoir d\u2019attraction de l\u2019Union europ\u00e9enne pour l\u2019Ukraine, en premier lieu, mais aussi pour les autres pays souhaitant se prot\u00e9ger des volont\u00e9s de domination brutales de la Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Entre une Russie belliciste et des Etats-Unis en proie \u00e0\u00a0une guerre civile permanente, l\u2019Union europ\u00e9enne rassure\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine veut saigner l\u2019Ukraine, d\u00e9molir le maximum de ses infrastructures, parce qu\u2019elle a eu l\u2019o...","dateModified":"2022-06-30T10:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:14:33+00:00","articleBody":"     Le bilan s\u2019alourdit apr\u00e8s le bombardement qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de Mykola\u00efv mercredi. Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans cette frappe russe, tandis que six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a annonc\u00e9 sur Twitter le service d\u2019Etat pour les urgences ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan monte \u00e0 six morts apr\u00e8s le bombardement d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-30T10:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:09:56+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a salu\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration d\u2019un territoire strat\u00e9gique\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019\u00eele des Serpents, apr\u00e8s l\u2019annonce dans la matin\u00e9e du retrait des forces de Moscou de cette \u00eele symbolique en mer Noire, occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Je remercie les d\u00e9fenseurs de la r\u00e9gion d\u2019Odessa qui ont fait le maximum pour lib\u00e9rer un territoire strat\u00e9giquement important\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Telegram le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le retrait russe de l\u2019\u00eele des Serpents, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne salue \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration d\u2019un t...","dateModified":"2022-06-30T10:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T10:01:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nj'ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 cette question mais elle est rest\u00e9e sans r\u00e9ponse :\r\nQuelles sont les entreprises fran\u00e7aises qui continuent \u00e0 faire du business avec la Russie de Poutine ? (Total, Groupe Mulliez...) \r\nA vous lire    Jean         Bonjour Jean,          Voici une liste des entreprises occidentales encore pr\u00e9sentes en Russie, sur le site de l\u2019\u00e9cole de management de l\u2019universit\u00e9 Yale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T10:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:56:25+00:00","articleBody":"     Moscou a confirm\u00e9 avoir \u00e9chang\u00e9 mercredi 144\u00a0combattants ukrainiens contre autant de Russes et s\u00e9paratistes prorusses. \u00ab\u00a0Le nombre total de militaires ukrainiens captur\u00e9s ou qui se sont rendus est de plus de 6\u00a0000\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Ce nombre n\u2019\u00e9tait pas v\u00e9rifiable de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit d\u00e9tenir plus de 6\u00a0000\u00a0prisonniers de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-06-30T10:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:50:57+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont adopt\u00e9, jeudi, une loi qui permet de fermer les m\u00e9dias \u00e9trangers tax\u00e9s de diffuser des informations jug\u00e9es mensong\u00e8res sur le conflit en Ukraine. Le texte donne en particulier le droit au parquet d\u2019\u00ab\u00a0interdire ou de limiter les activit\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb des m\u00e9dias de pays \u00e9trangers dont les gouvernements se sont montr\u00e9s \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de m\u00e9dias russes, selon le site de la chambre basse du Parlement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s russes votent une loi pour faciliter l\u2019interdiction des m\u00e9dias \u00e9trangers","dateModified":"2022-06-30T10:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:47:05+00:00","articleBody":"                     Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, remet une m\u00e9daille \u00e0 un soldat bless\u00e9 en Ukraine, dans un h\u00f4pital de Moscou, le 29\u00a0juin 2022. VADIM SAVITSKY\/ RUSSIAN DEFENCE MINISTRY\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/fee8b53_1656569453720-570345.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T10:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:43:04+00:00","articleBody":"     Le deuxi\u00e8me jour du sommet de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Madrid, mercredi, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l\u2019annonce de nouveaux renforts militaires am\u00e9ricains en Europe. Ces renforts terrestres, maritimes et a\u00e9riens sont significatifs de la volont\u00e9 de Washington de rassurer ses alli\u00e9s et de muscler les capacit\u00e9s de d\u00e9fense de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) face \u00e0 la Russie, m\u00eame si certaines de ces annonces viennent parachever des projets amorc\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des Etats membres de l\u2019OTAN en Europe","dateModified":"2022-06-30T10:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:41:20+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T09:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:39:17+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont accus\u00e9, jeudi, les forces de Kiev de bombarder des civils avec des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains sophistiqu\u00e9s et des obusiers europ\u00e9ens, qu\u2019elles viennent de recevoir.          Les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 au d\u00e9but de juin qu\u2019ils allaient livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes multiples de type M142 Himars, d\u2019une port\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 leurs \u00e9quivalents de fabrication russe et sovi\u00e9tique, afin de permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de Kiev de d\u00e9truire les batteries ennemies en restant hors d\u2019atteinte. Plusieurs pays europ\u00e9ens, dont la France et l\u2019Allemagne, ont \u00e9galement fourni ces derni\u00e8res semaines des obusiers lourds aux forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les nouveaux obusiers et les Himars sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre contre la population civile de notre territoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux agences de presse russes M.\u00a0Vedmedenko, adjoint au \u00ab\u00a0ministre de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb des s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Louhansk, sans \u00e9tayer ses accusations. \u00ab\u00a0Il y a un afflux constant de nouvelles armes depuis l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les s\u00e9paratistes prorusses accusent r\u00e9guli\u00e8rement les forces ukrainiennes de bombarder des civils dans les zones qu\u2019ils contr\u00f4lent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes accusent Kiev de bombarder des civils avec des canons occidentaux","dateModified":"2022-06-30T09:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:30:44+00:00","articleBody":"     La Russie a dit, jeudi, s\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, assurant que ce geste devait faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La Russie ne s\u2019oppose pas aux efforts de l\u2019ONU pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant d\u2019exporter les productions de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.           Cette d\u00e9cision ne permettra plus \u00e0 Kiev de faire des sp\u00e9culations sur une crise alimentaire imminente en disant qu\u2019il est impossible d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 cause du contr\u00f4le total exerc\u00e9 par la Russie sur le nord-ouest de la mer Noire.                Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre a mis en lumi\u00e8re la place de la Russie et de l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019est retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, permettant ainsi les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019U...","dateModified":"2022-06-30T09:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#548011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:24:46+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s install\u00e9es par les forces d\u2019occupation russes dans le sud de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9, jeudi, le d\u00e9part d\u2019un premier navire charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le port de Berdiansk, une premi\u00e8re.          L\u2019Ukraine accuse depuis des semaines la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9 dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans le Sud ukrainien pour revendre les c\u00e9r\u00e9ales ill\u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Jusqu\u2019ici, les chargements partaient, selon des m\u00e9dias et Kiev, par la route et les trains. D\u00e9sormais, la Russie a ouvert une voie maritime pour exporter le bl\u00e9 d\u2019Ukraine vers des pays tiers.          \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 du navire cargo est assur\u00e9e par les b\u00e2timents et vedettes de la base militaire maritime de la flotte de la mer Noire de Novorossiisk\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, Evgu\u00e9ni Balitski. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la destination finale de la cargaison.          Berdiansk, port de la mer d\u2019Azov, a \u00e9t\u00e9 conquis intact par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il se situe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, occup\u00e9e en grande partie par la Russie, tout comme la r\u00e9gion voisine de Kherson. Les autorit\u00e9s de ces deux r\u00e9gions ont annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0nationalis\u00e9\u00a0\u00bb toutes les infrastructures et marchandises appartenant \u00e0 l\u2019Etat ukrainien et avoir achet\u00e9 aux agriculteurs de la r\u00e9gion leurs r\u00e9coltes.          Un autre responsable des autorit\u00e9s mises en place par Moscou, Vladimir Rogov, a soulign\u00e9 jeudi aupr\u00e8s de l\u2019agence russe Ria Novosti que 1,5\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales pourraient \u00eatre export\u00e9es via Berdiansk.          Le d\u00e9part du navire charg\u00e9 de bl\u00e9 intervient alors que le monde s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une crise alimentaire du fait de l\u2019offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine, pays producteur de c\u00e9r\u00e9ales de premier plan qui n\u2019arrive pas \u00e0 exporter ses r\u00e9coltes depuis les ports encore sous son contr\u00f4le.          La Russie assure pour sa part qu\u2019elle laisserait sortir les navires ukrainiens charg\u00e9s de produits alimentaires si l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u00e9minait ses voies maritimes. Kiev s\u2019y refuse, craignant que l\u2019arm\u00e9e russe ne se lance \u00e0 l\u2019attaque de la c\u00f4te ukrainienne de la mer Noire, alors qu\u2019elle a d\u00e9j\u00e0 perdu tout le pourtour de la mer d\u2019Azov. Des pourparlers, impliquant la Turquie et l\u2019ONU, n\u2019ont jusqu\u2019ici pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie organise l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes des zones occup\u00e9es","dateModified":"2022-06-30T09:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T09:18:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est un caillou situ\u00e9 \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres du delta du Danube, \u00e0 l\u2019est de la Roumanie, dans les eaux troubles de la mer Noire. L\u2019\u00eele des Serpents, pomme de discorde entre la Roumanie, l\u2019Ukraine et la Russie, est devenue un des points n\u00e9vralgiques dans la guerre que Moscou m\u00e8ne contre Kiev. Le 24\u00a0f\u00e9vrier, un navire de l\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 ce petit confetti de 17\u00a0hectares. Ce n\u2019\u00e9tait pas le fait d\u2019une arm\u00e9e qui tire sur tout ce qui bouge, mais un calcul tr\u00e8s pr\u00e9cis. Celui qui contr\u00f4le cette \u00eele minuscule met la main sur les \u00e9normes gisements de gaz cach\u00e9s dans les grands fonds de la mer Noire.          L\u2019article de notre correspondant \u00e0 Bucarest, Miral Bran, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz             Lire aussi notre article 2008\u00a0: L\u2019\u00eele des Serpents attire les convoitises      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz","dateModified":"2022-06-30T09:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T08:56:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 jeudi s\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents, une position strat\u00e9gique en mer Noire conquise par Moscou et qui subissait des bombardements ukrainiens ces derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Le 30\u00a0juin, en signe de bonne volont\u00e9, les forces arm\u00e9es russes ont accompli les objectifs fix\u00e9s sur l\u2019\u00eele des Serpents et ont retir\u00e9 leur garnison sur place\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, en affirmant que ce geste devait faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.                Une image satellite de l\u2019\u00eele aux Serpents, le 21 juin 2022. MAXAR TECHNOLOGIES \/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/5476b94_1656579285146-251861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe annonce son retrait de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-06-30T11:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T08:26:34+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9, mercredi, une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0milliard de livres sterling (1,16\u00a0milliard d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces nouveaux fonds portent l\u2019aide militaire britannique \u00e0 Kiev \u00e0 2,3\u00a0milliards de livres. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 soutenir fermement le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le peuple ukrainien pour garantir l\u2019\u00e9chec de Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Boris Johnson, sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni promet un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0milliard de livres \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-30T08:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T07:45:51+00:00","articleBody":"                     Des citoyens ukrainiens retournant \u00e0 Kiev patientent durant un\u00a0contr\u00f4le de passeports \u00e0 la fronti\u00e8re entre\u00a0la\u00a0Pologne et\u00a0l\u2019Ukraine pr\u00e8s de la gare de Liouboml, le 29 juin 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/7a8a619_1656570141802-570395.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T07:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:48:39+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur et metteur en sc\u00e8ne russe Kirill Serebrennikov, oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, s\u2019est insurg\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur son compte Telegram contre le changement de direction de son ancien th\u00e9\u00e2tre, qu\u2019il avait transform\u00e9 en \u00e9picentre de l\u2019avant-garde. Entre\u00a02012 et\u00a02021, Kirill Serebrennikov, d\u00e9sormais en exil, a \u00e9t\u00e9 le directeur artistique du Centre Gogol, \u00e0\u00a0Moscou, un th\u00e9\u00e2tre municipal, o\u00f9 il a mis en sc\u00e8ne des pi\u00e8ces os\u00e9es m\u00ealant critique sociale et de la religion, sexualit\u00e9, des th\u00e8mes peu en phase avec la ligne conservatrice du Kremlin.          L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il avait d\u00fb quitter son poste, son contrat n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9. Quelques mois auparavant, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans une affaire controvers\u00e9e de d\u00e9tournement de fonds.          Mercredi soir, le d\u00e9partement de la culture de la ville de Moscou a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau directeur artistique, Anton Iakovlev, avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au Centre Gogol et que l\u2019\u00e9tablissement allait retrouver son ancien nom\u00a0: le Th\u00e9\u00e2tre dramatique Nikola\u00ef Gogol. Imm\u00e9diatement, Kirill Serebrennikov a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb d\u2019un lieu qu\u2019il avait compl\u00e8tement m\u00e9tamorphos\u00e9 et dont la plupart des spectacles \u00e9taient jou\u00e9s \u00e0 guichet ferm\u00e9. Pour lui, ce changement est li\u00e9 au conflit en Ukraine.           Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer le th\u00e9\u00e2tre. Pour sa prise de position, pour son honn\u00eatet\u00e9. Pour avoir essay\u00e9 d\u2019\u00eatre libre. Pour le fait que, depuis tous ces mois que dure la guerre, les acteurs, qui protestent contre la guerre, ne font plus de salut mais terminent chaque spectacle sur l\u2019image d\u2019une colombe.\u00a0D\u2019un point de vue artistique, ce n\u2019est pas seulement un acte malveillant. C\u2019est un meurtre. Un nouveau meurtre ordinaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kirill Serebrennikov d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de son ancien th\u00e9\u00e2tre","dateModified":"2022-06-30T09:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:47:25+00:00","articleBody":"     Un premier navire charg\u00e9 de 7\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et prot\u00e9g\u00e9 par la marine russe a quitt\u00e9 le port ukrainien de Berdiansk, occup\u00e9 par la Russie, ont annonc\u00e9 jeudi les nouvelles autorit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es par Moscou. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019arr\u00eat, un premier navire marchand a quitt\u00e9 le port commercial de Berdiansk, 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales partent vers des pays amis\u00a0\u00bb, a dit sur Telegram le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion, Evgueni Balitski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire avec 7\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales quitte le port occup\u00e9 de Berdiansk, annoncent les autorit\u00e9s p...","dateModified":"2022-06-30T06:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:20:58+00:00","articleBody":"                     Cet extrait de vid\u00e9o diffus\u00e9 le 29 juin 2022 par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe montre un h\u00e9licopt\u00e8re Mi-24 de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe en train d\u2019\u00e9jecter des leurres lors d\u2019une mission en Ukraine. RUSSIAN DEFENSE MINISTRY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/443990b_1656569785241-775956.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: tir de missile dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, l\u2019arm\u00e9e russe se retire de l\u2019\u00eele des...","dateModified":"2022-06-30T06:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T06:15:10+00:00","articleBody":"     Un rapport parlementaire \u00e9trille, jeudi, l\u2019\u00e9chec du gouvernement britannique \u00e0 lutter contre l\u2019afflux d\u2019\u00ab\u00a0argent sale\u00a0\u00bb russe au Royaume-Uni, qui s\u2019est poursuivi malgr\u00e9 l\u2019intransigeance affich\u00e9e sur le sujet. Si, avant m\u00eame l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement de Boris Johnson avait affich\u00e9 la fermet\u00e9 de Londres face \u00e0 l\u2019argent douteux russe, la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res a estim\u00e9 que cette rh\u00e9torique n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 suivie de mesures suffisamment fortes et concr\u00e8tes.          Le Royaume-Uni est accus\u00e9 de longue date de complaisance envers les \u00e9lites russes et leurs millions, qui vaut \u00e0 certains quartiers chics de la capitale le surnom de Londongrad. \u00ab\u00a0Depuis bien trop longtemps, les gouvernements successifs ont permis \u00e0 des acteurs n\u00e9fastes et des kleptocrates de laver leur argent sale dans la laverie automatique de Londres\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le pr\u00e9sident conservateur de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Tom Tugendhat.          Le rapport conclut que la l\u00e9gislation actuelle ne va pas assez loin malgr\u00e9 son renforcement r\u00e9cent, et qu\u2019il est \u00ab\u00a0honteux qu\u2019il ait fallu une guerre\u00a0\u00bb pour pousser le gouvernement \u00e0 agir.          \u00ab\u00a0Bien que les ministres se soient exprim\u00e9s avec \u00e9loquence devant la Chambre [des communes] sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9vir contre les kleptocrates, la rh\u00e9torique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivie d\u2019actes constructifs\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce le rapport, notant que \u00ab\u00a0dans le m\u00eame temps\u00a0\u00bb, l\u2019argent sale \u00ab\u00a0a continu\u00e9 \u00e0 affluer vers le Royaume-Uni\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9noncent l\u2019\u00e9chec de Londres \u00e0 lutter contre \u00ab\u00a0l\u2019argent sale\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-06-30T06:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T05:48:56+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait comme chaque jour un bilan de la situation en Ukraine. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes maintiennent leurs positions dans la ville de Lyssytchansk apr\u00e8s leur retrait de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, explique le renseignement britannique. Ce dernier pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0les combats terrestres actuels se concentrent autour de la raffinerie de p\u00e9trole de Lyssytchansk, \u00e0 10\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest du centre-ville\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Au niveau op\u00e9rationnel, les forces russes continuent de faire des progr\u00e8s limit\u00e9s, alors qu\u2019elles tentent d\u2019encercler les d\u00e9fenseurs ukrainiens dans le nord de l\u2019oblast de Donetsk, via des avanc\u00e9es depuis Izioum\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le point de situation. Enfin, note le renseignement britannique, \u00ab\u00a0il est fort probable que la capacit\u00e9 des forces ukrainiennes \u00e0 poursuivre des batailles retardatrices, puis \u00e0 retirer les troupes en bon ordre avant qu\u2019elles soient encercl\u00e9es, continuera d\u2019\u00eatre un facteur cl\u00e9 dans l\u2019issue de la campagne\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats terrestres se concentrent autour de la raffinerie de Lyssytchansk, avance le renseignement bri...","dateModified":"2022-06-30T05:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T05:02:32+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN, dont le sommet \u00e0 Madrid s\u2019ach\u00e8ve jeudi, a promis de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire face \u00e0 la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, un soutien d\u00e9nonc\u00e9 par Vladimir Poutine, qui a fustig\u00e9 les desseins de l\u2019Alliance.          En conf\u00e9rence de presse \u00e0 Achgabat, la capitale turkm\u00e8ne, le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9, mercredi, \u00ab\u00a0les pays leaders de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb de vouloir \u00ab\u00a0affirmer leur h\u00e9g\u00e9monie, leurs ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb \u00e0 travers le conflit ukrainien.          \u00ab\u00a0L\u2019appel \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 poursuivre les combats et \u00e0 refuser les n\u00e9gociations ne fait que confirmer notre hypoth\u00e8se que l\u2019Ukraine et le bien du peuple ukrainien, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019Occident et de l\u2019OTAN, mais un moyen de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-30T05:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:58:02+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence de presse russe RIA Novosti, les forces de Moscou et les s\u00e9paratistes prorusses revendiquent, jeudi matin, la prise de la raffinerie de la ville de Lyssytchansk, dans le Donbass.          Toutefois, l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme dans le m\u00eame temps que les combats continuaient autour de ce site, alors que les forces russes tentent aussi de bloquer les acc\u00e8s \u00e0 la ville.          D\u2019apr\u00e8s Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville de Lyssytchansk \u00ab\u00a0vit sous un bombardement ininterrompu de toutes sortes d\u2019armes\u00a0\u00bb. Il estime que 15\u00a0000\u00a0civils restent dans la cit\u00e9.          Il s\u2019agit de la derni\u00e8re grande ville \u00e0 conqu\u00e9rir pour les Russes dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du bassin industriel du Donbass, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme contr\u00f4ler la raffinerie de Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-30T05:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:54:37+00:00","articleBody":"     Amateur de coups d\u2019\u00e9clat sur la sc\u00e8ne internationale, Emmanuel Macron n\u2019h\u00e9site pas, depuis plusieurs mois, \u00e0 prendre des libert\u00e9s avec le secret d\u2019ordinaire de rigueur dans les affaires diplomatiques. Quitte \u00e0 susciter quelques incidents.          L\u2019agence de presse d\u2019Etat RIA Novosti, courroie de transmission de l\u2019humeur du pr\u00e9sident russe, a ainsi fait discr\u00e8tement allusion \u00e0 la diffusion, jeudi 30\u00a0juin, sur France 2, d\u2019Un pr\u00e9sident, l\u2019Europe et la guerre. Pour ce documentaire tourn\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019Elys\u00e9e, son r\u00e9alisateur, Guy Lagache, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 enregistrer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 d\u2019une conversation entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Vladimir Poutine. Alors que les extraits de cet entretien sont publi\u00e9s depuis quelques jours dans de nombreux m\u00e9dias, l\u2019agence russe s\u2019offusque sur Twitter que \u00ab\u00a0depuis longtemps les Fran\u00e7ais ne respectent plus les r\u00e8gles diplomatiques des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          A Paris comme \u00e0 Moscou, le non-respect du secret diplomatique est devenu une arme d\u2019influence, contre les usages en vigueur.                    Lire aussi :  Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des \u00ab\u00a0fuites\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-30T05:14:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:50:47+00:00","articleBody":"      L\u2019OTAN a promis, mercredi, de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire face \u00e0 la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, lors d\u2019un sommet \u00e0 Madrid o\u00f9 elle a valid\u00e9 le futur \u00e9largissement \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande.          Les pays de l\u2019OTAN ont \u00e9galement annonc\u00e9 un renforcement de leur pr\u00e9sence militaire sur le flanc oriental de l\u2019Alliance, qui va porter \u00e0 plus de 300\u00a0000\u00a0militaires les effectifs de ses \u00ab\u00a0forces \u00e0 haut niveau de pr\u00e9paration\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, les \u00ab\u00a0ambitions imp\u00e9rialistes\u00a0\u00bb de l\u2019Alliance atlantique, qui cherche, selon lui, \u00e0 affirmer son \u00ab\u00a0h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb avec le conflit ukrainien. Mais le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 ne pas voir de \u00ab\u00a0probl\u00e8mes\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et la Finlande, avec qui il dit ne pas avoir de \u00ab\u00a0diff\u00e9rends territoriaux\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, l\u2019Ukraine continue de payer un lourd tribut \u00e0 la guerre, avec de nouvelles attaques meurtri\u00e8res contre des civils, notamment \u00e0 Mykola\u00efv (Sud), o\u00f9 cinq personnes sont mortes dans une frappe sur un immeuble r\u00e9sidentiel, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          A Lyssytchansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, la \u00ab\u00a0fr\u00e9quence\u00a0\u00bb des bombardements russes est \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un pic d\u2019intensit\u00e9 dans les combats\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Vladimir Poutine a rejet\u00e9, mercredi soir, la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe dans la frappe qui a ravag\u00e9, lundi, un centre commercial \u00e0 Krementchouk, faisant au moins dix-huit morts. \u00ab\u00a0Notre arm\u00e9e ne frappe aucun site d\u2019infrastructure civile\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Quelques heures apr\u00e8s que Damas a annonc\u00e9 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il mettait fin aux relations diplomatiques de l\u2019Ukraine avec la Syrie.          Selon Amnesty International, le bombardement, le 16\u00a0mars, du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, dans lequel de nombreux civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s, est \u00ab\u00a0clairement un crime de guerre\u00a0\u00bb russe. Dans un rapport, l\u2019ONG estime que le nombre de victimes est toutefois largement inf\u00e9rieur \u00e0 ce qui \u00e9tait craint.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les informations importantes \u00e0 conna\u00eetre ce matin","dateModified":"2022-06-30T11:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html#547496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/01/guerre-en-ukraine-en-direct-avec-le-retrait-des-forces-russes-de-l-ile-aux-serpents-la-situation-en-mer-noire-est-considerablement-changee-estime-zelensky_6132662_3210.html","datePublished":"2022-06-30T04:49:46+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 127e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/33/246/3206/1603/1342/671/60/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-30T04:56:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/3500/2583/1342/990/3/0/5476b94_1656579285146-251861.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/01/19-17">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La République tchèque reste très mesurée sur le projet de communauté politique européenne proposé par Emmanuel Macron en parallèle des discussions sur l’élargissement de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Prague prend le relais de Paris pour la présidence de l’Union européenne      La République tchèque reste très mesurée sur le projet de communauté politique européenne proposé par Emmanuel Macron en parallèle des discussions sur l’élargissement de l’UE.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 00h00, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre de la République tchèque, Petr Fiala, avant la réunion du Conseil européen, à Bruxelles, le 24 juin 2022.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP               Alors que la République tchèque et son premier ministre conservateur, Petr Fiala, s’apprêtaient, vendredi 1er juillet, à prendre pour six mois la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne (UE), à la suite de la France, Emmanuel Macron compte sur Prague pour concrétiser son idée de « communauté politique européenne » (CPE), destinée à « réunir des partenaires à l’échelle du continent », au-delà de l’UE. A l’issue du dernier conseil européen, qui s’est tenu, à Bruxelles, les 23 et 24 juin, le président français a déjà annoncé qu’aurait lieu, dans la capitale tchèque, en octobre, « une première réunion » de cet ensemble allant de « l’Islande à l’Ukraine », que beaucoup, à l’Est, soupçonnent d’être en réalité un substitut à un élargissement de l’UE.          Fervente partisane de l’entrée de nouveaux membres dans l’enceinte européenne, la République tchèque, qui faisait partie du groupe des anciens pays communistes adhérents à l’UE en 2004, présente un intérêt certain pour rassurer les candidats. Fortement engagée derrière l’Ukraine, Prague a déjà annoncé qu’elle mettrait au cœur de sa présidence la guerre et toutes ses implications, comme les difficultés d’approvisionnement énergétique, le coût de l’accueil des réfugiés ou la reconstruction du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine a forcé l’UE à accélérer ses dossiers pendant la présidence française                 Mais si M. Fiala a multiplié les entretiens cordiaux avec M. Macron, il s’est toutefois jusqu’ici montré très discret sur ses intentions concernant un projet qui ravive pour beaucoup, dans la région, le mauvais souvenir de la confédération européenne voulue par François Mitterrand, en 1989, dans le but d’éviter un élargissement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, les premiers pas de la « communauté politique européenne »                 « Une façon d’éviter un élargissement » ?          Le premier ministre tchèque, réputé pour sa grande prudence et ses paroles comptées, « n’a rien dit en critique ni en soutien », relève Petr Sokol, politologue proche de M. Fiala et membre de la formation de ce dernier, le Parti démocratique civique (ODS). Mais, ajoute ce dernier : « Nous craignons, en tant que Tchèques, que [la CPE] soit une façon d’éviter un élargissement aux pays des Balkans et, peut-être, à l’Ukraine et la Moldavie. » Ces deux derniers ont officiellement, le 23 juin, rejoint le club des candidats officiels à l’intégration.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine candidate à intégrer l’UE : les quatre mois qui ont convaincu les Européens d’entrouvrir leur porte à un pays en guerre                 Plus diplomatique, Mikulas Bek, le ministre des affaires européennes, membre du parti libéral et proeuropéen STAN, associé à la coalition au pouvoir, affirme « croire [ses] amis français quand ils disent que [le projet] ne sera pas un substitut à l’élargissement ». Il reste cependant très prudent sur la capacité du sommet de Prague, prévu les 6 et 7 octobre, à lancer ce nouvel ensemble.        Il vous reste 57.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/prague-prend-le-relais-de-paris-pour-la-presidence-de-l-union-europeenne_6132810_3210.html"},"headline":"Prague prend le relais de Paris pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-07-01T00:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-01T00:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-01T10:59:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["R\u00e9publique Tch\u00e8que","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"La R\u00e9publique tch\u00e8que reste tr\u00e8s mesur\u00e9e sur le projet de communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0propos\u00e9 par Emmanuel Macron en parall\u00e8le des discussions sur l\u2019\u00e9largissement de l\u2019UE.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/589/0/4838/2419/1342/671/60/0/90cd196_1656608638770-728406.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-18">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’armée ukrainienne s’est félicitée d’avoir contraint les forces de Moscou, « incapables de résister au feu de [son] artillerie et de [ses] frappes aériennes », à battre en retraite. Les Russes affirment être partis car les « objectifs fixés » sur place ont été « accomplis ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les Russes se retirent de l’île des Serpents, territoire stratégique en mer Noire      L’armée ukrainienne s’est félicitée d’avoir contraint les forces de Moscou, « incapables de résister au feu de [son] artillerie et de [ses] frappes aériennes », à battre en retraite. Les Russes affirment être partis car les « objectifs fixés » sur place ont été « accomplis ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h00, mis à jour à 10h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une image satellite de l’île des Serpents, le 30 juin 2022.  MAXAR TECHNOLOGIES / VIA REUTERS                 L’île des Serpents est devenue un symbole de la résistance ukrainienne dès le premier jour de l’offensive russe, lorsqu’un membre de la petite garnison ukrainienne qui la défendait avait intimé au navire russe réclamant sa reddition d’aller « se faire foutre ». Elle l’est plus encore depuis que la Russie a annoncé, jeudi 30 juin, qu’elle se retirait de ce petit territoire situé dans le nord-ouest de la mer Noire, face à l’embouchure du Danube.            Selon la version officielle russe, la décision a été prise « en signe de bonne volonté », les « objectifs fixés » sur place ayant été « accomplis » selon elle. Il s’agirait notamment, selon Moscou, de faciliter le transport de céréales ukrainiennes.                              Lire aussi   Offensive russe sur l’île des Serpents… et ses gisements de gaz                   « La Russie ne s’oppose pas aux efforts de l’ONU pour créer un couloir humanitaire permettant d’exporter les productions de céréales d’Ukraine, a dit le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov. Cette décision ne permettra plus à Kiev de faire des spéculations sur une crise alimentaire imminente en disant qu’il est impossible d’exporter des céréales à cause du contrôle total exercé par la Russie sur le nord-ouest de la mer Noire. »            « Minimisation » de la défaite, selon l’Ukraine            Mais l’Ukraine, qui a lancé une attaque sur l’île le 21 juin, réfute l’idée d’une initiative volontaire de la part de la Russie. Le commandement sud de l’armée ukrainienne a affirmé jeudi que « l’ennemi s’est enfui dans deux vedettes », laissant l’île « en feu » et où « des explosions se font toujours entendre ». Pour le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, les Russes tentent de « minimiser leur défaite, comme d’habitude ».              L’armée ukrainienne s’est rapidement félicitée d’avoir contraint les forces de Moscou, « incapables de résister au feu de [son] artillerie et de [ses] frappes aériennes », à quitter l’île. « Je remercie les défenseurs de la région d’Odessa qui ont fait le maximum pour libérer un territoire stratégiquement important », a écrit sur Telegram le commandant en chef des forces armées ukrainiennes, Valeri Zaloujny.            « Nos forces armées ont fait un super boulot », s’est aussi félicité sur Twitter Andriy Yermak, le chef de l’administration du président ukrainien, Volodymyr Zelensky.            Frappes ukrainiennes            Kiev a revendiqué la destruction d’un système antiaérien russe Pantsir C1 et d’une station radar. Un clip de l’armée montre le drone turc Bayraktar et l’obusier automoteur de conception ukrainienne 2S22 Bohdana comme les principaux artisans de la destruction des forces russes sur l’île des Serpents.              Des chaînes Telegram russes évoquent plutôt l’obusier français Caesar et les missiles balistiques de conception soviétique Totchka-U comme « responsables de la multiplication du feu d’artillerie contre l’île, venant de la région d’Odessa ».                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Le drone turc qui galvanise la résistance ukrainienne                   Le 2S22 Bohdana ne tire cependant qu’à 40 kilomètres, une distance sensiblement équivalente à celle qui sépare l’île des côtes ukrainiennes. La portée des tirs des Caesar est un peu plus longue, mais reste cependant limitée pour des tirs précis, d’autant que les canons se sont probablement déployés en retrait des côtes pour être masqués par la végétation et être donc moins vulnérables aux tirs russes. Le rôle des obusiers reste toutefois plausible s’ils ont utilisé des obus de nouvelle génération de type Excalibur, guidés par GPS et permettant de frapper avec précision des cibles jusqu’à 40 kilomètres.            Réagissant au départ des Russes, le ministre des affaires étrangères ukrainien a, une nouvelle fois, appelé les alliés occidentaux de Kiev à « fournir davantage d’armes lourdes » pour « libérer davantage de territoires » occupés par Moscou.              Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a présenté ce retrait russe comme une preuve de « l’incroyable capacité des Ukrainiens à riposter pour surmonter l’adversité et repousser les Russes ». Il s’est dit convaincu qu’« en fin de compte, il s’avérera impossible pour Poutine de soumettre un pays qui n’acceptera pas sa domination ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : Kiev réclame de nouvelles armes pour tenir le front contre l’armée russe                   Rectificatif le 1er juillet 2022 : précision apportée sur la distance qui sépare l’île des Serpents des côtes ukrainiennes                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vie rêvée des surréalistes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/guerre-en-ukraine-les-russes-se-retirent-de-l-ile-des-serpents-territoire-strategique-en-mer-noire_6132802_3210.html"},"headline":"Ile aux serpents\u00a0: les Russes se retirent de ce territoire strat\u00e9gique en mer Noire","dateCreated":"2022-06-30T21:00:17+02:00","datePublished":"2022-06-30T21:00:17+02:00","dateModified":"2022-07-01T10:02:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e d\u2019avoir contraint les forces de Moscou, \u00ab\u00a0incapables de r\u00e9sister au feu de [son] artillerie et de [ses] frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, \u00e0 battre en retraite. Les Russes affirment \u00eatre partis car les \u00ab\u00a0objectifs fix\u00e9s\u00a0\u00bb sur place ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0accomplis\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/356/0/3500/1750/1342/671/60/0/4a534f0_gdn-ukraine-crisis-russia-snakeisland-0630-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/01/19-19">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans un entretien au « Monde », Jaap de Hoop Scheffer, ancien secrétaire général de l’OTAN, incite les responsables européens, en dépit de toutes les difficultés, à ne pas relâcher leurs efforts pour l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             « Il faut bloquer et expulser Vladimir Poutine partout où cela est possible »      Dans un entretien au « Monde », Jaap de Hoop Scheffer, ancien secrétaire général de l’OTAN, incite les responsables européens, en dépit de toutes les difficultés, à ne pas relâcher leurs efforts pour l’Ukraine.          Propos recueillis par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 18h11, mis à jour hier à 22h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe, Vladimir Poutine, dans une vidéo à l’adresse des participants au 10ᵉ Forum juridique international de Saint-Pétersbourg, le 30 juin 2022.   MIKHAIL METZEL / AFP               Ancien ministre des affaires étrangères des Pays-Bas et professeur à l’université de Leyde, Jaap de Hoop Scheffer a été à la tête de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) de 2004 à 2009. Son mandat fut marqué par une tentative de rapprochement avec la Russie et l’adhésion, en 2004, de la Bulgarie, l’Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Roumanie, la Slovaquie et la Slovénie, puis de l’Albanie et la Croatie en 2009.          Comment analysez-vous l’évolution de la relation de l’OTAN avec le régime russe ?          La situation était bonne en 2004, mauvaise en 2007-2008, très mauvaise en 2014 avec l’annexion de la Crimée, pire encore aujourd’hui… Jamais, au début de mon mandat, Moscou n’a protesté contre l’élargissement de l’OTAN. En 2008, lors de notre sommet à Bucarest, en présence de Vladimir Poutine, nous avons toutefois dû trouver un compromis, faible et peu utile, à l’issue d’une confrontation très rude entre George W. Bush et Nicolas Sarkozy, ainsi qu’entre Européens. A cette occasion, le report du statut de candidats pour l’Ukraine et la Géorgie a été acté, Poutine ayant jugé que ces candidatures étaient inacceptables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 Pouviez-vous imaginer, à ce moment, qu’il déclencherait une guerre ?          La guerre éclair qu’il a lancée en août 2008 pour le contrôle de la province géorgienne d’Ossétie du Sud était déjà une conséquence directe de ce sommet de Bucarest. J’ai compris durant mon mandat, quand les relations ont commencé à se détériorer, que Poutine est un être rationnel axé sur la reconquête de son ex-empire. Et la rationalité d’un dictateur peut être aussi dangereuse que son irrationalité. Donc, c’est l’ampleur de ce qui a été déclenché le 24 février dernier qui m’a étonné, mais pas le déclenchement lui-même. Je crois que la Géorgie et la Moldavie figurent parmi ses autres cibles, ainsi d’ailleurs que les Etats baltes, même s’il n’ignore pas que cela serait beaucoup plus compliqué. Je crains que sa soif de conquête ne soit pas apaisée.                           Lire aussi l’archive (2008) :  Article réservé à nos abonnés  Russie et Géorgie en guerre pour l'Ossétie du Sud                 Quelle est encore la marge de manœuvre de l’Union européenne ?          Nous devons continuer à aider massivement l’Ukraine et à lui fournir les équipements nécessaires. Bloquer Poutine partout où cela est possible, et l’expulser où cela est possible.          Emmanuel Macron a appelé à ne pas « humilier » la Russie. Vous approuvez ?          « Humiliation » n’était probablement pas le bon mot prononcé au bon moment. Plus importantes apparaissent la solidarité et l’unité sans précédent qui ont caractérisé la réaction de l’Union européenne [UE] et de l’OTAN. L’Alliance atlantique a affiché sa solidarité, elle pourrait s’élargir à la Finlande et la Suède, elle bénéficie à nouveau de toute l’attention des Etats-Unis, renforce son flanc est, et ses membres se préoccupent à nouveau de leur défense, après ce que j’ai appelé leur période de « vacances géopolitiques ».        Il vous reste 45.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/il-faut-bloquer-et-expulser-poutine-partout-ou-cela-est-possible_6132782_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut bloquer et expulser Vladimir Poutine partout o\u00f9 cela est possible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-30T18:11:57+02:00","datePublished":"2022-06-30T18:11:57+02:00","dateModified":"2022-06-30T22:53:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["International","Europe","OTAN"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Jaap de Hoop Scheffer, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, incite les responsables europ\u00e9ens, en d\u00e9pit de toutes les difficult\u00e9s, \u00e0 ne pas rel\u00e2cher leurs efforts pour l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/613/0/7356/3678/1342/671/60/0/eb12248_5597217-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/01/19-20">
<filnamedate="20220701"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220701"><AAMMJJHH="2022070119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les ambiguïtés du clergé affilié à Moscou poussent les fidèles à se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s’affranchit petit à petit de la tutelle russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Pourquoi le plafond de paiement des titres restaurants repasse à 19 euros dès vendredi                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’Assemblée, un coup de pouce coupable à la notabilisation du RN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »   Sylvie Kauffmann éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question n’est plus de quantifier le tourisme international, mais de qualifier les vacances de proximité »   Saskia Cousin Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Bologne, le cinéaste japonais Kenji Misumi fourbit ses lames                   Livres  Article réservé à nos abonnés Blonde sauvageonne de Tahiti : « Passage du cyclone », de Jennifer Lesieur                   Culture « Reset : The Unauthorized Guide to Video Games », sur 6play : le jeu vidéo évoqué sans concessions                   Culture Aux Eurockéennes de Belfort, un violent orage provoque l’annulation des deux premières journées             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes   Par Emmanuel Grynszpan (Kryvy Rih, envoyé spécial)   Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 20h08    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes ambiguïtés du clergé affilié à Moscou poussent les fidèles à se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s’affranchit petit à petit de la tutelle russe.         Au terme d’un copieux déjeuner, arrosé de « samogon » (vodka maison à 50 degrés) et ponctué de toasts à la victoire de l’ Ukraine, le père Maksim se lève de table et déclare : « Il est temps de remplir ma mission. » C’est un dimanche inhabituel pour ce prêtre frêle et toujours souriant de 31 ans – « l’âge de l’Ukraine indépendante », souligne-t-il, radieux. La mission consiste à faire basculer deux paroisses des environs de Kryvy Rih de l’Eglise orthodoxe d’Ukraine affiliée au patriarcat de Moscou (EOU-PM) vers l’Eglise orthodoxe d’Ukraine (EOU) autocéphale.          Les deux clergés sont à couteaux tirés depuis l’indépendance de l’Ukraine. La première, largement dominante en nombre de paroisses (douze mille) et de moyens, se situe politiquement en eau trouble depuis l’annexion de la Crimée en 2014 et plus encore depuis l’invasion russe entamée le 24 février. La seconde, hostile à l’influence russe et longtemps marginale (mille paroisses), a fini par obtenir de haute lutte son statut autocéphale en 2019, du patriarcat œcuménique de Constantinople.                              Le père Maksim avec ses enfants, à Tchervone, en Ukraine, le 17  juin 2022. Le prêtre a fait le choix de rejoindre l’Eglise orthodoxe d’Ukraine lorsque l’un de ses fils lui a dit : « Quand les Russes vont nous tuer, je voudrais que tu sois avec moi. »  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               La collation a ragaillardi le père Maksim, qui a déjà célébré deux messes dominicales le matin. La première, dans sa toute nouvelle église de Tchervone (mille cent habitants), a duré une heure et demie. La seconde, 15 kilomètres plus loin dans le hameau de Vilne, a été expédiée en 12 minutes devant cinq paroissiennes d’un certain âge. Ici, faute d’église, une salle de prière, ornée de copies bon marché d’icônes et d’une incongrue frise en plâtre soutenue par deux colonnes doriques, occupe l’ancienne infirmerie du hameau. « Je n’ai pas le temps, malheureusement. L’aller-retour pour Vilne prend une heure », s’était alors excusé le prêtre avant de repartir. Les routes secondaires cabossées forcent souvent à rouler au pas.          « Je n’ai trahi personne »          Toujours en costume ecclésiastique, le père Maksim se rassoit pour la seconde fois de la journée dans sa deviatka (Lada), dont on devine la couleur blanche d’autrefois. Il salue sa femme et ses quatre tout jeunes enfants d’un coup de klaxon, puis démarre sèchement pour retourner à l’église de son village de Tchervone, récupérer trois compères : Serhi, Edik et Mykola. Ces derniers, qui n’assistaient pas à la messe du dimanche un peu plus tôt, doivent l’assister lors de sa prochaine mission, à Zelene Pole. « Je leur ai demandé de venir, parce que je ne sais pas trop ce qui nous attend là-bas, confie le prêtre, anxieux. J’ai aussi prévenu la police et le SBU [services de sécurité d’Ukraine], parce que l’EOU-MP pourrait organiser une provocation. »        Il vous reste 65.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/en-ukraine-la-guerre-des-eglises-orthodoxes_6132753_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes","dateCreated":"2022-06-30T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-30T15:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-30T20:08:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ambigu\u00eft\u00e9s du clerg\u00e9 affili\u00e9 \u00e0 Moscou poussent les fid\u00e8les \u00e0 se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s\u2019affranchit petit \u00e0 petit de la tutelle russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kryvy Rih, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/347b751_1656575478062-e-glises-as-ukr-dsc01565.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
