<FILE-date="2022/05/08/19">

<article-nb="2022/05/08/19-1">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Washington n’a pas précisé quels engagements précis avait pris chacun des membres du G7, à savoir l’Allemagne, le Canada, les Etats-Unis, la France, l’Italie, le Japon, et le Royaume-Uni. En Ukraine, le bombardement d’une école aurait fait des dizaines de morts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation militaire         Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Denis Ménétrier et Cécile Bouanchaud         Dans le sud-ouest de l’Ukraine, des aérodromes ont été bombardés, tandis que, dans le Nord-Est, ce sont de « grandes quantités d’armes et d’équipements militaires » ukrainiens qui ont été détruits a annoncé, samedi soir, le ministère de la défense russe. Des frappes ont, en outre, été signalées samedi autour de Donetsk, où quatre personnes ont été tuées et neuf blessées, selon le chef de l’administration militaire de la région, Pavlo Kyrylenko.Les Russes ont obtenu ces dernières vingt-quatre heures des gains territoriaux limités aux alentours de Sievierodonetsk, l’une des principales localités du Donbass encore aux mains des Ukrainiens. La Russie n’a, jusqu’à présent, pu revendiquer le contrôle complet que d’une ville d’importance, Kherson.A Kharkiv, la contre-offensive ukrainienne pour mettre la deuxième ville d’Ukraine hors de portée de l’artillerie ennemie a pris de l’ampleur, avec la prise de plusieurs positions russes. Au point que l’armée russe a dû faire sauter trois ponts routiers « pour ralentir la contre-offensive » dans cette région, selon le ministère ukrainien de la défense.La marine ukrainienne a assuré avoir détruit à une centaine de kilomètres au large d’Odessa, non loin de la minuscule île des Serpents, le navire de débarquement russe Serna au moyen d’un drone de combat mis au point en Turquie. Une information non confirmée par la Russie, qui a déclaré, en revanche, avoir coulé « le bateau d’assaut ukrainien Stanislav ».Volodymyr Zelensky doit participer dimanche à la réunion par visioconférence des dirigeants du G7 (sous présidence allemande). Joe Biden avait évoqué mercredi la possibilité que de nouvelles sanctions contre la Russie soient adoptées à l’issue de cette troisième réunion de l’organisation depuis le début de l’année.L’Ukraine a demandé samedi soir à Médecins sans frontières (MSF) d’organiser une mission pour évacuer et soigner les soldats retranchés dans l’aciérie Azovstal, qui désormais elle n’abrite plus de civils.La commissaire du Conseil de l’Europe pour les droits de l’homme Dunja Mijatovic a dénoncé samedi les violations « vertigineuses » des droits humains et du droit humanitaire international par l’armée russe en Ukraine, après une visite de quatre jours à Kiev et dans sa région.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Une amorce de reprise de diplomatie onusienne         Reportage. Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « On retombe toujours sur cet obstacle : la barrière de la langue »         Reportage. Guerre de l’information, provocations : en Moldavie, la pression des prorusses s’accroît         Décryptages. Les intellectuels allemands se déchirent entre pacifisme et soutien militaire         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation militaire         Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-08T16:17:54+00:00","coverageEndTime":"2022-05-09T04:17:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","description":"Washington n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels engagements pr\u00e9cis avait pris chacun des membres du G7, \u00e0 savoir l\u2019Allemagne, le Canada, les Etats-Unis, la France, l\u2019Italie, le Japon, et le Royaume-Uni. En Ukraine, le bombardement d\u2019une \u00e9cole aurait fait des dizaines de morts.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Les pays du G7 s’engagent à arrêter d’importer « progressivement » du pétrole russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Washington n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels engagements pr\u00e9cis avait pris chacun des membres du G7, \u00e0 savoir l\u2019Allemagne, le Canada, les Etats-Unis, la France, l\u2019Italie, le Japon, et le Royaume-Uni. En Ukraine, le bombardement d\u2019une \u00e9cole aurait fait des dizaines de morts.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-08T16:17:54+00:00"
,"endDate":"2022-05-09T04:17:54+00:00"
  Membre de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis 1995 mais non-align\u00e9e militairement, la Finlande r\u00e9fl\u00e9chit depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine \u00e0 une possible int\u00e9gration \u00e0 l\u2019OTAN. Le pays de 5,5 millions d\u2019habitants partage 1 340 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie et pourrait d\u00e9poser d\u00e8s la semaine prochaine une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, le moment est venu de prendre une d\u00e9cision\u00a0\u00bb, explique Tytti Tuppurainen, la ministre finlandaise des affaires europ\u00e9ennes, dans une interview accord\u00e9e \u00e0 notre correspondante r\u00e9gionale, Anne-Fran\u00e7oise Hivert.          \u00ab\u00a0Depuis notre adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, nous avons fait le choix de ne pas \u00eatre neutres, mais fermement ancr\u00e9s dans la sph\u00e8re occidentale. L\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN peut \u00eatre vue comme une finalisation tr\u00e8s naturelle de notre int\u00e9gration occidentale\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. Jeudi 12 mai, Sauli Niinisto, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique finlandais, annoncera la position de son pays sur le sujet.                    Lire aussi :  La Finlande souhaite que le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN soit le \u00ab\u00a0plus rapide possible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une semaine \u00e0 venir d\u00e9cisive pour la Finlande ","dateModified":"2022-05-08T16:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:41:24+00:00","articleBody":"     Alors que Vladimir Poutine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer lundi en grande pompe la victoire de l\u2019Union sovi\u00e9tique sur l\u2019Allemagne nazie, ses actions en Ukraine \u00ab\u00a0couvrent la Russie et les sacrifices historiques de son peuple de honte\u00a0\u00bb, s\u2019indignent dimanche les pays du G7 dans un communiqu\u00e9 commun.          Lors d\u2019une r\u00e9union virtuelle \u00e0 laquelle a particip\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Allemagne, du Canada, des Etats-Unis, de la France, de l\u2019Italie, du Japon, et du Royaume-Uni lui ont \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 (leur) engagement \u00e0 prendre de nouvelles mesures pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 s\u2019assurer un avenir libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9fendre et repousser de futurs actes d\u2019agression\u00a0\u00bb, selon le texte publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 accuse Poutine de couvrir la Russie \u00ab\u00a0de honte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-08T16:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:27:46+00:00","articleBody":"    Apparemment, Bono serait dans le m\u00e9tro de Kiev, est-ce vrai ?    eto         Bonjour Eto,          Bono \u00e9tait, en effet, \u00e0 Kiev \u00e0 la mi-journ\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s du guitariste The Edge, pour y donner un concert apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 sur place par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le chanteur du groupe U2 a expliqu\u00e9 sur son compte Twitter avoir tenu ce show \u00ab\u00a0en soutien au peuple ukrainien\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T16:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:26:52+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, chahut\u00e9 pour ses atermoiements et son manque de leadership pr\u00e9sum\u00e9s, a d\u00e9fendu, dimanche, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sa politique depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous ne faisons tout simplement pas tout ce que l\u2019un ou l\u2019autre nous demande\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 dans une rare allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion des comm\u00e9morations de la fin de la seconde guerre mondiale. \u00ab\u00a0Car j\u2019ai jur\u00e9 dans mon serment de prise de fonctions d\u2019\u00e9viter tout dommage au peuple allemand.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cela implique de prot\u00e9ger notre pays et nos alli\u00e9s des dangers\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le social-d\u00e9mocrate. Olaf Scholz est notamment accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d\u2019avoir tard\u00e9 \u00e0 donner son accord \u00e0 la livraison d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. Finalement, l\u2019Allemagne a accept\u00e9 le 26\u00a0avril de lui fournir des chars de type Guepard. Berlin, tanc\u00e9 par les autorit\u00e9s ukrainiennes, fait \u00e9galement l\u2019objet de critiques pour son rejet d\u2019un embargo sur le gaz russe dont le pays est tr\u00e8s d\u00e9pendant arguant des cons\u00e9quences tr\u00e8s n\u00e9fastes que cela aurait sur son \u00e9conomie.          S\u2019adressant notamment aux Allemands inquiets que l\u2019offensive russe puisse d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en conflit mondial, Scholz a r\u00e9affirm\u00e9 que l\u2019Allemagne ne ferait pas cavalier seul. \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien qui puisse nous nuire, \u00e0 nous et \u00e0 nos partenaires, davantage qu\u2019\u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a encore soulign\u00e9 le chancelier. Olaf Scholz fait aussi l\u2019objet d\u2019appels plus ou moins pressants pour se rendre \u00e0 Kiev comme l\u2019a fait la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, notamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scholz d\u00e9fend sa politique et ne fera pas tout ce qu\u2019on lui demande","dateModified":"2022-05-08T16:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:13:23+00:00","articleBody":"     Washington a annonc\u00e9, dimanche, dans un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche, une nouvelle salve de sanctions contre la Russie, autour de deux axes majeurs\u00a0: les m\u00e9dias ainsi que l\u2019acc\u00e8s des entreprises et des grandes fortunes russes aux services de conseil et de comptabilit\u00e9, dont les Am\u00e9ricains et les Britanniques sont les grands sp\u00e9cialistes mondiaux.          Les Etats-Unis vont sanctionner les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision Pervy Kanal, Rossi\u00efa-1, et NTV. Il sera interdit \u00e0 toute entreprise am\u00e9ricaine de les financer par de la publicit\u00e9 ou de leur vendre des \u00e9quipements. \u00ab\u00a0Aucune soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine ne doit participer au financement de la propagande russe\u00a0\u00bb, a dit un haut responsable de la Maison Blanche, en soulignant que ces m\u00e9dias \u00e9taient directement ou indirectement contr\u00f4l\u00e9s par le Kremlin.          Autre axe d\u2019attaque de Washington\u00a0: interdire la prestation de services \u00ab\u00a0d\u2019audit, de management, de conseil, de marketing, tous les services utilis\u00e9s pour faire fonctionner des entreprises multinationales, mais aussi potentiellement pour contourner les sanctions ou dissimuler des richesses mal acquises\u00a0\u00bb, a dit la m\u00eame source. Washington a, par ailleurs, annonc\u00e9 de nouvelles interdictions d\u2019exportation de produits am\u00e9ricains vers la Russie. Les Etats-Unis ont, enfin, fait savoir dimanche qu\u2019ils allaient imposer des restrictions de visa \u00e0 2\u00a0600\u00a0personnalit\u00e9s russes ainsi que bi\u00e9lorusses et prendre des sanctions contre des responsables des banques Sberbank et Gazprombank.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ass\u00e8nent de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-05-08T16:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:04:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le G7 tout entier s\u2019est engag\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 interdire ou supprimer progressivement les importations de p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, dimanche, la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9. Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0va porter un coup dur \u00e0 la principale art\u00e8re irriguant l\u2019\u00e9conomie de [Vladimir] Poutine et le priver des revenus dont il a besoin pour financer sa guerre\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, affirme l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain. Son communiqu\u00e9 ne pr\u00e9cise toutefois pas quels engagements exactement a pris chacun des membres du G7, \u00e0 savoir l\u2019Allemagne (qui en a la pr\u00e9sidence, cette ann\u00e9e), le Canada, les Etats-Unis, la France, l\u2019Italie, le Japon et le Royaume-Uni.          Le G7 tenait dimanche, en visioconf\u00e9rence, sa troisi\u00e8me r\u00e9union de l\u2019ann\u00e9e, avec la participation du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le choix de la date est hautement symbolique\u00a0: les Europ\u00e9ens comm\u00e9morent, le 8\u00a0mai, la fin de la seconde guerre mondiale en Europe. Cette r\u00e9union de dimanche se tient, par ailleurs, \u00e0 la veille de la parade militaire en Russie, qui marque la victoire de l\u2019Union sovi\u00e9tique sur l\u2019Allemagne nazie.          Les Occidentaux font preuve jusqu\u2019ici d\u2019une tr\u00e8s \u00e9troite coordination dans leurs annonces de sanctions contre la Russie, mais n\u2019avancent pas au m\u00eame rythme quand il s\u2019agit de p\u00e9trole et de gaz russe. Les Etats-Unis, qui n\u2019en \u00e9taient pas de grands consommateurs, ont, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, interdit l\u2019importation d\u2019hydrocarbures russes. Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, sous pression pour se joindre au mouvement, mais beaucoup plus d\u00e9pendants de la Russie, continuaient, dimanche, \u00e0 mener d\u2019intenses tractations pour mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-08T16:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T15:44:49+00:00","articleBody":"     Alors que 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, selon les calculs de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO), sont pr\u00eats \u00e0 l\u2019exportation mais bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire par la Russie, les dirigeants ukrainiens et am\u00e9ricains ont discut\u00e9 d\u2019une solution pour d\u00e9bloquer ces stocks. Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, et Antony Blinken, le secr\u00e9taire d\u2019Etat des Etats-Unis, ont \u00e9chang\u00e9, ce dimanche, \u00e0 ce propos.                    \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 des moyens de d\u00e9bloquer les exportations de nourriture de l\u2019Ukraine et d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Dmytro Kuleba sur son compte Twitter. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, des stocks consid\u00e9rables de c\u00e9r\u00e9ales sont donc bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire. Des pays tr\u00e8s d\u00e9pendants de l\u2019Ukraine, consid\u00e9r\u00e9 comme le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde, pourraient payer le prix de ces blocages d\u2019exportation. Josef Schmidhuber, directeur adjoint \u00e0 la FAO, a d\u00e9crit, vendredi, \u00ab\u00a0une situation presque grotesque\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9cisant que 700\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont disparu en Ukraine, \u00ab\u00a0d\u00e9truites ou pill\u00e9es\u00a0\u00bb par les forces russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmytro Kuleba et Antony Blinken discutent des stocks de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire","dateModified":"2022-05-08T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T15:05:17+00:00","articleBody":"    bonjour le monde,\r\n\r\nDes videos et informations, peut etre des rumeurs, parlent du retrait des forces arm\u00e9es ukrainiennes de la ville de Popasna et cette derni\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 prise par les forces russes. Est il possble d'avoir une v\u00e9rification, ou une contre-information de la part des ukrainiens ?    Geoffrey        Serhiy Haidai a annonc\u00e9 le retrait de l'arm\u00e9e ukrainienne de la ville de Popsana, vous confirmez ?    Chipolata          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous solliciter sur la situation de la ville de Popasna, situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Louhansk, dans la r\u00e9gion du Donbass (Est). Nous ne sommes pas encore en mesure de vous confirmer avec certitude que la ville, tenue depuis deux mois par les troupes ukrainiennes, serait d\u00e9sormais aux mains des forces russes.          Ramzan Kadyrov, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, a affirm\u00e9 sur son compte Telegram dimanche que ses troupes avaient particip\u00e9 \u00e0 la prise \u00ab\u00a0de la majeure partie de Popasna\u00a0\u00bb. Samedi soir, d\u2019intenses combats \u00e9taient en cours dans la ville, comme l\u2019avait expliqu\u00e9 Oleski Arestovitch, un conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Malheureusement, nos troupes ont d\u00fb se retirer de Popasna apr\u00e8s plus de deux mois de bombardement par les forces russes\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, expliqu\u00e9 Serh\u00ef Gaidai, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, dimanche. Gaidai a pr\u00e9cis\u00e9 que les troupes ukrainiennes se sont r\u00e9fugi\u00e9es dans des positions situ\u00e9es aux abords de la ville, totalement ras\u00e9e par les bombardements russes. Avant le d\u00e9but de la guerre, Popasna comptait quelque 20\u00a0000 habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T15:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T15:00:28+00:00","articleBody":"                     Jill Biden (\u00e0 gauche) embrasse la premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, lors d'une visite surprise \u00e0 Oujhorod, en Ukraine, le 8 mai 2022. SUSAN WALSH \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/349f933_1652021638189-516682.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T15:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T14:37:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, des nouvelles du Pape qui avait \u00e9mis le souhait de rencontrer Poutine?    Is God a dog         Bonjour,          A ce jour, il n\u2019y a pas eu de nouvelles informations concernant un possible d\u00e9placement du pape Fran\u00e7ois en Russie. Pour rappel, le souverain pontife avait expliqu\u00e9, mardi 3\u00a0mai, au quotidien italien Corriere della Serra \u00eatre pr\u00eat \u00e0 se rendre \u00e0 Moscou pour y rencontrer Vladimir Poutine. Mais apr\u00e8s avoir fait parvenir ce souhait au dirigeant du Kremlin \u00ab\u00a0apr\u00e8s vingt jours de guerre\u00a0\u00bb, le pape Fran\u00e7ois n\u2019a toujours pas re\u00e7u de r\u00e9ponse. \u00ab\u00a0Je crains que M.\u00a0Poutine ne puisse et ne veuille pas avoir cette rencontre maintenant. Mais tant de brutalit\u00e9, comment ne pas tenter de l\u2019arr\u00eater\u00a0?\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife au quotidien italien.                    Lire aussi :  Pr\u00eat \u00e0 rencontrer Poutine, le pape Fran\u00e7ois \u00e9voque \u00ab\u00a0les aboiements de l\u2019OTAN \u00e0 la porte de la Russie\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T14:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T14:22:24+00:00","articleBody":"                     Un Z g\u00e9ant sur un immeuble de Moscou, en signe de soutien \u00e0 l'arm\u00e9e russe, le 6 mai 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/3148003_1652016063284-291721.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou","dateModified":"2022-05-08T14:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T14:15:07+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien Justin Trudeau s\u2019est rendu dimanche \u00e0 Irpine dans la banlieue de Kiev, ville d\u00e9vast\u00e9e par des combats intenses entre les arm\u00e9es ukrainienne et russe, avant son occupation en mars par les Russes, a annonc\u00e9 le maire de la ville. \u00ab\u00a0[Justin Trudeau] est venu \u00e0 Irpine pour voir de ses propres yeux toutes les horreurs que les occupants russes ont faites \u00e0 notre ville\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Oleksandre Markouchine sur Telegram, accompagnant son message de photos prises avec le premier ministre canadien dans la ville d\u00e9truite.          La visite de Justin Trudeau en Ukraine n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. \u00ab\u00a0Le premier ministre est en Ukraine pour rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky et r\u00e9affirmer notre soutien in\u00e9branlable au peuple ukrainien\u00a0\u00bb, ont fait savoir, pour leur part, ses services. Oleksandre Markouchine a, lui, tenu \u00e0 \u00ab\u00a0remercier sinc\u00e8rement\u00a0\u00bb le premier ministre pour \u00ab\u00a0le soutien que le Canada apporte \u00e0 l\u2019Ukraine aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous croyons en la poursuite de la coop\u00e9ration entre nos pays dans la reconstruction des villes ukrainiennes apr\u00e8s notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justin Trudeau en visite \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-05-08T16:08:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T14:13:39+00:00","articleBody":"     Le bilan des bombardements de samedi sur l\u2019\u00e9cole du village de Bilohorivka, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es 90 personnes, risque d\u2019\u00eatre lourd. Serh\u00ef Gaidai, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, dans la r\u00e9gion du Donbass (Est), a annonc\u00e9, dimanche, sur son compte Telegram que \u00ab\u00a0les 60\u00a0personnes qui sont encore sous les d\u00e9combres sont probablement mortes\u00a0\u00bb. Parmi les 90 personnes qui s\u2019\u00e9taient install\u00e9es dans le sous-sol de l\u2019\u00e9cole, 30 ont pu \u00eatre secourues. Deux corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur place, a annonc\u00e9 Serh\u00ef Gaidai.          Le bombardement de l\u2019\u00e9cole de Bilohorivka avait eu lieu samedi, avant que celle-ci ne prenne feu. Serh\u00ef Gaidai a \u00e9galement annonc\u00e9 sur son compte Telegram que les bombardements russes de samedi ont provoqu\u00e9 la mort de deux jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 11 et 14\u00a0ans dans la ville de Pryvillia, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Bilohorivka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de morts pr\u00e9sum\u00e9es dans le bombardement de l\u2019\u00e9cole de Bilohorivka","dateModified":"2022-05-08T14:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:56:35+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations se poursuivront \u00ab\u00a0en d\u00e9but de semaine\u00a0\u00bb entre les 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne pour lever les obstacles au projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, frein\u00e9 par plusieurs Etats membres, notamment la Hongrie. Les ambassadeurs des Vingt-Sept \u00e0 Bruxelles se sont r\u00e9unis dimanche sans parvenir encore \u00e0 s\u2019accorder sur la mise en \u0153uvre du sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi par la Commission europ\u00e9enne, alors que l\u2019unanimit\u00e9 est requise pour appliquer ces nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.          Ce projet pr\u00e9voit un embargo sur le p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dont la r\u00e9alisation soul\u00e8ve des probl\u00e8mes importants pour certains pays membres. \u00ab\u00a0Des contacts \u00e0 tous les niveaux se poursuivront en d\u00e9but de semaine dans l\u2019objectif d\u2019aboutir le plus rapidement possible \u00e0 un accord complet sur ce sixi\u00e8me paquet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un diplomate europ\u00e9en. Le Conseil europ\u00e9en \u00ab\u00a0est uni sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019adopter\u00a0\u00bb ces mesures. \u00ab\u00a0Des progr\u00e8s tr\u00e8s importants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur la plus grande partie\u00a0\u00bb d\u2019entre elles, a-t-il affirm\u00e9.          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, dont le pays d\u00e9pend fortement de la Russie pour son approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, avait durci le ton, vendredi matin, estimant que la proposition de Bruxelles portait \u00ab\u00a0atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne. La proposition soumise, mercredi, aux Vingt-Sept pr\u00e9voit un arr\u00eat des importations de p\u00e9trole brut russe dans les six mois et des produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin 2022.          Une d\u00e9rogation d\u2019une ann\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin 2023 \u00e9tait pr\u00e9vue pour la Hongrie et la Slovaquie, mais elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e insuffisante. Elle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin 2024 dans une nouvelle mouture du projet discut\u00e9e vendredi et la R\u00e9publique tch\u00e8que se voit \u00e9galement accorder cette possibilit\u00e9, selon des sources concordantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: les n\u00e9gociations vont se poursuivre en d\u00e9but de semaine","dateModified":"2022-05-08T14:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:47:17+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re dame am\u00e9ricaine, Jill Biden, est en visite aupr\u00e8s de travailleurs humanitaires \u00e0 Vysne Nemecke, en Slovaquie \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Ukraine, en compagnie du premier ministre slovaque, Roman Mikulec, le 8 mai 2022. SUSAN WALSH \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/a34d08b_1652015665738-516502.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jill Biden en Slovaquie","dateModified":"2022-05-08T13:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:46:14+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sente en Roumanie vendredi et samedi, Jill Biden, la premi\u00e8re dame des Etats-Unis, s\u2019est rendue, ce dimanche, dans la ville ukrainienne d\u2019Oujhorod, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest du pays, pour y rencontrer la premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska. \u00ab\u00a0Je voulais venir le jour de la F\u00eate des m\u00e8res\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jill Biden \u00e0 Olena Zelenska. Les deux femmes se sont rencontr\u00e9es dans une salle de classe, dans une \u00e9cole, avant d\u2019\u00e9changer quelques minutes en priv\u00e9. Olena Zelenska a salu\u00e9 \u00ab\u00a0le courage\u00a0\u00bb de son homologue am\u00e9ricaine, dont la visite en Ukraine n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vue.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Jill Biden s\u2019\u00e9tait rendue \u00e0 Kosice, en Slovaquie, pour aller \u00e0 la rencontre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et de travailleurs humanitaires. La ville de Kosice est situ\u00e9e non loin de la fronti\u00e8re ukrainienne et fait office de carrefour pour les nombreux civils venus d\u2019Ukraine. La premi\u00e8re dame des Etats-Unis a assur\u00e9 aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens que \u00ab\u00a0les citoyens am\u00e9ricains sont de tout c\u0153ur avec les m\u00e8res d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, en ce jour de F\u00eate des m\u00e8res.          Jill Biden est ensuite pass\u00e9e par le village frontalier de Vysne Nemecke pour y visiter les installations des Nations unies. Elle y a notamment assist\u00e9 \u00e0 un service religieux dans une chapelle. Avant donc d\u2019effectuer un court trajet en direction d\u2019Oujhorod pour y rencontrer Olena Zelenska. Apr\u00e8s la pr\u00e9sidente de la chambre des repr\u00e9sentants Nancy Pelosi et d\u2019autres membres du Congr\u00e8s, le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, Jill Biden rejoint la liste des personnalit\u00e9s politiques am\u00e9ricaines de premier plan \u00e0 s\u2019\u00eatre rendues sur le sol ukrainien depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jill Biden en visite surprise dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-08T15:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:30:08+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a approuv\u00e9, vendredi 6\u00a0mai, une d\u00e9claration unanime s\u2019inqui\u00e9tant de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb pour mettre un terme \u00e0 la guerre.          Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil sugg\u00e8re que le Kremlin porterait de l\u2019attention \u00e0 la m\u00e9diation des Nations unies \u2013 une posture qui s\u2019inscrit dans le sillage de la rencontre entre M.\u00a0Guterres et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: une amorce de reprise de diplomatie onusienne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T13:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:25:24+00:00","articleBody":"                     Le 7 mai \u00e0 Moscou, lors des r\u00e9p\u00e9titions du grand d\u00e9fil\u00e9 militaire pr\u00e9vu le 9 mai pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire contre l\u2019Allemagne en 1945. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/9670d43_1652015999400-290919.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T13:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:14:07+00:00","articleBody":"                     Bono, le chanteur du groupe U2, lors d'un concert dans le m\u00e9tro de Kiev, le 8 mai 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/c166f62_1652015570421-584520.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"U2 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-08T13:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:11:23+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde\r\nMerci pour ce live et ses informations pr\u00e9cises.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 dit que les hommes ukrainiens entre 18 et 60 ans ne pouvaient quitter le pays, et ce d\u00e8s le 24 f\u00e9vrier.\r\nOr certains de vos reportages, et m\u00eame sur d\u2019autres m\u00e9dias, rapportent des t\u00e9moignages de familles ukrainiennes exil\u00e9es en Europe apparemment avec le p\u00e8re (30\/50 ans). Comment expliquez-vous ces informations contradictoires?\r\n    CBL         Bonjour CBL, et merci pour votre question.          D\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, la mobilisation militaire g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Par cons\u00e9quent, les hommes ukrainiens, \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans, ont, depuis, pour obligation de rester dans le pays, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s sur les terrains d\u2019op\u00e9ration. Mais il existe plusieurs exceptions.          Lorsqu\u2019un homme est atteint de probl\u00e8mes m\u00e9dicaux, qu\u2019il \u00e9l\u00e8ve trois enfants ou plus \u00e2g\u00e9s de moins de 18\u00a0ans, qu\u2019il \u00e9l\u00e8ve seul un enfant de moins de 18\u00a0ans ou encore qu\u2019il s\u2019occupe d\u2019une personne dans le besoin, il lui est offert la possibilit\u00e9 de quitter le territoire ukrainien. Le 10\u00a0avril dernier, les gardes-fronti\u00e8res ukrainiens ont annonc\u00e9 que pr\u00e8s de 2\u00a0200 Ukrainiens en \u00e2ge de combattre avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, en essayant de quitter le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T13:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:55:50+00:00","articleBody":"     Bono et The Edge, respectivement chanteur et guitariste du groupe U2, ont tenu un concert \u00e0 Kiev dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Invit\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les deux hommes se sont produits dans le m\u00e9tro de la capitale, qui fait office d\u2019abri antia\u00e9rien. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Zelensky nous a invit\u00e9s \u00e0 donner un concert \u00e0 Kiev en soutien au peuple ukrainien et c\u2019est ce qu\u2019on est venus faire\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Bono sur son compte Twitter. Le chanteur du groupe U2 et son guitariste avaient d\u00e9j\u00e0 sorti un titre le mois dernier, Walk on Ukraine, dans lequel ils rendaient hommage au peuple ukrainien.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bono et The Edge, du groupe U2, se sont produits en concert \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-08T13:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:45:46+00:00","articleBody":"     Ce lundi 9\u00a0mai, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, se rendra en Moldavie. Une premi\u00e8re pour cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique et un soutien de poids pour Maia Sandu, la pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9enne de ce pays proche de l\u2019Ukraine. La dirigeante moldave doit actuellement composer avec l\u2019influence de plus en plus pressante des pro-Russes.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T12:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:37:13+00:00","articleBody":"     Les militaires ukrainiens retranch\u00e9s depuis de nombreuses semaines dans les galeries souterraines de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion de r\u00e9sistance face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe dans le port d\u00e9vast\u00e9 de Marioupol (sud-est) ont annonc\u00e9 dimanche qu\u2019ils excluaient de se rendre.          \u00ab\u00a0Capituler n\u2019est pas une option, car notre vie n\u2019int\u00e9resse pas la Russie. Nous laisser en vie ne leur importe pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ilya Samo\u00eflenko, officier du renseignement ukrainien au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse en ligne. \u00ab\u00a0On se bat contre un agresseur, un ennemi qui apporte la terreur en Ukraine, on se bat contre leur barbarie (...)\u00a0Tous nos vivres sont limit\u00e9s. Il nous reste de l\u2019eau. Il nous reste des munitions. Nous aurons nos armes sur nous. Nous nous battrons jusqu\u2019\u00e0 la meilleure issue de cette situation \u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le capitaine Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, a demand\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer au plus vite les soldats bless\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas beaucoup de temps, nous subissons d\u2019intenses bombardements.\u00a0\u00bb L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a fait \u00e9tat dimanche d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9rations d\u2019assaut russes\u00a0\u00bb contre le site de l\u2019aci\u00e9rie, avec \u00ab\u00a0le soutien de l\u2019artillerie et des tirs de char\u00a0\u00bb. De nombreux civils se trouvaient encore avec les combattants ukrainiens dans des conditions extr\u00eames sur le site d\u2019Azovstal, jusque l\u2019\u00e9vacuation des derni\u00e8res femmes, des derniers enfants et personnes \u00e2g\u00e9es samedi, selon Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Capituler n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb, affirment les forces ukrainiennes retranch\u00e9es dans l\u2019usine Az...","dateModified":"2022-05-08T13:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:27:22+00:00","articleBody":"     Premier pays europ\u00e9en \u00e0 avoir fourni des armes d\u00e9fensives \u00e0 Kiev, la Grande-Bretagne a annonc\u00e9 dimanche qu\u2019elle fournirait une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 1,3\u00a0milliard de livres sterling (1,52\u00a0milliard d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est l\u2019un des fervents d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine et de ses efforts de r\u00e9sistance depuis l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le gouvernement britannique a envoy\u00e9 des missiles antichars, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne et d\u2019autres armes \u00e0 l\u2019Ukraine.          Cette nouvelle aide double presque les engagements de d\u00e9penses pr\u00e9c\u00e9dents que la Grande-Bretagne a pris vis-\u00e0-vis de l\u2019Ukraine. Mardi, Boris Johnson avait annonc\u00e9 vouloir consacrer une nouvelle aide militaire de 300\u00a0millions de livres sterling (356\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine, en plus des 400\u00a0millions de livres sterling d\u2019aide d\u00e9j\u00e0 fournis. La Grande-Bretagne a d\u00e9clar\u00e9 que les fonds n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019aide suppl\u00e9mentaire pour l\u2019Ukraine proviendraient d\u2019une r\u00e9serve utilis\u00e9e par le gouvernement pour les urgences.          Ce dimanche, les dirigeants des Etats-Unis, de la Grande-Bretagne, de la France, de l\u2019Allemagne, du Japon, du Canada et de l\u2019Italie participeront \u00e0 une vid\u00e9oconf\u00e9rence avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 la veille des c\u00e9l\u00e9brations comm\u00e9morant la capitulation de l\u2019Allemagne nazie face \u00e0 l\u2019Union sovi\u00e9tique, organis\u00e9es \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-08T12:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:05:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'ensemble des m\u00e9dias parle de la d\u00e9pendance de l'Europe aux gaz et au p\u00e9trole russes, avec des % de d\u00e9pendance suivant les pays et les sommes vers\u00e9es \u00e0 la Russie pour l'ensemble des importations. Mais je n'ai jamais vu quelle est l'importance, en valeur, du p\u00e9trole et du gaz s\u00e9par\u00e9ment. Avez-vous cette donn\u00e9e? Merci d'avance    Peter         Bonjour Peter et merci pour votre question,          Le Center for Research on Energy and Clean Air  effectue ici un d\u00e9compte en temps r\u00e9el des montants vers\u00e9s par les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 la Russie pour ses importations de gaz, p\u00e9trole et charbon russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier. Il en ressort que plus de 55,67\u00a0milliards d\u2019euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s au Kremlin depuis le d\u00e9clenchement de la guerre.          Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont 31,72\u00a0milliards d\u2019euros qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s par les 27\u00a0membres de l\u2019UE pour le gaz russe, pr\u00e8s de 23\u00a0milliards d\u2019euros pour le p\u00e9trole et 983\u00a0millions d\u2019euros pour le charbon. Apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo sur le charbon russe le 8\u00a0avril dernier, les pays membres de l\u2019UE sont actuellement en discussion pour se d\u00e9faire de leur d\u00e9pendance au p\u00e9trole russe. Mais la question divise les Europ\u00e9ens, \u00e0 l\u2019image de la Hongrie.          Viktor Orban, le premier ministre hongrois, a d\u00e9nonc\u00e9 cette proposition d\u2019embargo, accus\u00e9e de \u00ab\u00a0porter atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne. On en revient alors aux d\u00e9pendances en pourcentage des diff\u00e9rents pays de l\u2019UE \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9nergies russes. La Hongrie est encore r\u00e9ticente \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019approuver ce nouveau train de sanctions, elle, alors que, pour elle, le p\u00e9trole russe repr\u00e9sente 75\u00a0% de ses importations d\u2019or noir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T12:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T11:48:47+00:00","articleBody":"      A Marioupol (Sud-Est), les derniers combattants ukrainiens sont toujours retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, l\u2019ultime poche de r\u00e9sistance dans ce port strat\u00e9gique, apr\u00e8s l\u2019\u00e9vacuation de centaines de civils r\u00e9fugi\u00e9s avec eux depuis des semaines. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a fait \u00e9tat dimanche d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9rations d\u2019assaut russes\u00a0\u00bb contre le site de l\u2019aci\u00e9rie, avec \u00ab\u00a0le soutien de l\u2019artillerie et des tirs de chars\u00a0\u00bb.          Dans la r\u00e9gion du Donbass (Est), soixante personnes sont port\u00e9es disparues \u00e0 la suite du bombardement samedi d\u2019une \u00e9cole o\u00f9 elles s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Bilohorivka, un village de l\u2019oblast de Louhansk. Des frappes ont aussi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es samedi autour de Donetsk, o\u00f9 quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf bless\u00e9es. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne cesse pas ses op\u00e9rations offensives dans la zone op\u00e9rationnelle orientale afin d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le territoire des r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk et Kherson (dans l\u2019est de l\u2019Ukraine), et de maintenir le couloir terrestre entre ces territoires et la Crim\u00e9e occup\u00e9e\u00a0\u00bb depuis 2014, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dimanche matin. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes avaient poursuivi leurs op\u00e9rations offensives autour de Lyman, Popasna, Sievierodonetsk et Avdi\u00efvka.          A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, la contre-offensive ukrainienne contine \u00e0 se d\u00e9velopper\u00a0: elle \u00ab\u00a0fait des progr\u00e8s significatifs et avancera probablement jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re russe dans les jours ou semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). \u00ab\u00a0La contre-offensive ukrainienne oblige des unit\u00e9s russes pr\u00e9vues pour un d\u00e9ploiement ailleurs \u00e0 se red\u00e9ployer sur le front de Kharkiv pour arr\u00eater les attaques ukrainiennes\u00a0\u00bb, ajoute cet institut.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire","dateModified":"2022-05-08T11:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T11:35:13+00:00","articleBody":"     La comm\u00e9moration de la victoire du 8\u00a0mai\u00a01945 sur l\u2019Allemagne nazie s\u2019est tenue \u00e0 Paris, \u00e0 la veille du traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire russe \u00e0 Moscou, dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  8-Mai\u00a0: Emmanuel Macron pr\u00e9side une c\u00e9r\u00e9monie marqu\u00e9e par la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T11:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T10:55:35+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Comme en 1945, la victoire sera \u00e0 nous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lors de ses v\u0153ux du 8-Mai, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, en multipliant les comparaisons entre la seconde guerre mondiale et le conflit en Ukraine.          Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui aussi plac\u00e9 le conflit dans la continuit\u00e9 de la seconde guerre mondiale\u00a0: \u00ab Le mal est revenu. (\u2026) Dans un uniforme diff\u00e9rent, sous des slogans diff\u00e9rents, mais dans le m\u00eame but. Une reconstruction sanglante du nazisme a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Soixante personnes sont port\u00e9es disparues \u00e0 la suite du bombardement samedi d\u2019une \u00e9cole o\u00f9 elles s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Bilohorivka, un village de l\u2019oblast de Louhansk (Est), a annonc\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Il y avait au total 90\u00a0personnes. Vingt-sept ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es (\u2026). Soixante personnes qui se trouvaient dans l\u2019\u00e9cole sont tr\u00e8s probablement mortes\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Volodymyr Zelensky doit participer dimanche \u00e0 une r\u00e9union virtuelle des dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Italie et Japon). Cette troisi\u00e8me r\u00e9union depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e sera consacr\u00e9e en particulier \u00e0 la situation en Ukraine.          \u00ab\u00a0[A Marioupol, apr\u00e8s de nombreuses vaines tentatives ces derni\u00e8res semaines], nous avons \u00e9vacu\u00e9 les civils d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky samedi soir, citant le nombre de 300 personnes. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons d\u00e9sormais la seconde phase (\u2026) : les bless\u00e9s et le personnel m\u00e9dical.\u00a0\u00bb Des centaines de civils avaient trouv\u00e9 refuge dans les galeries de l\u2019usine Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est), cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-05-08T11:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T10:34:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, l\u2019a assur\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Comme en 1945, la victoire sera \u00e0 nous\u00a0\u00bb, multipliant les comparaisons entre la seconde guerre mondiale et le conflit en Ukraine dans ses v\u0153ux du 8-Mai.          \u00ab\u00a0Nos militaires, comme leurs anc\u00eatres, se battent au coude \u00e0 coude pour la lib\u00e9ration de leur terre natale de la crasse nazie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Le devoir commun est d\u2019emp\u00eacher la renaissance du nazisme \u00bb, a-t-il dit, souhaitant \u00ab\u00a0que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations soient dignes de la m\u00e9moire de leurs p\u00e8res et leurs grands-p\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le nazisme rel\u00e8ve \u00e0 nouveau la t\u00eate\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. \u00ab\u00a0Notre devoir sacr\u00e9 est d\u2019emp\u00eacher les h\u00e9ritiers id\u00e9ologiques de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 vaincus\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0prendre leur revanche\u00a0\u00bb.          M. Poutine a, par ailleurs, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 de multiples reprises aux civils du \u00ab\u00a0front int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0qui ont \u00e9cras\u00e9 le nazisme au prix d\u2019innombrables sacrifices\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe a aussi souhait\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 tous les habitants de l\u2019Ukraine un avenir pacifique et juste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Comme en 1945, la victoire sera \u00e0 nous\u00a0\u00bb, assure Poutine","dateModified":"2022-05-08T10:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T10:10:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,  Avez-vous la carte avec l'\u00e9volution de la situation ?    Sans Nom          Bonjour,          La r\u00e9sistance acharn\u00e9e des Ukrainiens fait que les lignes de front bougent peu. Voici une carte de la situation dat\u00e9e du samedi 7 mai \u00e0 2 heures du matin\u00a0:                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/02aca29_1651910007596-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T10:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T10:00:45+00:00","articleBody":"     Les intellectuels sont de retour en Allemagne. Non qu\u2019ils aient disparu. Mais cela faisait longtemps qu\u2019ils n\u2019avaient pas occup\u00e9 une telle place dans le d\u00e9bat public. La raison de leur mobilisation\u00a0: l\u2019autorisation donn\u00e9e par le gouvernement, le 26\u00a0avril, pour livrer des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les intellectuels allemands se d\u00e9chirent entre pacifisme et soutien militaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T10:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T09:41:14+00:00","articleBody":"     Des n\u00e9gociations difficiles se poursuivent dimanche entre les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour lever les obstacles au projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe. Vendredi, les Vingt-Sept ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 trouver un accord sur la mise en \u0153uvre du sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi par la Commission europ\u00e9enne.          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, dont le pays d\u00e9pend fortement de la Russie pour son approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, a durci le ton vendredi matin, estimant que la proposition de Bruxelles portait \u00ab\u00a0atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019UE. L\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept est requise pour l\u2019adoption des sanctions.          La proposition soumise mercredi aux Etats membres pr\u00e9voit un arr\u00eat des importations de p\u00e9trole brut russe dans les six mois et des produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022. Une d\u00e9rogation d\u2019une ann\u00e9e, jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, \u00e9tait pr\u00e9vue pour la Hongrie et la Slovaquie, mais elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e insuffisante. Elle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2024 dans une nouvelle mouture du projet discut\u00e9e vendredi, et la R\u00e9publique tch\u00e8que se voit \u00e9galement accorder cette possibilit\u00e9.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il convoquerait une r\u00e9union extraordinaire des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb si aucun accord n\u2019\u00e9tait trouv\u00e9 pendant le week-end. \u00ab\u00a0Je suis convaincue que nous adopterons ce paquet. Si cela prend un jour de plus, cela prendra un jour de plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: poursuite de discussions difficiles au sein de l\u2019UE","dateModified":"2022-05-08T09:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T09:40:53+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Bakhmout, un village de la r\u00e9gion de Donetsk, au milieu des ruines de leur quartier d\u00e9truit par des frappes a\u00e9riennes le 7 mai 2022. EVGENIY MALOLETKA\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/6ba1500_1652002151124-291158.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T09:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T09:26:21+00:00","articleBody":"     Soixante personnes sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s le bombardement samedi d\u2019une \u00e9cole o\u00f9 elles s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Bilohorivka, un village de l\u2019oblast de Louhansk (Est), a annonc\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Le village de \u00ab\u00a0Bilohorivka a subi une frappe a\u00e9rienne. Les bombes ont atteint l\u2019\u00e9cole et, malheureusement, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Il y avait au total quatre-vingt-dix personnes. Vingt-sept ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es (\u2026). Soixante personnes qui se trouvaient dans l\u2019\u00e9cole sont tr\u00e8s probablement mortes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 impossible pendant la nuit aux services de secours de travailler l\u00e0-bas en raison de frappes. Il leur aurait fallu \u00e9clairer le site, ce qui aurait attir\u00e9 de nouveaux bombardements\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Ha\u00efda\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soixante personnes port\u00e9es disparues \u00e0 la suite du bombardement d\u2019une \u00e9cole dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-08T10:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T08:55:54+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res semaines, tout Dosto\u00efevski semble avoir \u00e9t\u00e9 sorti des rayons pour rejoindre les vitrines des librairies fran\u00e7aises. Dosto\u00efevski, mais aussi Tolsto\u00ef, Gogol, Boulgakov, Grossman, Pouchkine\u2026, aux c\u00f4t\u00e9s de leurs contemporains, russes et ukrainiens \u2013 Lioudmila Oulitska\u00efa et Andre\u00ef Kourkov sont les plus visibles. Si la curiosit\u00e9 des lecteurs pour cette r\u00e9gion du monde ne se traduit pas (encore) en chiffres, les libraires parlent d\u2019un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s vif de leurs clients pour le conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  La guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T08:55:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T08:21:12+00:00","articleBody":"     Dans son discours prononc\u00e9 le 8 mai, comm\u00e9morant la victoire contre l\u2019Allemagne nazie, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plac\u00e9 la guerre actuelle dans la continuit\u00e9 de la seconde guerre mondiale\u00a0:           Cette ann\u00e9e, nous disons \u201cPlus jamais \u00e7a\u201d diff\u00e9remment. (\u2026) \u00c7a semble douloureux, cruel. (\u2026) Le 24 f\u00e9vrier [premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie], le mot \u201cjamais\u201d a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9. Nous avons \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s et bombard\u00e9s. Par des centaines de missiles \u00e0 4 heures du matin, ce qui a r\u00e9veill\u00e9 toute l\u2019Ukraine. Nous avons entendu de terribles explosions. Nous avons entendu \u201cencore\u201d\u00a0!           \u00ab\u00a0Et nos villes, qui ont surv\u00e9cu \u00e0 une occupation si odieuse que quatre-vingts ans ne suffisent pas \u00e0 l\u2019oublier, ont revu l\u2019occupant. (\u2026) Pendant les deux ann\u00e9es d\u2019occupation, les nazis ont tu\u00e9 10 000 civils [\u00e0 Marioupol]. En deux mois d\u2019occupation, la Russie en a tu\u00e9 20 000\u00a0\u00bb, ajoute M. Zelensky, qui poursuit\u00a0:           Des d\u00e9cennies apr\u00e8s la fin de la seconde guerre mondiale, l\u2019obscurit\u00e9 est revenue en Ukraine. (\u2026) Le mal est revenu. Encore\u00a0! Dans un uniforme diff\u00e9rent, sous des slogans diff\u00e9rents, mais dans le m\u00eame but. Une reconstruction sanglante du nazisme a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019occasion des comm\u00e9morations du 8-Mai, Zelensky met en parall\u00e8le l\u2019invasion russe avec l\u2019occupa...","dateModified":"2022-05-08T08:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T08:06:50+00:00","articleBody":"                     L\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 7 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/8092134_1651997104342-ab408d9-9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T08:11:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T07:58:36+00:00","articleBody":"     Les personnes r\u00e9fugi\u00e9es en France apr\u00e8s avoir fui la guerre en Ukraine pourront b\u00e9n\u00e9ficier de cours de fran\u00e7ais allant jusqu\u2019\u00e0 quatre cents heures, \u00e0 compter de lundi, selon un arr\u00eat\u00e9 publi\u00e9 dimanche au Journal officiel.          Apr\u00e8s une \u00ab\u00a0\u00e9valuation des comp\u00e9tences \u00e9crites et orales en fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0formation linguistique adapt\u00e9e\u00a0\u00bb sera propos\u00e9e, souligne l\u2019arr\u00eat\u00e9 du 3\u00a0mai paru dimanche. \u00ab\u00a0L\u2019organisme propose des parcours de formation de cent ou deux cents heures visant l\u2019acquisition d\u2019un niveau A1\u00a0\u00bb, qui correspond \u00e0 une ma\u00eetrise \u00e9l\u00e9mentaire de la langue, \u00ab\u00a0cent heures de formation visant l\u2019acquisition d\u2019un niveau A2 et cent heures de formation visant l\u2019acquisition d\u2019un niveau B1\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le texte. \u00ab\u00a0Chaque b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection temporaire ne peut effectuer qu\u2019un seul parcours de formation par niveau\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.          La protection temporaire, ouverte aux Ukrainiens et, sous conditions, aux ressortissants \u00e9trangers qui vivaient dans le pays r\u00e9guli\u00e8rement avant le d\u00e9clenchement du conflit, leur permet de s\u00e9journer l\u00e9galement en France et de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une large gamme de prestations sociales (h\u00e9bergement, allocations, scolarit\u00e9, acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi et aux soins).          A la fin d\u2019avril, plus de 70\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e9taient couverts en France par l\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile, selon l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), charg\u00e9 de mettre en place ces formations linguistiques.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0On retombe toujours sur cet obstacle\u00a0: la barri\u00e8re de la langue\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 400\u00a0heures de cours de fran\u00e7ais pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-05-08T08:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T07:58:21+00:00","articleBody":"                     Photographie d\u2019une peinture murale en Pologne, r\u00e9alis\u00e9e par l\u2019artiste Kawuart, repr\u00e9sentant le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, en Voldemort, sorcier mal\u00e9fique dans la saga \u00ab\u00a0Harry Potter\u00a0\u00bb. (Kawuart\/REUTERS) KAWUART \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/c5d43e5_mex-ukraine-crisis-street-art-ugc-0508-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T08:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T07:52:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est-on du bilan humain dans les deux camps ? J\u2019ai l\u2019impression que c\u2019est tr\u00e8s flou !    Marion          Bonjour,          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Et aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible. Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol (Sud-Est), les autorit\u00e9s ukrainiennes ont parl\u00e9, il y a plusieurs semaines, de 20\u00a0000 morts.          Sur le plan militaire, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9valuait samedi les pertes russes \u00e0 quelque 25\u00a0100\u00a0hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Certaines sources occidentales mentionnent jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019entre 2\u00a0500 et 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quelque 10\u00a0000 avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T07:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T07:22:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne cesse pas ses op\u00e9rations offensives dans la zone op\u00e9rationnelle orientale afin d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le territoire des r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk et Kherson (dans l\u2019est de l\u2019Ukraine), et de maintenir le couloir terrestre entre ces territoires et la Crim\u00e9e occup\u00e9e\u00a0\u00bb depuis 2014, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dimanche matin. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes avaient poursuivi leurs op\u00e9rations offensives autour de Lyman, Popasna, Sievierodonetsk et Avdi\u00efvka.          Des frappes avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es samedi autour de Donetsk, o\u00f9 quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf bless\u00e9es, selon le gouverneur r\u00e9gional.          Les Russes avaient obtenu, entre vendredi et samedi, des gains territoriaux limit\u00e9s aux alentours de Sievierodonetsk, l\u2019une des principales localit\u00e9s du Donbass encore aux mains des Ukrainiens, mais cela ne devrait pas aboutir \u00e0 un encerclement complet, notait samedi l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire dans l\u2019Est ","dateModified":"2022-05-08T07:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T06:43:09+00:00","articleBody":"     A La Gacilly (Morbihan), berceau et c\u0153ur de la production du groupe familial Yves Rocher, comme chez les salari\u00e9s, peu de critiques \u00e9mergent sur son maintien en Russie malgr\u00e9 la guerre. L\u2019\u00e9cosyst\u00e8me local d\u00e9pend du dynamisme du groupe majeur du secteur de la cosm\u00e9tique (2,5\u00a0milliards de chiffre d\u2019affaires annuel, 18\u00a0000\u00a0collaborateurs dans 115\u00a0pays, dix marques dont Yves Rocher, Petit Bateau, Daniel Jouvance\u2026).                    Lire aussi :  Dans le fief d\u2019Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T06:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T06:23:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la situation autour de Kharkiv ? La contre-offensive ukrainienne r\u00e9ussit-elle \u00e0 reprendre du terrain ?    ...         Bonjour,          A Kharkiv (Nord-Est), la contre-offensive ukrainienne pour mettre la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie ennemie a pris de l\u2019ampleur, avec la prise de plusieurs positions russes, notait samedi l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes regagnent du terrain le long d\u2019un large arc autour de Kharkiv et ne se concentrent plus sur une pouss\u00e9e limit\u00e9e, faisant preuve de la capacit\u00e9 de lancer des op\u00e9rations offensives \u00e0 plus grande \u00e9chelle que jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent dans cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 cet institut.          Au point que l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00fb faire exploser trois ponts routiers \u00ab\u00a0pour ralentir la contre-offensive\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T06:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T06:05:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi la Russie f\u00eate la victoire sur l\u2019Allemagne nazie le 9 mai et non le 8 mai ?    Titikakou         La capitulation allemande a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e le 8 mai 1945 \u00e0 23\u00a0h\u00a001, heure de Berlin, pr\u00e9cis\u00e9ment, soit \u00e0 1\u00a0h\u00a001, heure de Moscou. Pour comm\u00e9morer cette victoire et l\u2019effort de guerre sovi\u00e9tique contre l\u2019Allemagne nazie, chaque ann\u00e9e, comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, prononce un discours suivi d\u2019une parade militaire pour exhiber la puissance de son pays. Vous trouverez plus d\u2019informations dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T06:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:56:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, pas de confirmation de bateaux russes endommag\u00e9s en mer Noire ?    ...         La marine ukrainienne a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit samedi \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au large d\u2019Odessa, non loin de la minuscule \u00eele des Serpents, un navire russe de d\u00e9barquement de type Serna au moyen d\u2019un drone de combat mis au point en Turquie. Long de 26 m\u00e8tres, ce navire rapide a une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre de 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla, et a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat, ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut. Il s\u2019agit, pour le moment, d\u2019une information non confirm\u00e9e par la Russie, qui a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 avoir coul\u00e9 \u00ab\u00a0le bateau d\u2019assaut ukrainien Stanislav\u00a0\u00bb.          Un autre navire russe, la fr\u00e9gate Amiral-Makarov, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, \u00e9galement aux abords de l\u2019\u00eele des Serpents, en mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune. Mais cette information n\u2019a, elle non plus, pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019avaient aucune information pour corroborer cette \u00e9ventuelle frappe ukrainienne sur le navire russe. Plusieurs observateurs ont aussi appel\u00e9 \u00e0 se montrer prudents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T06:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:48:15+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail constant et \u00e9clairant. A-t-on des informations sur la situation en Moldavie et Transnistrie ? L'\u00e9tat-major ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 hier soir que les Russes amassaient des troupes pr\u00eates au combat.    Questions          Bonjour,          L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 dimanche matin que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb du c\u00f4t\u00e9 de la Moldavie. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un ancien a\u00e9rodrome \u00e0 Varancau, un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victimes. Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, les groupes arm\u00e9s de Transnistrie et les troupes russes dans cette zone sont \u00ab\u00a0en pleine pr\u00e9paration au combat\u00a0\u00bb.          La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place.          Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment \u2013\u00a0des tirs pr\u00e8s d\u2019un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et des s\u00e9ries d\u2019explosions\u00a0\u2013, faisant craindre l\u2019\u00e9largissement du conflit en Ukraine. Un g\u00e9n\u00e9ral russe a notamment affirm\u00e9 que l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine visait \u00e0 \u00e9tablir un couloir vers cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse. De son c\u00f4t\u00e9, Kiev a accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la Transnistrie afin de justifier une intervention militaire.                    Lire aussi :  Transnistrie\u00a0: pourquoi la guerre en Ukraine suscite l\u2019inqui\u00e9tude pour ce territoire de Moldavie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T05:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:35:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit participer dimanche \u00e0 une r\u00e9union virtuelle des dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Italie et Japon), au moment o\u00f9 Kiev redoute un assaut final russe contre les derniers combattants retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est).          \u00ab\u00a0Le 8\u00a0mai est une date historique marquant la fin de la seconde guerre mondiale en Europe, qui a occasionn\u00e9 la terreur, la destruction et la mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi la porte-parole du chancelier allemand Olaf Scholz, estimant que la guerre en Ukraine rendait \u00ab\u00a0la coh\u00e9sion du G7 (\u2026) plus importante que jamais\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne assure cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence du G7. Cette troisi\u00e8me r\u00e9union depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e sera consacr\u00e9e \u00ab\u00a0en particulier \u00e0 la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, sans plus de d\u00e9tails.          \u00ab\u00a0Nous sommes toujours ouverts \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, ajoutant qu\u2019il discuterait avec les membres du G7 de \u00ab\u00a0ce que nous ferons et ne ferons pas\u00a0\u00bb.          Cette r\u00e9union va se d\u00e9rouler \u00e0 la veille du traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9 mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. L\u2019arm\u00e9e russe a effectu\u00e9, samedi sur la place Rouge, les derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions, en pr\u00e9sence de soldats ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine. Cet \u00e9v\u00e9nement sera l\u2019occasion d\u2019une d\u00e9monstration de force alors que la campagne d\u2019Ukraine est \u00e0 la peine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine au menu d\u2019une r\u00e9union du G7 avec Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-08T05:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:24:56+00:00","articleBody":"     Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Europe ne peut plus se targuer d\u2019\u00eatre le \u00ab\u00a0continent de la paix\u00a0\u00bb. Elle doit, au contraire, apprendre \u00e0 vivre au rythme d\u2019un conflit qui enterre l\u2019ordre de s\u00e9curit\u00e9 h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019apr\u00e8s-guerre froide et risque de d\u00e9boucher, m\u00eame sans engagement direct de ses forces arm\u00e9es, sur un affrontement durable avec la Russie. Souverainet\u00e9, d\u00e9fense, \u00e9nergie, politique migratoire\u2026 le conflit engag\u00e9 par Moscou r\u00e9v\u00e8le aussi les vuln\u00e9rabilit\u00e9s de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).                    Lire aussi :  L\u2019Union europ\u00e9enne face \u00e0 ses vuln\u00e9rabilit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T05:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:02:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9vacu\u00e9 les civils d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir dans son message quotidien, citant le nombre de 300\u00a0personnes exfiltr\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons d\u00e9sormais la seconde phase (\u2026) : les bless\u00e9s et le personnel m\u00e9dical\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous \u0153uvrons aussi \u00e0 \u00e9vacuer nos militaires. Tous ces h\u00e9ros d\u00e9fendant Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0C\u2019est extr\u00eamement difficile. Mais c\u2019est tr\u00e8s important\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine a demand\u00e9 samedi \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) d\u2019organiser une mission pour \u00e9vacuer et soigner les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol (Sud-Est).          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les Russes avaient vis\u00e9 le mus\u00e9e consacr\u00e9 au philosophe et po\u00e8te Hrygori Skovoroda dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s endommag\u00e9 par une frappe de missile. \u00ab\u00a0Chaque jour dans cette guerre, l\u2019arm\u00e9e russe fait quelque chose qui laisse sans voix\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Au 7\u00a0mai, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9truit ou endommag\u00e9 pr\u00e8s de 200\u00a0sites de l\u2019h\u00e9ritage culturel\u00a0\u00bb ukrainien, a d\u00e9plor\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00e9voque l\u2019\u00e9vacuation des bless\u00e9s d\u2019Azovstal et reproche \u00e0 la Russie de s\u2019en pr...","dateModified":"2022-05-08T05:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T04:01:03+00:00","articleBody":"      Dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine, des a\u00e9rodromes ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s, tandis que, dans le Nord-Est, ce sont de \u00ab\u00a0grandes quantit\u00e9s d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires\u00a0\u00bb ukrainiens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits a annonc\u00e9, samedi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Des frappes ont, en outre, \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es samedi autour de Donetsk, o\u00f9 quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf bless\u00e9es, selon le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          Les Russes ont obtenu ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures des gains territoriaux limit\u00e9s aux alentours de Sievierodonetsk, l\u2019une des principales localit\u00e9s du Donbass encore aux mains des Ukrainiens. La Russie n\u2019a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, pu revendiquer le contr\u00f4le complet que d\u2019une ville d\u2019importance, Kherson.          A Kharkiv, la contre-offensive ukrainienne pour mettre la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie ennemie a pris de l\u2019ampleur, avec la prise de plusieurs positions russes. Au point que l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00fb faire sauter trois ponts routiers \u00ab\u00a0pour ralentir la contre-offensive\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion, selon le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense.          La marine ukrainienne a assur\u00e9 avoir d\u00e9truit \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au large d\u2019Odessa, non loin de la minuscule \u00eele aux Serpents, le navire de d\u00e9barquement russe Serna au moyen d\u2019un drone de combat mis au point en Turquie. Une information non confirm\u00e9e par la Russie, qui a d\u00e9clar\u00e9, en revanche, avoir coul\u00e9 \u00ab\u00a0le bateau d\u2019assaut ukrainien\u00a0Stanislav\u00bb.          Volodymyr Zelensky doit participer dimanche \u00e0 la r\u00e9union par visioconf\u00e9rence des dirigeants du G7 (sous pr\u00e9sidence allemande). Joe Biden avait \u00e9voqu\u00e9 mercredi la possibilit\u00e9 que de nouvelles sanctions contre la Russie soient adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019issue de cette troisi\u00e8me r\u00e9union de l\u2019organisation depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 samedi soir \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) d\u2019organiser une mission pour \u00e9vacuer et soigner les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, qui d\u00e9sormais elle n\u2019abrite plus de civils.          La commissaire du Conseil de l\u2019Europe pour les droits de l\u2019homme Dunja Mijatovic a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les violations \u00ab\u00a0vertigineuses\u00a0\u00bb des droits humains et du droit humanitaire international par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, apr\u00e8s une visite de quatre jours \u00e0 Kiev et dans sa r\u00e9gion.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-08T05:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T03:34:25+00:00","articleBody":"           Des soldats russes pr\u00e9parent le d\u00e9fil\u00e9 du 9 mai, sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 7\u00a0mai 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/800e7e6_5116370-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T05:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T03:08:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez retrouver celui d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous,","dateModified":"2022-05-08T05:22:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/08/19-2">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Souveraineté, défense, énergie, politique migratoire : le conflit percute la relance de la construction européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Union européenne             L’Union européenne face à ses vulnérabilités révélées par la guerre en Ukraine      Souveraineté, défense, énergie, politique migratoire : le conflit percute la relance de la construction européenne.          Par Philippe Ricard et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h03, mis à jour à 06h12    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, voit des véhicules détruits de l’armée russe lors de leur visite de la ville de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 8 avril 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP               Un 9 mai peut en cacher un autre dans une Europe frappée de plein fouet par le retour de la guerre. Lundi, Vladimir Poutine commémorera, comme chaque année, à Moscou, la victoire de l’URSS sur l’Allemagne nazie, la Grande Guerre patriotique brandie comme un étendard par le président russe pour partir à la conquête de l’Ukraine depuis un peu plus de deux mois. Le même jour, les Vingt-Sept célébreront la Journée de l’Europe, en souvenir de la déclaration, en 1950, du chef de la diplomatie française, Robert Schuman, considérée comme l’acte fondateur de la construction communautaire.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                 Tout oppose les deux rendez-vous, cette année, tandis que la Russie est sur le point de prendre le contrôle de la ville portuaire de Marioupol, à l’issue d’un terrible siège. Isolé par les Occidentaux, Vladimir Poutine veut faire de son 9 mai une démonstration de force. Quant aux Vingt-Sept, ils entendent profiter de l’occasion pour afficher leur cohésion face aux visées belliqueuses du Kremlin. Depuis le 24 février, l’Europe ne peut plus se targuer d’être le « continent de la paix ». Elle doit au contraire apprendre à vivre au rythme d’un conflit qui enterre l’ordre de sécurité hérité de l’après-guerre froide et risque de déboucher, même sans engagement direct de ses forces armées, sur un affrontement durable avec la Russie.          Du côté des Vingt-Sept, la date du 9 mai avait été retenue bien avant l’invasion de l’Ukraine pour clôturer, dans l’enceinte du Parlement européen de Strasbourg, la Convention sur l’avenir de l’Europe, censée examiner les modalités d’une relance de la construction communautaire, frappée par des crises à répétition depuis deux décennies (zone euro, réfugiés, Brexit). L’exercice, porté à bout de bras par Emmanuel Macron, est jusqu’ici resté confidentiel, mais la guerre en Ukraine est venue nourrir les débats, ces dernières semaines, sur la meilleure façon de faire bloc face à l’agression russe. Le chef de l’Etat doit prononcer, lundi à Strasbourg, un discours en ce sens, avant de s’envoler pour Berlin rencontrer le chancelier Olaf Scholz, à l’occasion de sa première visite à l’étranger depuis sa réélection. Le conflit engagé par la Russie sera au cœur des conversations, tant il révèle les vulnérabilités de l’Union et lui pose de redoutables défis, de l’accueil des réfugiés aux questions énergétiques et de défense.          Défense embryonnaire          Posée avant le conflit, la quête de souveraineté européenne a connu une accélération avec l’invasion russe, qui « l’a propulsée dans une nouvelle ère », selon la formule de Stefan Lehne, chercheur en relations internationales et ancien diplomate autrichien. Une ère où, pour la première fois, elle assume et finance la livraison d’armes à un pays tiers en guerre, l’Ukraine. Josep Borrell, le haut représentant de l’Union pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, a célébré « la naissance de l’Europe géopolitique ».        Il vous reste 73.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/08/l-union-europeenne-face-a-ses-vulnerabilites-revelees-par-la-guerre-en-ukraine_6125204_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne face \u00e0 ses vuln\u00e9rabilit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-08T05:03:42+02:00","datePublished":"2022-05-08T05:03:42+02:00","dateModified":"2022-05-08T06:12:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["OTAN","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Souverainet\u00e9, d\u00e9fense, \u00e9nergie, politique migratoire\u00a0: le conflit percute la relance de la construction europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/db24bd4_1651910346189-000-327y444.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-3">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ « La réalité, c’est que Jean-Luc Mélenchon a fait élire Emmanuel Macron », a déclaré, dimanche, la candidate à sa réélection dans le Pas-de-Calais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Politique       Elections législatives 2022             Marine Le Pen lance sa campagne des législatives à Hénin-Beaumont et cible Jean-Luc Mélenchon      « La réalité, c’est que Jean-Luc Mélenchon a fait élire Emmanuel Macron », a déclaré, dimanche, la candidate à sa réélection dans le Pas-de-Calais.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après quelques jours de vacances, Marine Le Pen est de retour. La candidate du Rassemblement national parvenue au second tour de l’élection présidentielle a lancé, dimanche 8 mai, sa campagne pour les législatives à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), où elle est candidate à sa propre succession. Mme Le Pen est revenue sur la campagne présidentielle en ciblant Jean-Luc Mélenchon, l’un des responsables, selon elle, de la réélection d’Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen en vacances, le RN quasi silencieux                   « La fable de Jean-Luc Mélenchon opposant à Emmanuel Macron, on va peut-être arrêter, maintenant… Ça a duré quinze jours, ça a fait rire tout le monde », a-t-elle déclaré à son arrivée dans cette municipalité RN, dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais, où elle est élue députée depuis 2017. « Il joue les fous du roi, il surjoue l’insolence à l’égard du président », a lancé l’ex-candidate RN à la présidentielle. Mais « la réalité, c’est que Jean-Luc Mélenchon a fait élire Emmanuel Macron », en demandant à ses électeurs de ne pas voter pour elle, a-t-elle estimé. « Ça le discrédite absolument pour pouvoir se mettre dans la posture de l’opposant. »              Mme Le Pen s’est aussi moquée du chef de La France Insoumise, qui tente ces dernières semaines de mener le rassemblement à gauche. « Pour pouvoir gagner une législative, il faudrait qu’il accepte de se présenter, déjà. Ce serait un bon début », a-t-elle ironisé, M. Mélenchon ayant annoncé qu’il ne serait lui-même vraisemblablement pas candidat.            Un bain de foule et un discours axé sur la « défense nationale »            La candidate malheureuse à l’élection présidentielle a pris un bain de foule au marché de ville et multiplié les selfies, avant de participer à une cérémonie du 8-Mai. Elle a dit espérer que le RN entrerait « en force à l’Assemblée nationale » pour contrer « la politique sociale qu’Emmanuel Macron veut mettre en œuvre ».            « Nous lutterons également contre le laxisme, celui que nous avons vu à l’œuvre depuis cinq ans en matière d’insécurité, d’immigration, qui est un des points ou l’alliance entre Mélenchon et Macron est peut-être la plus dangereuse », a-t-elle affirmé, assurant qu’il y aura des candidats RN « absolument partout ». L’élue d’extrême droite a déposé, lors de sa visite, une gerbe au cimetière pour la cérémonie du 8-Mai, aux côtés du maire RN de la commune, Steeve Briois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : Jordan Bardella lance la campagne du RN en dénonçant un Emmanuel Macron « autoritaire »                   « Après le tragique XXe siècle, voilà que surgissent, soixante-dix-sept ans après, les bruits hideux de la guerre en Europe, ces images de destruction et de désolation à longueur d’antenne, les flots de larmes et de sang sous nos yeux, le torrent de réfugiés par millions à nos portes », a-t-elle déclaré dans son discours. « La paix, que nous croyons immuable et définitive, ne l’est pas. (…) L’agression dont a été victime l’Ukraine nous prouve (…) la nécessité pour tous les pays de se garantir les moyens de leur propre défense nationale », a ajouté celle qui a été accusée par ses adversaires de complaisance avec la Russie de Poutine lors de la campagne présidentielle.              Mme Le Pen fera notamment face dans sa circonscription à Marine Tondelier (EELV), conseillère municipale d’opposition à Hénin-Beaumont, investie par la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes). Elle était porte-parole du candidat écologiste Yannick Jadot, qui a échoué juste en dessous de la barre des 5 % des suffrages exprimés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/08/marine-le-pen-lance-sa-campagne-des-legislatives-a-henin-beaumont-et-cible-jean-luc-melenchon_6125235_823448.html"},"headline":"Marine Le Pen lance sa campagne des l\u00e9gislatives \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont et cible Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-05-08T15:15:24+02:00","datePublished":"2022-05-08T15:15:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"\u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que Jean-Luc M\u00e9lenchon a fait \u00e9lire Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, la candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans le Pas-de-Calais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/522/0/4472/2236/1342/671/60/0/13f5706_1652013587839-515938.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/08/19-4">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Aux côtés de Lionel Jospin, l’élue de la 15ᵉ circonscription de Paris a fait part de sa détermination à conserver son siège, malgré son éviction de l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : la socialiste Lamia El Aaraje se présente comme la candidate « légitime » face à Danielle Simonnet désignée par la Nupes      Aux côtés de Lionel Jospin, l’élue de la 15ᵉ circonscription de Paris a fait part de sa détermination à conserver son siège, malgré son éviction de l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h53, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après de longues heures de tractations autour de la 15e circonscription de Paris, les négociateurs de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) pensaient certainement avoir évité le pire : une nouvelle confrontation entre Lamia El Aaraje (Parti socialiste) et Danielle Simonnet (La France insoumise), les deux candidates de la gauche. Pourtant, ce scénario pourrait bien voir le jour. Lamia El Aaraje, aux côtés de Lionel Jospin, a fait part, dimanche 8 mai, de sa détermination à poursuivre son action au sein de l’Assemblée nationale pendant encore cinq ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : comment les partisans de l’accord avec LFI ont réussi à emporter l’adhésion du PS                   « J’estime être la candidate légitime, de l’union », a affirmé Lamia Al Aaraje à des habitants sur le marché de la place de La Réunion, dans le XXe arrondissement de Paris, a constaté l’Agence France-Presse. « A ce stade, je suis à côté d’elle », a affirmé Lionel Jospin, que la socialiste considère comme un « grand monsieur ». Mme El Aaraje, qui incarne à 35 ans la génération montante au PS, était contente d’afficher le soutien en personne de M. Jospin, figure tutélaire de la gauche, célèbre pour avoir mené la gauche plurielle depuis Matignon à partir de 1997.            « Lionel, Lamia, il y a un accord », justifie Danielle Simonnet lors d’une rencontre improvisée            Mais alors qu’ils achevaient une heure de discussion, les deux socialistes sont tombés nez à nez avec… Danielle Simonnet, candidate de LFI retenue dans l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). « Lionel, Lamia, il y a un accord », a clamé Mme Simonnet, en tentant de garder le sourire, invoquant « l’enjeu historique ». « Toute dissidence fait le jeu d’Emmanuel Macron ! » « Je serai aux côtés de Lamia », a rétorqué M. Jospin. « Mais hors de l’union, quel est le sens ? », a demandé la proche de Jean-Luc Mélenchon, pestant contre cette possible « dissidence ». « Dans ce cas, ce ne sera pas une candidature dissidente mais légitime », s’est exclamé l’ancien dirigeant socialiste, avant de tourner les talons et alors que les troupes de Mme Simonnet scandaient « Union populaire ».                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : le PS « soulagé » après la validation de l’accord avec LFI, la majorité tente d’attirer les déçus socialistes                   Au cours d’une conférence de presse, M. Jospin a dénoncé un « paradoxe ». « Je suis favorable à l’accord de toute la gauche pour les élections législatives de juin prochain. Or, je soutiens une candidate qui n’a pas été intégrée à l’accord. Cela s’explique tout simplement par le refus d’une injustice ». En effet, selon lui, « élue députée il y a moins d’un an », « elle aurait dû tout naturellement figurer dans l’accord en faveur duquel elle s’était clairement prononcée ». M. Jospin a écrit à M. Mélenchon, le 25 avril, pour lui dire son soutien à l’accord et attirer son attention sur le cas de Lamia El Aaraje. « Quoi qu’elle décide, je serai à ses côtés jusqu’au bout, a-t-il précisé à l’AFP, mais il y a une solution simple : qu’elle soit dans l’accord ».            Des discussions sont toujours en cours affirme le camp socialiste            Les soutiens de Lamia El Aaraje affirment que des « contacts » existent avec LFI pour rediscuter cette question, car les investitures n’ont pas encore été formellement annoncées. Le Conseil national du PS a voté une motion, en ce sens, à 91 %, jeudi.              Dimanche, le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, a regretté au micro de RTL « une forme d’injustice » et a assuré : « Je me bats [pour que Mme El Aaraje] puisse être candidate ».            Mais Manuel Bompard, chef des négociateurs « insoumis », a dit, samedi, devant des journalistes qu’il « fallait savoir arrêter un accord ». Mme Simonnet s’est irritée auprès de l’AFP : « Lamia El Aaraje a toujours exprimé son refus de ce que L’Union populaire incarnait, c’est un problème politique, avant de savoir qui est légitime ».            Les candidatures dissidentes « ne servent que Macron », juge Jean-Luc Mélenchon            Le PS n’a pas eu gain de cause sur cette circonscription, car LFI considérait que son élection, lors de laquelle elle avait battu Mme Simonnet, ayant été invalidée en janvier, elle n’était pas réellement sortante. Affirmant ne pas « accepter cette injustice qui doit être réparée », Mme Hidalgo assure qu’elle « sera à ses côtés », sans préciser si elle l’encourage à présenter une candidature dissidente. Au sein de la fédération socialiste de Paris, l’une des plus importantes, l’accord a du mal à passer. David Assouline, le sénateur de la capitale et président de la section parisienne, a affiché plusieurs fois son soutien à Mme El Aaraje.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : l’accord conclu avec LFI divise le Parti socialiste                   Samedi, au cours de la première convention de la Nupes à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), Jean-Luc Mélenchon a évoqué les éventuelles candidatures dissidentes. « On va mettre les points sur les i. Toutes les familles sont dans l’union populaire. Ceux qui présentent des candidats contre l’union populaire sont des candidats macronistes, car ils ne servent que Macron. » M. Mélenchon est apparu visiblement agacé. « Je vous dis ça parce que les gens ont commencé à me chauffer les oreilles avec je ne sais pas quoi de dissident. Rira bien qui rira le dernier. » Il ajoute enfin : « Il y a un vote qui ne sert absolument à rien, c’est le Front national [sic]. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/08/legislatives-2022-la-deputee-ps-sortante-lamia-el-aaraje-s-estime-legitime-pour-se-representer-contre-danielle-simonnet-candidate-de-la-nupes_6125227_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la socialiste Lamia El\u00a0Aaraje se pr\u00e9sente comme la candidate \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb face \u00e0 Danielle Simonnet d\u00e9sign\u00e9e par la Nupes","dateCreated":"2022-05-08T12:53:24+02:00","datePublished":"2022-05-08T12:53:24+02:00","dateModified":"2022-05-08T16:11:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Aux c\u00f4t\u00e9s de Lionel Jospin, l\u2019\u00e9lue de la 15\u1d49\u00a0circonscription de Paris a fait part de sa d\u00e9termination \u00e0 conserver son si\u00e8ge, malgr\u00e9 son \u00e9viction de l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/576/0/2779/1389/1342/671/60/0/0d75c51_1652005742612-000-9bm4kh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/08/19-5">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Présente depuis la nuit des temps, la figure du sorcier ou de la sorcière n’a jamais disparu de nos sociétés, même à l’heure du rationalisme triomphant. Une pérennité que l’anthropologue Lionel Obadia attribue à sa capacité à être pourvoyeuse de sens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Le Monde des religions        Spiritualité             « Le sorcier, qui cristallise les peurs et révèle un monde peuplé d’esprits, assume d’abord une fonction psychologique »      Présente depuis la nuit des temps, la figure du sorcier ou de la sorcière n’a jamais disparu de nos sociétés, même à l’heure du rationalisme triomphant. Une pérennité que l’anthropologue Lionel Obadia attribue à sa capacité à être pourvoyeuse de sens.          Propos recueillis par Matthieu Stricot         Publié aujourd’hui à 02h27, mis à jour à 06h09    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les sortilèges et la chasse aux sorcières ne relèvent pas forcément d’un passé révolu. Alors que la figure sorcellaire fascine depuis des millénaires, elle n’a cessé de se réinventer jusqu’à nos jours. Des croyances populaires à la magie en ligne, la sorcellerie conserve sa capacité à être pourvoyeuse de sens, quand le rationalisme et la religion montrent leurs limites.          Lionel Obadia est docteur en sociologie et professeur en anthropologie à l’université Lumière-Lyon-II. Dans son livre La Sorcellerie : mythes et réalités. Archaïsmes, traditions et renouveaux (Le Cavalier bleu, 176 pages, 20 euros), il nous raconte la persistance et les mutations de cette pratique à travers l’histoire.          L’humanité a inventé de multiples croyances et pratiques pour communiquer avec « l’invisible ». Où la sorcellerie se situe-t-elle dans cet ensemble ?          Lionel Obadia : On appelle sorcellerie tout ce qui est en marge de la religion officielle et qui n’est pas toléré par celle-ci en raison de ses effets nuisibles. Le degré de tolérance est variable d’un système religieux à l’autre. Si les monothéismes ont globalement affiché une hostilité à l’endroit de la magie dès lors qu’elle n’était plus au service de la religion, certains systèmes, comme l’islam, la toléraient à condition que cette pratique demeure discrète.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/08/19-6">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les dix derniers marsouins du Pacifique pourraient permettre à l’espèce de survivre, malgré la consanguinité, viennent de montrer des chercheurs. Mais faute d’une action radicale, ils auront disparu dans quelques années.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Sciences       Zoologie         La survie du vaquita est entre nos mains   Chronique        Nathaniel Herzberg        Les dix derniers marsouins du Pacifique pourraient permettre à l’espèce de survivre, malgré la consanguinité, viennent de montrer des chercheurs. Mais faute d’une action radicale, ils auront disparu dans quelques années.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Vaquita capturé accidentellement dans un filet de pêche aux requins, dans le golfe de Californie, au Mexique, en mars 2011.  FLIP NICKLIN/MINDEN PICTURES/BIOSPHOTO               Regardez bien cet animal. Si vous ne le connaissez pas, apprenez son nom, le vaquita, et localisez la mer de Cortes, ces eaux mexicaines dans le nord du golfe de Californie où il nage encore. Retenez tout cela, car d’ici à quelques années ce mammifère marin, le plus petit encore existant, aura sans doute disparu. Passée de quelques milliers à quelques centaines d’individus entre les années 1970 et les années 1990, sa population a poursuivi son effondrement. En 2019, une étude mexicaine constatait encore une chute de 98 % au cours de la décennie précédente et estimait le nombre total de survivants à une vingtaine. Dans un article publié jeudi 5 mai dans Science, des chercheurs américains et mexicains indiquent que, selon le recensement réalisé en 2021, ce nombre a encore été divisé par deux.          La cause de cette tragédie est connue : la cupidité des humains. Leur bêtise aussi. Longtemps menacé par la pollution et la prospection pétrolière, le vaquita est désormais la victime collatérale de la pêche au totoaba. Ce poisson – lui aussi protégé – se trouve au cœur d’un intense trafic, sa vessie natatoire, prisée par la médecine chinoise, s’échangeant à des prix astronomiques (plus de 40 000 euros selon les dernières estimations). Les filets maillants des braconniers deviennent des pièges mortels pour les vaquitas. « Il n’y a pourtant pas de fatalité, la survie de l’espèce est entre nos mains », assure Phillip Morin, chercheur à l’Agence américaine d’observation océanique et atmosphérique (NOAA), un des signataires de l’article de Science.          Très faible diversité génétique          Cette affirmation, le scientifique l’appuie sur le principal résultat de l’étude, à savoir que la consanguinité ne condamne pas l’espèce. L’objectif avait été clairement affiché : « Evaluer le risque d’extinction du vaquita à la lumière de sa faible diversité génétique et de l’inévitable consanguinité à prévoir » , résume Jacqueline Robinson (université de Californie à San Francisco), première signataire de l’article. L’équipe a analysé des échantillons provenant de 20 individus ayant vécu entre 1985 et 2017 et séquencé leur génome complet. Les mammifères marins étant issus, comme nous, d’un père et d’une mère, ils ont pu observer les éventuelles différences entre ces deux sources génétiques. Ils ont également pu comparer les génomes eux-mêmes. Et enfin analyser les zones de variation. Leur constat est sans appel : les vaquitas affichent une très faible diversité. « En moyenne, dix fois moindre que la nôtre et plus faible que les onze espèces de baleines, dauphins, marsouins auxquelles nous les avons comparés », détaille la chercheuse. Mais cette diversité n’a que peu évolué au fil des ans.        Il vous reste 30.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/08/la-survie-du-vaquita-est-entre-nos-mains_6125237_1650684.html"},"headline":"La survie du vaquita est entre nos mains","dateCreated":"2022-05-08T17:00:26+02:00","datePublished":"2022-05-08T17:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Zoologie","Sciences"],"description":"Les dix derniers marsouins du Pacifique pourraient permettre \u00e0 l\u2019esp\u00e8ce de survivre, malgr\u00e9 la consanguinit\u00e9, viennent de montrer des chercheurs. Mais faute d\u2019une action radicale, ils auront disparu dans quelques ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/447/0/5597/2798/1342/671/60/0/6e8753a_1651739468675-bios-1783255.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-7">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La commémoration de la victoire du 8 mai 1945 sur l’Allemagne nazie s’est tenue à Paris, à la veille du traditionnel défilé militaire russe à Moscou, potentielle démonstration de force cette année, dans le contexte de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique              8-Mai : Emmanuel Macron préside une cérémonie marquée par la guerre en Ukraine      La commémoration de la victoire du 8 mai 1945 sur l’Allemagne nazie s’est tenue à Paris, à la veille du traditionnel défilé militaire russe à Moscou, potentielle démonstration de force cette année, dans le contexte de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h08, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président français, Emmanuel Macron, lors de la cérémonie de commémoration de la victoire du 8 mai 1945 des Alliés sur l’Allemagne nazie, vers la tombe du Soldat inconnu, sous l’Arc de triomphe, le 8 mai 2022, à Paris.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le président français, investi la veille pour un nouveau mandat, a célébré, dimanche 8 mai, à Paris, le 77e anniversaire de la victoire du 8 mai 1945 des Alliés sur l’Allemagne nazie, une cérémonie particulière dans le contexte de la guerre en Ukraine et à la veille du traditionnel défilé militaire russe à Moscou.            Cette commémoration ouvre une séquence internationale pour le chef de l’Etat, qui participera le même jour, à partir de 17 heures, à une visioconférence des membres du G7 « relative à la situation en Ukraine », avant de se rendre lundi à Strasbourg pour la journée de l’Europe et, dans la foulée, à Berlin pour y rencontrer le chancelier Olaf Scholz.              Emmanuel Macron est arrivé en voiture pour déposer une gerbe devant la statue du général de Gaulle en bas de l’avenue des Champs-Elysées à 11 heures. Un bleuet à la boutonnière, le chef de l’Etat a échangé quelques mots avec le petit-fils du général, avant de remonter dans sa voiture pour rejoindre l’Arc de triomphe, accompagné de la grande escorte mixte de la garde républicaine, salué par des passants. C’était la première fois depuis 2019 que le public était autorisé à assister à cette cérémonie, après deux années de restrictions liée à l’épidémie de Covid-19.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : pourquoi la date du 9 mai compte autant pour Vladimir Poutine                   « Nous pensions que la guerre avait disparu d’Europe »                           Emmanuel Macron lors de la cérémonie de commémoration de la victoire du 8 mai 1945 sur l’Allemagne nazie, le 8 mai 2022, à Paris.  POOL / REUTERS                 Place de l’Etoile, M. Macron a retrouvé le premier ministre, Jean Castex, et les ministres des armées et des anciens combattants, Florence Parly et Geneviève Darrieusecq. Il a rendu honneur au drapeau, avant de passer en revue les troupes. Puis il a déposé une gerbe de fleurs sur la tombe du Soldat inconnu et ravivé la flamme.            Interrogée sur le contexte très particulier de cette cérémonie, la ministre de la culture, Roselyne Bachelot, a déclaré aux journalistes présents qu’il s’agissait d’un « moment qui prend une signification tout à fait considérable » avec la guerre en Ukraine. « Nous pensions que la guerre avait disparu d’Europe », a-t-elle ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En pleine guerre en Ukraine, Emmanuel Macron s’accroche à la « souveraineté européenne »                   « Aujourd’hui, nous commémorons la fin de la seconde guerre mondiale en Europe et la victoire des combattants alliés sur l’Allemagne nazie. Nous n’oublions pas les soldats venus de toute l’ex-URSS, y compris ukrainiens et russes, qui ont contribué à cette victoire », a écrit le ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, sur Twitter.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/08/8-mai-emmanuel-macron-preside-une-ceremonie-marquee-par-la-guerre-en-ukraine_6125228_823448.html"},"headline":"8-Mai\u00a0: Emmanuel Macron pr\u00e9side une c\u00e9r\u00e9monie marqu\u00e9e par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-08T13:08:37+02:00","datePublished":"2022-05-08T13:08:37+02:00","dateModified":"2022-05-08T13:15:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"La comm\u00e9moration de la victoire du 8\u00a0mai\u00a01945 sur l\u2019Allemagne nazie s\u2019est tenue \u00e0 Paris, \u00e0 la veille du traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire russe \u00e0 Moscou, potentielle d\u00e9monstration de force cette ann\u00e9e, dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/80/0/3609/1804/1342/671/60/0/e47e374_1652006450787-291890.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/08/19-8">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le député LFI des Bouches-du-Rhône était l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde » ce dimanche, de midi à 13 heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Politique       Questions politiques             Jean-Luc Mélenchon dans « Questions politiques » : en cas de cohabitation, « la France parlera d’une voix » sur la guerre en Ukraine      Le député LFI des Bouches-du-Rhône était l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde » ce dimanche, de midi à 13 heures.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Chaque dimanche, de midi à 13 heures, Le Monde s’associe à France Inter pour animer et diffuser l’émission « Questions politiques », présentée par Thomas Snégaroff, avec Carine Bécard (France Inter), Jeff Wittenberg (France TV), Claire Gatinois (Le Monde). L’invité de ce dimanche 8 mai était Jean-Luc Mélenchon, député de La France Insoumise (LFI) des Bouches-du-Rhône.            Interrogé sur sa priorité s’il venait à être nommé premier ministre, à savoir l’écologie ou l’égalité, M. Mélenchon a estimé que « le chemin le plus direct à l’écologie est l’égalité ».            « L’ordre naturel nous enseigne que nous sommes fondamentalement semblables. Et si nous sommes semblables, nous sommes égaux en droits. (…) L’égalité, c’est mon moteur. L’équilibre et l’harmonie avec la nature, c’est l’horizon. »            .@JLMelenchon, Premier ministre essentiellement écologiste ? "L'égalité c'est mon moteur, l'équilibre et l'harmonie… https://t.co/pEKiv7Z1GY— franceinter (@France Inter)                               Lire aussi :  Elections législatives 2022 : la Nupes a lancé sa campagne à Aubervilliers, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Pas de « cacophonie de la France à propos d’une guerre »            Quelle serait la voix de la France dans le conflit en Ukraine en cas de cohabitation entre Emmanuel Macron et Jean-Luc Mélenchon ? A ce propos, l’élu des Bouches-du-Rhône a refusé de se prononcer sur les décisions déjà prises par le président de la République au nom de « l’intérêt de la France ».              Il a par ailleurs également affirmé qu’il n’y aurait pas de discorde au sein du couple exécutif, s’il venait à s’installer à Matignon. En matière de défense, et sur la guerre en Ukraine notamment, « la France parlera d’une voix », a précisé le député des Bouches-du-Rhône, qui a répété que, « vraisemblablement », il ne serait pas candidat aux élections législatives.            « Personne en Europe ne peut compter sur la cacophonie des Français à propos d’une guerre, a-t-il affirmé. Donc ceux qui se disent « ah bah, peut-être que ça va être la pagaille chez les Français » perdent leur temps. La France agira, décidera, interviendra. Le président Macron a fait ce qu’il croyait nécessaire de faire et je ne vois pas l’intérêt de le commenter maintenant. »            .@JLMelenchon sur la future éventuelle cohabitation avec Emmanuel Macron : "Nous nous entendrons parce que c'est l'… https://t.co/b8qisH7d7s— franceinter (@France Inter)              « Quand on est dans une crise comme une guerre, on se serre les coudes », a-t-il fait savoir. « Moi, je ne suis pas favorable à l’escalade. J’ai entendu le président Macron dire aussi à plusieurs reprises qu’il n’était pas favorable à l’escalade. (…) Par conséquent, nous trouverons ce qu’il y a de mieux à faire en matière de désescalade parce que j’ai compris que c’était aussi du président de la République et notre intérêt commun », a-t-il argumenté.                             Lire aussi :  Pour qui les électeurs de Mélenchon, Jadot et Pécresse ont-ils voté au second tour ? Le détail en graphiques                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/08/jean-luc-melenchon-est-l-invite-de-l-emission-questions-politiques-suivez-le-direct_6125223_823448.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon dans \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb\u00a0: en cas de cohabitation, \u00ab\u00a0la France parlera d\u2019une voix\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-08T12:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-08T12:00:17+02:00","dateModified":"2022-05-08T15:05:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Questions politiques"],"keywords":["Politique","Questions politiques"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 LFI des Bouches-du-Rh\u00f4ne \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ce dimanche, de midi \u00e0 13\u00a0heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/15ddf69_1651935908226-img-6358.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Questions politiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/questions-politiques/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/08/19-9">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Ministre finlandaise des affaires européennes dans le gouvernement de coalition, dirigé par la leader des sociaux-démocrates Sanna Marin, Tytti Tuppurainen, sociale-démocrate elle aussi, revient sur le basculement de la Finlande en faveur de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Finlande             La Finlande souhaite que le processus d’adhésion à l’OTAN soit le « plus rapide possible »      Ministre finlandaise des affaires européennes dans le gouvernement de coalition, dirigé par la leader des sociaux-démocrates Sanna Marin, Tytti Tuppurainen, sociale-démocrate elle aussi, revient sur le basculement de la Finlande en faveur de l’OTAN.          Propos recueillis par Anne-Françoise Hivert(envoyée spéciale à Helsinki)         Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La ministre des affaires européennes du gouvernement finlandais, Tytti Tuppurainen. A Helsinki (Finlande), le 5 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               La Finlande pourrait annoncer sa volonté d’adhérer à l’OTAN jeudi 12 mai. Indépendant depuis 1917, le petit pays nordique de 5,5 millions d’habitants, qui partage 1 340 kilomètres de frontières avec la Russie, est membre de l’Union européenne, mais non-aligné militairement. Alors que les Finlandais ont toujours été majoritairement contre une adhésion, l’opinion publique a basculé depuis le 24 février et l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Comment expliquez-vous ce changement de paradigme ?          Ce changement n’est pas si soudain. Nous avons continuellement évalué la situation sécuritaire. Nous nous sommes préparés à toutes sortes de scénarios de crise, y compris une menace militaire. Dans le programme du gouvernement de Sanna Marin et de nombreux gouvernements précédents, il y a une option qui nous permet de demander de rejoindre l’OTAN, si l’environnement sécuritaire change et que cela devient nécessaire. Depuis notre adhésion à l’Union européenne, nous avons fait le choix de ne pas être neutres, mais fermement ancrés dans la sphère occidentale. L’adhésion à l’OTAN peut être vue comme une finalisation très naturelle de notre intégration occidentale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, la population se tient prête en cas d’invasion par la Russie : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays »                 Qu’est-ce que la guerre en Ukraine a changé pour les Finlandais ?          Personne n’avait vraiment prédit ce qui s’est produit le 24 février. Nous ne pouvions pas imaginer que Poutine soit suffisamment cruel pour déclencher une guerre en Ukraine. Cela a entraîné un débat ici. Malgré un engagement intense et des tentatives pour contrôler et contenir d’une manière ou d’une autre la Russie et l’action de Poutine, nous avons échoué. Comme notre président Sauli Niinistö l’a dit : les masques sont tombés. Nous avons vu le vrai visage de la Russie et de Vladimir Poutine : celui d’un dictateur impitoyable, capable d’attaquer un pays voisin innocent, qui a exprimé sa volonté d’être membre de l’Union européenne et un jour de l’OTAN. Dans ce contexte, la réaction des Finlandais était compréhensible.          Comment se sont passées les discussions politiques ?          Le soutien de l’opinion publique ne suffisait pas. Nous avions besoin d’un processus parlementaire. A cette fin, le gouvernement a préparé un rapport analysant les changements de notre environnement sécuritaire [publié le 13 avril]. Il a servi de base au débat au Parlement. La question a été discutée en profondeur dans chaque commission parlementaire. Nous avons entendu des dizaines d’experts en matière de sécurité.          Désormais, le moment est venu de prendre une décision. Le président de la République a dit publiquement qu’il annoncerait sa position jeudi 12 mai. Ce sera probablement le jour où la première ministre exprimera également son opinion personnelle. Au moment où nous parlons, il semble hautement probable que l’issue [de ce processus] soit favorable à l’adhésion à l’OTAN et que nous présentions rapidement une demande d’accession.        Il vous reste 63.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/08/la-finlande-souhaite-que-le-processus-d-adhesion-a-l-otan-soit-le-plus-rapide-possible_6125238_3210.html"},"headline":"La Finlande souhaite que le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN soit le \u00ab\u00a0plus rapide possible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-08T17:27:55+02:00","datePublished":"2022-05-08T17:27:55+02:00","dateModified":"2022-05-08T17:48:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","Guerre en Ukraine","OTAN","Su\u00e8de","Europe","Finlande","International"],"description":"Ministre finlandaise des affaires europ\u00e9ennes dans le gouvernement de coalition, dirig\u00e9 par la leader des sociaux-d\u00e9mocrates Sanna Marin, Tytti Tuppurainen, sociale-d\u00e9mocrate elle aussi, revient sur le basculement de la Finlande en faveur de l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Helsinki"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/965272f_1651824612387-ministre-affaires-europe-ennes-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-10">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les « changements » promis par les candidats aux élections législatives du 15 mai ne convainquent pas. Les électeurs pourraient choisir l’abstention.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Liban             A Tripoli, le désarroi de l’électorat sunnite libanais      Les « changements » promis par les candidats aux élections législatives du 15 mai ne convainquent pas. Les électeurs pourraient choisir l’abstention.          Par Hélène Sallon(Tripoli, Liban, envoyée spéciale)         Publié hier à 15h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors de la procession funéraire des sept personnes tuées lors du naufrage d’un bateau rempli de migrants le 24 avril, à Tripoli, au nord du Liban, lundi 25 avril 2022.  HASSAN AMMAR / AP               Dans la cité portuaire de Tripoli, la métropole sunnite du nord du Liban, on se prête sans enthousiasme au jeu des pronostics électoraux. La campagne pour les élections législatives du 15 mai, déjà chamboulée par le retrait du chef de la communauté sunnite Saad Hariri, a été mise en veille face à la colère des Tripolitains après le naufrage d’une embarcation de migrants qui a fait sept morts et une trentaine de disparus, le 23 avril.          Dans les heurts qui ont suivi, des affiches électorales ont été arrachées, d’autres retirées par les candidats pour ne pas échauffer davantage les esprits. Symptôme de la misère et de l’insécurité qui rongent la ville, et ce plus durement encore avec l’effondrement économique du Liban ces dernières années, le drame jette une ombre sur le scrutin, le premier depuis le soulèvement populaire de 2019 qui demandait le départ de responsables politiques jugés corrompus.                           Lire aussi l’archive (2019) :  Article réservé à nos abonnés  « Le mur de la peur est tombé » : au Liban, l’union sacrée des manifestants                 Figures traditionnelles comme nouveaux venus promettent, souvent sans véritable programme à l’appui, le « changement » pour convaincre les électeurs déçus et les abstentionnistes. La tâche est ardue dans une circonscription où seuls 38 % des 350 000 inscrits s’étaient rendus aux urnes en 2018. Les réseaux clientélistes et les rabatteurs de vote ont été mobilisés. « L’être humain, ici, n’a pas sa dignité. Notre avis compte peu. Il y a toujours les mêmes têtes, les mêmes promesses non tenues. Aucun d’eux n’a de miséricorde face au drame que l’on vit. Les gens disent qu’ils ne voteront pas, mais ils le feront si on leur propose de l’argent, car ils ont besoin de manger », déplore Mahmoud Al-Karakeh, un mécanicien de 68 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, début de campagne électorale en vue des législatives                 « Les sunnites sont déchirés et désorientés. Ils veulent le changement des règles du jeu, pas seulement du joueur, or ce n’est pas ce qu’on leur offre », résume l’analyste politique Khaldoun Al-Sharif. L’annonce, fin janvier, par Saad Hariri, qu’il se retirait de la vie politique, et l’ordre donné à son parti, le Courant du futur, de boycotter le scrutin, a rebattu les cartes. A la suite de son père, Rafic, assassiné en 2005, le chef sunnite exerçait sur sa communauté un pouvoir quasi hégémonique : son parti avait encore raflé 21 des sièges sunnites en 2018, dont cinq à Tripoli. L’électorat sunnite – appelé à élire 32 des 128 députés selon la répartition confessionnelle des sièges à l’Assemblée, dont huit à Tripoli – est désormais l’objet de convoitises entre les deux blocs qui s’affrontent à l’échelle nationale, emmenés respectivement par le mouvement chiite Hezbollah et les Forces libanaises (FL, droite chrétienne).        Il vous reste 65.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/a-tripoli-le-desarroi-de-l-electorat-sunnite-libanais_6125164_3210.html"},"headline":"A Tripoli, le d\u00e9sarroi de l\u2019\u00e9lectorat sunnite libanais","dateCreated":"2022-05-07T15:30:06+02:00","datePublished":"2022-05-07T15:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Les \u00ab\u00a0changements\u00a0\u00bb promis par les candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 15 mai ne convainquent pas. Les \u00e9lecteurs pourraient choisir l\u2019abstention.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Tripoli, Liban, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/e8709d9_1651912075227-610878.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-11">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Avec leur packaging coloré et leur goût sucré, les « puffs » sont à la mode chez les adolescents. Il s’agit pourtant de vapoteuses, contenant souvent de la nicotine, et interdites à la vente aux mineurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Société       Santé             Les cigarettes électroniques jetables s’imposent parmi les adolescents      Avec leur packaging coloré et leur goût sucré, les « puffs » sont à la mode chez les adolescents. Il s’agit pourtant de vapoteuses, contenant souvent de la nicotine, et interdites à la vente aux mineurs.          Par Line Chopin         Publié aujourd’hui à 03h43, mis à jour à 06h10    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une jeune femme fume une « puff » dans les rues de Besançon, le 25 avril 2022.  ARNAUD CASTAGNÉ / PHOTOPQR/L'EST REPUBLICAIN/MAXPPP               Une dizaine de petits tubes de toutes les couleurs traînent dans le sac de Marie (toutes les personnes citées ont souhaité préserver leur anonymat). Goût mangue, myrtille ou encore pêche-citron : il s’agit de cigarettes électroniques jetables. Ces « puffs » (prononcé « peuf ») sont d’un genre hybride. Comme des cigarettes électroniques classiques, elles contiennent un liquide aromatisé, dont raffolent les jeunes. Mais, comme des cigarettes traditionnelles, elles finissent à la poubelle une fois consommées.          Le consommateur choisit le goût, la taille (généralement 300 à 600 bouffées, un paquet de cigarettes classiques contenant environ 300 bouffées) et le taux de nicotine, qui varie entre 0 % et 2 %, conformément à la réglementation en vigueur. Depuis plusieurs mois, ces puffs, pourtant interdites aux mineurs, font fureur auprès des lycéens et même des collégiens.                           Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Vapoter est-il sans danger ? Questions sur une « mystérieuse épidémie »                 « J’adore changer les goûts, parce que je me lasse vite ! », s’exclame l’adolescente de 16 ans, en 2de au lycée Pasteur de Neuilly-sur-Seine. Ancienne utilisatrice de cigarettes électroniques, elle ne jure maintenant plus que par ce petit bout de plastique au goût de bonbon : « Ça prend moins de place. Et il n’y a pas besoin de la charger : quand tu la finis, tu la jettes. » Autre avantage que la jeune fille y trouve : le prix. « Entre 8 et 9 euros », note Marie, pour une puff contenant 600 bouffées. « Quand on se dit qu’un paquet de cigarettes, c’est 10 balles… C’est moins cher », lance-t-elle.          Comme Marie, Mathis, élève de 4e, a toujours une puff sur lui. Il met en moyenne une semaine pour la consommer. « C’est pratique, parce que ça ne laisse pas d’odeur. Mais c’est un peu un effet de mode, reconnaît-il. J’avais vu des vidéos sur TikTok, alors j’ai eu envie d’essayer. »          « Tu peux en acheter partout »          Sur ce réseau social très prisé des jeunes utilisateurs, les vidéos montrant des adolescents avec des puffs pullulent. TikTok semble pourtant avoir tenté de limiter leur diffusion : en tapant le simple mot « puff » dans la barre de recherche, aucune vidéo n’est disponible. Un message de la plate-forme précise que le terme peut être associé « à un comportement ou du contenu qui enfreint nos consignes ». Mais les vidéos n’ont pas disparu : il suffit d’écrire le terme au pluriel, « puffs », ou « Wpuff », l’un des leaders sur le marché de la cigarette électronique jetable.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les ruses de l’industrie du tabac pour séduire les jeunes                 Dans un communiqué du 17 mars, le ministère de la santé et des solidarités indique avoir adressé une plainte au parquet, à la suite de l’observation d’une « forte promotion de ces dispositifs de type “puff” sur des réseaux sociaux fréquentés majoritairement par des jeunes ». Les suites de ce signalement ne sont pas encore connues, précise la direction générale de la santé (DGS), qui rappelle que « la publicité en faveur de produits du vapotage constitue un délit, qui peut être sanctionné par une amende pouvant aller jusqu’à 100 000 euros ».        Il vous reste 56.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/08/les-cigarettes-electroniques-jetables-s-imposent-parmi-les-adolescents_6125199_3224.html"},"headline":"Les cigarettes \u00e9lectroniques jetables s\u2019imposent parmi les adolescents","dateCreated":"2022-05-08T03:43:15+02:00","datePublished":"2022-05-08T03:43:15+02:00","dateModified":"2022-05-08T06:10:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Addictions","Tabac","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Avec leur packaging color\u00e9 et leur go\u00fbt sucr\u00e9, les \u00ab\u00a0puffs\u00a0\u00bb sont \u00e0 la mode chez les adolescents. Il s\u2019agit pourtant de vapoteuses, contenant souvent de la nicotine, et interdites \u00e0 la vente aux mineurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Line Chopin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/133/0/1600/800/1342/671/60/0/61242f1_1651845181393-maxnewsworldfive700868.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-12">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Avec le duo de metteurs en scène, les œuvres les plus classiques font le grand huit : « Le Bourgeois gentilhomme » free-style à la Comédie-Française, l’enchanteur « Voyage de Gulliver » en tournée et la prometteuse « Périchole », à l’Opéra-Comique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Culture       Scènes             Valérie Lesort et Christian Hecq, l’hydre à deux têtes que le théâtre et l’opéra s’arrachent      Avec le duo de metteurs en scène, les œuvres les plus classiques font le grand huit : « Le Bourgeois gentilhomme » free-style à la Comédie-Française, l’enchanteur « Voyage de Gulliver » en tournée et la prometteuse « Périchole », à l’Opéra-Comique.          Par Fabienne Darge         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Christian Hecq et Valérie Lesort, metteurs en scene du « Bourgeois gentilhomme », à la Comédie-Française, à Paris, le 2 mai 2022.  LAURA STEVENS POUR « LE MONDE »               Malgré l’heure matinale, un lundi qui plus est, « Mme Ressort et M. Herck », comme ils se surnomment eux-mêmes, ont l’esprit joueur. Dans les couloirs vénérables de la Comédie-Française, on dirait deux gosses lâchés dans un parc d’attractions. « Par quel manège commencer ? », semblent-ils se demander, au milieu des figures tutélaires du théâtre français, figées dans leur éternité minérale.          Avec Valérie Lesort et Christian Hecq, les œuvres les plus classiques font le grand huit, et ça plaît. Ils forment aujourd’hui le duo de metteurs en scène que tout le monde s’arrache, au théâtre comme à l’opéra. Leur Bourgeois gentilhomme free-style triomphe à la Comédie-Française, leur Voyage de Gulliver enchante partout où il passe, c’est-à-dire un peu partout en France, ils ont été couverts de prix pour leurs premiers essais à l’Opéra-Comique, et La Périchole, qui s’annonce dans la même institution, est promise au même succès fracassant.          La recette ? Le D-U-O – qui est aussi un couple à la ville. C’est peu de dire que ces deux-là se sont trouvés. Même si leur rencontre semblait aussi improbable que celle d’un parapluie et d’une machine à coudre (oui, mais qui jouerait le parapluie et qui la machine à coudre, dans l’affaire ?). « Quoique… Quand on rembobine les fils de l’histoire, finalement… », s’amusent-ils, sagement assis côte à côte dans la loge de Christian Hecq.          Affinités électives          A ma gauche, donc, Christian Hecq, 57 ans, 525e sociétaire de la Maison de Molière, et metteur en scène. A ma droite, Valérie Lesort, 46 ans, plasticienne, comédienne et metteuse en scène. L’un vient de Belgique, l’autre du sud de la France, mais ils ont un premier point commun : celui d’avoir été élevés par des mères passionnées de théâtre et de danse, qui les ont emmenés au spectacle dès leur plus jeune âge.          Des affinités électives, ils s’en trouveront plein d’autres, quand ils se croiseront à Paris, au début des années 2000, puis quand ils se retrouveront en 2010, pour ne plus se quitter : le goût du monstre, du Grand-Guignol, du mauvais goût ou supposé tel, du surréalisme et celui du burlesque. Christian dans l’enfance regardait les Chaplin et les Laurel et Hardy avec son grand-père, Valérie était la petite-fille d’une comédienne, Alix Mahieux (1923-2019), qui avait joué avec Bourvil et de Funès, mais aussi avec Luis Buñuel.          Au début des années 2010, Christian Hecq est devenu l’un des comédiens stars de la troupe du Français, avec son jeu hyper physique, clownesque et acrobatique, qui l’a fait triompher dans le rôle de Bouzin, dans Un fil à la patte, de Feydeau, mis en scène par Jérôme Deschamps. Valérie Lesort, elle, galère un peu : après avoir travaillé aux « Guignols de l’info », sur Canal+, et pour de gros ateliers d’effets spéciaux, où elle s’est spécialisée dans la sculpture de monstres, elle a eu envie de revenir au théâtre, en tant que comédienne.        Il vous reste 71.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/08/valerie-lesort-et-christian-hecq-l-hydre-a-deux-tetes-que-le-theatre-et-l-opera-s-arrachent_6125222_3246.html"},"headline":"Val\u00e9rie Lesort et Christian Hecq, l\u2019hydre \u00e0 deux t\u00eates que le th\u00e9\u00e2tre et l\u2019op\u00e9ra s\u2019arrachent","dateCreated":"2022-05-08T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-08T12:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"Avec le duo de metteurs en sc\u00e8ne, les \u0153uvres les plus classiques font le grand huit\u00a0: \u00ab\u00a0Le Bourgeois gentilhomme\u00a0\u00bb free-style \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, l\u2019enchanteur \u00ab\u00a0Voyage de Gulliver\u00a0\u00bb en tourn\u00e9e et la prometteuse \u00ab\u00a0P\u00e9richole\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra-Comique.","author":[{"@type":"Person","name":"Fabienne Darge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/2776/0/5008/2504/1342/671/60/0/10718c4_955865647-le-monde-comedie-francaise-025.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-13">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Quelque 13 000 enfants syriens sont morts depuis le début du conflit en Syrie, en 2011. Parmi eux, 213 ont péri « au cours des trois premiers mois » de 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Syrie             Plus de 9,3 millions d’enfants syriens ont besoin d’aide, selon l’Organisation des Nations unies      Quelque 13 000 enfants syriens sont morts depuis le début du conflit en Syrie, en 2011. Parmi eux, 213 ont péri « au cours des trois premiers mois » de 2022.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une femme syrienne tient son bébé dans les bras dans un camp de réfugiés, dans le district de Sarmada, au nord d’Idlib, en Syrie, en novembre 2021.  FRANCISCO SECO / AP                 Plus de 9,3 millions d’enfants syriens ont besoin d’une assistance humanitaire, a averti, dimanche 8 mai, l’Organisation des Nations unies (ONU), un niveau jamais atteint depuis le début du conflit en 2011. « Les enfants de Syrie ont souffert depuis beaucoup trop longtemps et ne devraient plus souffrir », commente l’Unicef dans un communiqué.            « Des millions d’enfants vivent toujours dans la peur, l’incertitude et le besoin en Syrie et dans les pays voisins », déclare la directrice régionale du Fonds des Nations unies pour l’enfance (Unicef) pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord, Adele Khodr.              Un total de 9,3 millions d’enfants syriens a besoin d’une aide humanitaire en Syrie et dans les pays où ils ont fui, a confirmé une porte-parole de l’Unicef, Juliette Touma. Selon un communiqué de l’Unicef, « plus de 6,5 millions d’enfants en Syrie ont besoin d’assistance ». Par ailleurs, dans les pays voisins, « 2,8 millions d’enfants syriens réfugiés dépendent de cette aide », selon Mme Touma.            « Il s’agit du plus haut chiffre enregistré depuis le début du conflit il y a plus de onze ans », a précisé Mme Khodr. « De nombreuses familles ont du mal à joindre les deux bouts », a ajouté la responsable onusienne. « Les prix des produits essentiels, dont la nourriture, montent en flèche, en partie à cause de la crise en Ukraine. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Roj, en Syrie, dans le camp des orphelins français : « La France, elle ne veut pas nous prendre ? »                   Treize mille enfants tués ou blessés depuis 2011            L’Unicef déplore, par ailleurs, la baisse des financements internationaux, affirmant avoir reçu « moins de la moitié des fonds nécessaires cette année ». L’organisation affirme avoir « un besoin urgent de 20 millions de dollars [un peu moins de 19 millions d’euros] pour ses opérations transfrontalières, seul moyen de survie pour près d’un million d’enfants dans le nord-ouest de la Syrie », une région tenue par les rebelles.              L’aide humanitaire parvenant à cette région passe principalement par la frontière entre la Turquie et la Syrie en vertu d’une autorisation onusienne spéciale qui permet de s’affranchir de toute autorisation du régime de Bachar Al-Assad.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine aggrave le marasme économique en Syrie                   « La crise en Syrie est loin d’être terminée », a, en outre, rappelé l’Unicef, qui précise que 13 000 enfants ont été tués ou blessés depuis 2011, parmi lesquels 213 « au cours des trois premiers mois » de 2022. Environ un demi-million de personnes ont péri depuis le début du conflit en Syrie en 2011, à l’origine du plus vaste déplacement de population depuis la seconde guerre mondiale. Selon une estimation du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), en mars 2021, plus de 6,6 millions de Syriens étaient réfugiés à travers le monde. Parmi eux, 5,6 millions étaient accueillis dans les pays voisins de la Syrie. Aussi, 6,7 millions sont toujours déplacés dans le pays, dont environ 2,5 millions d’enfants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De la Déclaration de 1789 aux droits humains  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/08/syrie-plus-de-12-3-millions-d-enfants-ont-besoin-d-aide-selon-l-organisation-des-nations-unies_6125225_3210.html"},"headline":"Plus de 9,3\u00a0millions d\u2019enfants syriens ont besoin d\u2019aide, selon l\u2019Organisation des Nations unies","dateCreated":"2022-05-08T12:05:43+02:00","datePublished":"2022-05-08T12:05:43+02:00","dateModified":"2022-05-08T18:33:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Quelque 13\u00a0000 enfants syriens sont morts depuis le d\u00e9but du conflit en Syrie, en\u00a02011. Parmi eux, 213 ont p\u00e9ri \u00ab\u00a0au cours des trois premiers mois\u00a0\u00bb de 2022.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/569/0/5616/2808/1342/671/60/0/ad7bcbe_7bfacfbdeedf4c5c8d80359ebd9f1246-7bfacfbdeedf4c5c8d80359ebd9f1246-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/08/19-14">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ « Je ne serais pas arrivé là si…  » « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de son existence. Cette semaine, l’homme du théâtre de l’absurde raconte ses débuts dans le théâtre et cette fantaisie héritée de sa mère.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       RENAUD MONFOURNY/LEEXTRA          Jean-Michel Ribes : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »   Par Sandrine Blanchard  Publié aujourd’hui à 03h25, mis à jour à 10h30   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Entretien« Je ne serais pas arrivé là si…  » « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de son existence. Cette semaine, l’homme du théâtre de l’absurde raconte ses débuts dans le théâtre et cette fantaisie héritée de sa mère.         Auteur, metteur en scène, réalisateur, acteur, Jean-Michel Ribes, 75 ans, quittera, à la fin de l’année, le Théâtre du Rond-Point, qu’il dirige depuis 2001. Fondant son projet sur « l’audace joyeuse » et « le rire de résistance », l’ancien compagnon de route de Roland Topor (1938-1997) a transformé ce lieu en temple parisien des auteurs vivants. A travers ses pièces (comme Théâtre sans animaux) ou ses séries télévisées (Merci Bernard, Palace), il a sans cesse cultivé l’humour absurde.          Je ne serais pas arrivé là si…          … Si je n’avais pas eu le soutien de ma mère. Je viens d’un milieu aisé, bourgeois, mais perturbé. Mon père nous a quittés quand j’avais 6 ans. J’étais très attaché à lui. Cet éloignement fut sentimentalement très douloureux. J’ai soutenu ma mère dans son chagrin, et, par la suite, c’est elle qui m’a soutenu.          Je n’étais pas très équipé pour la réalité, je m’inventais des histoires, attiré plutôt par l’univers artistique. De loin, mon père s’y est opposé avec force et violence. Heureusement ma mère était là. Elle a surmonté ses malheurs avec un grand sens de l’humour et beaucoup de courage. Décoratrice d’intérieur, elle avait une liberté, une cocasserie. Ma fantaisie vient directement de la branche maternelle. Si je m’étais retrouvé coincé chez mon père, j’en aurais crevé. Ma mère a été mon oxygène.          Comment votre père s’est-il opposé « de loin » à vos aspirations ?          Une des amies de ma mère avait un fils en école de cinéma qui cherchait un petit garçon brun pour son film de fin d’études. J’ai participé au tournage. Ensuite, il m’a engagé pour jouer dans une pièce de théâtre Plouf, le petit fantôme. Quand mon père l’a appris, la situation est devenue folle. Pour lui, c’était comme si ma mère m’entraînait dans des turpitudes. Il lui a fait un procès, c’est allé très loin. J’avais 12 ans, je me suis réfugié chez mon meilleur ami d’école. Un jour, des gendarmes sont venus me chercher. Le tribunal avait tranché : je n’irais ni chez mon père ni chez ma mère, mais en pension.          Entre-temps, votre mère avait refait sa vie avec un artiste, le peintre Jean Cortot…          Cet homme a eu l’intelligence rare de ne pas remplacer mon père. Il m’a beaucoup influencé. J’ai eu la chance, enfant, d’assister à des dîners à la maison avec Raymond Queneau, Joan Miro, Milan Kundera… J’étais trop jeune pour savoir qui étaient ces gens, mais je voyais qu’ils s’amusaient beaucoup. Je me disais que si, devenir adulte, c’était être comme ces gens-là, alors il y avait un possible. Cela me rassurait. J’ai eu le même sentiment, vers 10 ans, lorsque ma mère m’a emmené pour la première fois au théâtre découvrir Cyrano de Bergerac, avec Pierre Dux. Cette vie inventée me semblait la vraie vie.        Il vous reste 81.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/08/jean-michel-ribes-mon-moteur-c-etait-l-angoisse-la-peur-du-monde_6125198_3246.html"},"headline":"Jean-Michel Ribes\u00a0: \u00ab\u00a0Mon moteur, c\u2019\u00e9tait l\u2019angoisse, la peur du monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-08T03:25:51+02:00","datePublished":"2022-05-08T03:25:51+02:00","dateModified":"2022-05-08T10:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si"],"keywords":["La Matinale","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si\u2026 \u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de son existence. Cette semaine, l\u2019homme du th\u00e9\u00e2tre de l\u2019absurde raconte ses d\u00e9buts dans le th\u00e9\u00e2tre et cette fantaisie h\u00e9rit\u00e9e de sa m\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/894/0/5616/2808/1342/671/60/0/4f9e05b_1651744349790-opaleplus-monre220413p-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/je-ne-serais-pas-arrive-la-si/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-15">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’économiste Matthieu Glachant estime, dans une tribune au « Monde », que la mise en place de bonus-malus est la meilleure manière de contrecarrer les inégalités d’usages entre riches et pauvres que provoquent les politiques en faveur de la sobriété.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Planète         « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Tribune        Matthieu Glachant  Professeur d’économie à Mines Paris-PSL        L’économiste Matthieu Glachant estime, dans une tribune au « Monde », que la mise en place de bonus-malus est la meilleure manière de contrecarrer les inégalités d’usages entre riches et pauvres que provoquent les politiques en faveur de la sobriété.   Publié aujourd’hui à 08h30, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Historiquement centré sur la production d’énergie et sa décarbonation, le débat public a intégré la question de la sobriété. La guerre en Ukraine pointant notre dépendance aux énergies fossiles russes contribue évidemment à cette évolution. Mais de quoi parle-t-on exactement ? Et comment la mettre en œuvre ?          Le constat de départ est simple : l’énergie ne nous est pas directement utile. Elle le devient quand nous la combinons avec une machine fournissant un service énergétique : une chaudière pour chauffer notre logement, une voiture pour partir en vacances, une lampe pour nous éclairer, un smartphone pour nous connecter aux réseaux sociaux, etc.          Deux stratégies sont alors disponibles pour réduire la consommation d’énergie : réduire l’usage du service, ou investir dans des machines consommant moins d’énergie pour un même niveau de service. Concrètement, diminuer nos déplacements ou acheter une voiture qui consomme moins de carburant, abaisser la température intérieure de notre appartement ou l’isoler. Conceptuellement, diminuer nos usages ou investir dans l’efficacité énergétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sobriété, un levier pour accélérer la lutte contre le dérèglement climatique                 L’impact énergétique de la réduction des usages dépend évidemment du type d’action et de la vigueur avec laquelle on la met en œuvre. Réduire la température de son logement d’un degré réduit la consommation d’énergie de 7 %. Et donc le double si l’on passe de 20 degrés – la moyenne dans les logements français – à 18 degrés. Limiter sa vitesse à 110 km/h sur autoroute réduirait de 20 % la quantité de carburant consommée sur le trajet. Un covoiturage peut faire beaucoup mieux.          Effet rebond          Investir dans l’efficacité énergétique a un effet plus complexe sur la consommation d’énergie. Une machine plus efficace verra en effet son coût énergétique d’utilisation réduit. Elle sera alors plus souvent utilisée. L’achat d’une voiture consommant moins d’essence au kilomètre permettra à son utilisateur d’effectuer plus de déplacements, la rénovation énergétique d’un logement incitera ses occupants à augmenter la température intérieure l’hiver.          Une part du bénéfice énergétique de l’investissement sera ainsi dissipée dans une augmentation de l’usage. C’est l’effet rebond. Annulera-t-il le bénéfice énergétique ? Exprimé autrement, la consommation d’énergie excédera-t-elle celle observée avant investissement ? Une réponse positive à ces questions ôterait toute pertinence à la stratégie de l’efficacité énergétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La première des priorités est celle de la sobriété énergétique »                 La recherche économique a beaucoup avancé sur la mesure de l’ampleur de l’effet rebond. Les résultats sont disponibles pour différents secteurs (la rénovation des bâtiments, la circulation automobile, l’industrie), et ils sont sans ambiguïté : le rebond existe bel et bien, mais il n’annule pas les bénéfices énergétiques de l’investissement (voir, par exemple, la synthèse de ces résultats réalisée par Gillingham, Rapson et Wagner en 2016).        Il vous reste 55.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/08/faut-il-reduire-les-usages-ou-investir-dans-l-efficacite-energetique_6125214_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Faut-il r\u00e9duire les usages ou investir dans l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-08T08:30:07+02:00","datePublished":"2022-05-08T08:30:07+02:00","dateModified":"2022-05-08T13:10:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Immobilier","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Matthieu Glachant estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la mise en place de bonus-malus est la meilleure mani\u00e8re de contrecarrer les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019usages entre riches et pauvres que provoquent les politiques en faveur de la sobri\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Glachant","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e0 Mines Paris-PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/be0f85d_1651760394209-pns-1957253.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-16">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le guitariste manouche présente son premier album en solo, « Solo Suites », qui regroupe dix-sept pièces.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Culture       Musiques             Jazz : Biréli Lagrène, archer zen de l’improvisation      Le guitariste manouche présente son premier album en solo, « Solo Suites », qui regroupe dix-sept pièces.          Par Francis Marmande         Publié hier à 08h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le guitariste Biréli Lagrène, le 24 janvier 2022, à Paris.  ALEXANDRE LACOMBE               Biréli Lagrène seul en scène, Salle Gaveau, à Paris. Biréli seul, littéralement seul, face à la musique, face à ses mémoires, la guitare au corps, son cinquième sens. Biréli Lagrène présente son dernier album, Solo Suites, enregistré avec le soin que l’on sait par le label PeeWee. Rhapsodie sans esbroufe mais pourtant magique d’une vie en musique. Toute une histoire. Dix-sept pièces dont quatre standards (Caravan…), et Angel from Montgomery, chantée par sa fille Zoé, en guise d’exquise coda. Toute une histoire qui pose plein de questions. En groupe aussi, les solistes improvisent, mais ce n’est pas de la même nature.          Premier album en solo, après une discographie pléthorique aux côtés des plus grands guitaristes, des milliers de scènes autour du monde, depuis qu’à 13 ans, invité par Stéphane Grappelli en personne, on voit en lui le nouveau Django. Il y survivra.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Biréli Lagrène, un disciple de Django en flagrant délit d'évasion                 Biréli Lagrène, né en 1966 à Soufflenheim (Bas-Rhin), un des villages alsaciens où vivent les Manouches. Toucher soyeux ou attaque intrépide ; traits fulgurants, harmonisations luxuriantes, rythmes tapotés du bout des doigts, harmoniques aussi juteuses que les basses, la guitare est son « umami » (le cinquième goût de base) personnel. La concentration qu’exige ce saut dans l’inconnu ? En toute simplicité, Biréli dit l’obligation de faire le vide en soi, de ne penser à rien, d’atteindre ce point du non-savoir où le jeu le surprend. Tel un archer zen qui tirerait dans le noir.           Trois des dix-sept pièces de « Solo Suites » rencontrent un vif succès sur les réseaux          Ce qui est sûr, c’est que trois des dix-sept pièces de Solo Suites rencontrent un vif succès sur les réseaux. Ce qui est plus que sûr, c’est que l’album ne saurait jamais plus être reproduit à l’identique. Tout le contraire des manières en cours, notamment dans la variété. La seule chose que l’on peut certifier, c’est que le récital, Salle Gaveau, sera aussi inédit que l’album.          De ce fait, nous voici conduits à nous poser de nouvelles questions qui préviendront celles du public. Espérant au passage adoucir celles des plus craintifs devant le « jazz » : comment écouter l’improvisation ? Qu’est-ce que l’improvisation ? Serait-ce du jazz ou de la java ? Du funk, de la fusion ou du groove ? On ne le saura qu’à la fin. Biréli Lagrène aussi.          Un standard inattendu          En studio, il intitule Memories la première pièce de l’ensemble – esquisses de mélodies et d’accords possibles. Normal. Quand surgit sous ses doigts un standard inattendu, Nature Boy. Un standard, c’est une chanson, banale ou pas, que tout un chacun s’approprie. De Nature Boy, il existe une centaine de versions. On dit aujourd’hui « reprise » (ça fait chaussettes), ou « relecture » (ça fait pomponné). Nat King Cole en fit un succès mondial (1948). Toute une fable. Ces années-là, un drôle de citoyen, façon proto-hippie au visage christique, faisait le siège des salles prestigieuses où se produisait Nat King Cole. Brandissant sa partition comme un secret. Il répondait au nom d’« eden ahbez » (pseudonyme sans majuscules de George Alexander Aberle) et se disait végétarien.        Il vous reste 29.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/07/jazz-bireli-lagrene-archer-zen-de-l-improvisation_6125122_3246.html"},"headline":"Jazz\u00a0: Bir\u00e9li Lagr\u00e8ne, archer zen de l\u2019improvisation","dateCreated":"2022-05-07T08:30:07+02:00","datePublished":"2022-05-07T08:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Le guitariste manouche pr\u00e9sente son premier album en solo, \u00ab\u00a0Solo Suites\u00a0\u00bb, qui regroupe dix-sept pi\u00e8ces.","author":[{"@type":"Person","name":"Francis Marmande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/109/0/2362/1181/1342/671/60/0/f832ba5_41718387-bireli-lagre-ne-54524-alexandre-lacombe-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-17">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Avec le retour des touristes et la fin des mesures sanitaires, les restaurateurs de la capitale retrouvent une activité soutenue. Mais ils peinent à recruter, et l’inflation des prix alimentaires les inquiète.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Tourisme             Pour les bistrots et les restaurants parisiens, une reprise encore incertaine, marquée par l’inflation et les difficultés de recrutement      Avec le retour des touristes et la fin des mesures sanitaires, les restaurateurs de la capitale retrouvent une activité soutenue. Mais ils peinent à recruter, et l’inflation des prix alimentaires les inquiète.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 02h56, mis à jour à 11h42    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une terrasse de café à Paris, face au Centre Pompidou, le 23 avril.  DAVIDE BONALDO/SIPA USA VIA REUTERS               A midi, fin avril, malgré un soleil éclatant, les terrasses collées les unes aux autres sur la fameuse place du Tertre, à Montmartre, dans le nord de Paris, sont loin d’afficher complet. Mais l’anglais, le néerlandais, l’espagnol ou l’allemand résonnent à nouveau au gré des tables. Un véritable soulagement pour les restaurateurs. « Nous n’avons pas retrouvé encore le niveau d’activité de 2019, avant la crise du coronavirus, mais les touristes européens sont de retour », observe le directeur du restaurant La Crémaillère 1900. Même constat Au clairon des chasseurs, une enseigne voisine, où l’on date cette arrivée de Pâques avec la coïncidence des vacances françaises et européennes. Les visiteurs chinois ou japonais manquent toutefois à l’appel.          A la butte Montmartre, ou dans tous les hauts lieux du tourisme parisien, bars et restaurants ont longtemps pâti du manque de clientèle étrangère. « En 2019, année exceptionnelle, l’Ile-de-France a reçu 51 millions de touristes, en 2020, 18 millions ; et en 2021, 23 millions », expose Frank Delvau, président de l’Union des métiers et des industries de l’hôtellerie Paris-Ile-de-France, illustrant le fort impact de la crise sanitaire mondiale sur la fréquentation de la capitale. Une pandémie de Covid-19 qui a continué à pénaliser la restauration en début d’année 2022, avec les mesures prises pour tenter de l’endiguer, entre incitation au télétravail, passe sanitaire obligatoire et événements ou salons annulés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On revit ! » : en terrasse, au cinéma, dans les musées ou les piscines, l’euphorie de la liberté retrouvée                 « Nous avons mal commencé l’année, avec des mois de janvier et de février très mauvais. En mars, l’activité a frémi, et elle est vraiment repartie en avril », estime M. Delvau. La tenue du Salon de l’agriculture, fin février et début mars, a donné le coup d’envoi du retour des grands événements. A l’exemple de la Foire de Paris, qui a ouvert ses portes fin avril et qui draine toujours un large public. Avec le flux des touristes d’affaires et celui des vacanciers qui s’écoule à nouveau dans les rues de la capitale depuis Pâques, le moteur de l’activité redémarre enfin en quasi régime de croisière. Même si la persistance du télétravail bouscule toujours les habitudes.          Bataille pour les terrasses          Mais tous les établissements ne bénéficient pas de cette reprise de manière identique. Avoir ou non une terrasse est déjà un discriminant fondamental. Après le premier confinement, au printemps 2020, la réouverture des établissements s’est faite avec une grande latitude sur l’installation des terrasses éphémères. Soucieuse de soutenir la profession, la Mairie de Paris avait opté pour une simple déclaration de ces espaces, sans demande d’autorisation préalable, assortie d’une gratuité. En outre, les tenanciers ont pu s’étaler sur l’espace public, conquérir places de stationnement, terre-pleins et placettes. Résultat, près de 12 000 terrasses avaient fleuri au printemps 2020. Rebelote en 2021.        Il vous reste 70.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/08/l-activite-est-vraiment-repartie-en-avril-pour-les-bistrots-parisiens-une-reprise-encore-incertaine_6125196_3234.html"},"headline":"Pour les bistrots et les restaurants parisiens, une reprise encore incertaine, marqu\u00e9e par l\u2019inflation et les difficult\u00e9s de recrutement","dateCreated":"2022-05-08T02:56:26+02:00","datePublished":"2022-05-08T02:56:26+02:00","dateModified":"2022-05-08T11:42:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Avec le retour des touristes et la fin des mesures sanitaires, les restaurateurs de la capitale retrouvent une activit\u00e9 soutenue. Mais ils peinent \u00e0 recruter, et l\u2019inflation des prix alimentaires les inqui\u00e8te.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/419/0/5000/2500/1342/671/60/0/b4c0c99_1651853934480-2022-04-23t123747z-1241334243-mt1sipa0001cynog-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-18">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le rappeur sétois publie un septième album, « Mots croisés », en hommage au rap des années 1990, tout en organisant son festival de hip-hop, en août, à Sète.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Culture       Musiques             Musique : Demi Portion, meilleur artisan du rap français      Le rappeur sétois publie un septième album, « Mots croisés », en hommage au rap des années 1990, tout en organisant son festival de hip-hop, en août, à Sète.          Par Stéphanie Binet         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Demi Portion, en juillet 2021, à Sète (Hérault).  IDRNZ               Son café en main, le rappeur Demi Portion, de son vrai nom Rachid Daif, démarre sa journée à Sète (Hérault), sa ville natale, sur les chapeaux de roue. Dès le petit matin, il donne ses premiers entretiens pour parler de son album, Mots croisés, publié le 6 mai, le septième de sa longue carrière de rappeur indépendant. Ensuite, il enchaînera avec des rendez-vous pour organiser la 6e édition de son festival de rap français, le Demi Festival, le seul et unique de l’été, qui se tiendra du 10 au 13 août au Théâtre de la Mer. Nouveauté cette année : il veut monter une scène sur l’eau pour un concert gratuit en centre-ville, au Cadre royal.          Elevé par un père peintre en bâtiment et une mère au foyer, Rachid Daif, 38 ans, a le rap chevillé au corps. Il le pratique depuis ses 12 ans, « l’âge de mon fils, aujourd’hui », s’étonne-t-il. Un groupe local, Les Disciples, propose aux « petits du quartier qui jouaient au foot » de donner un concert tous les trimestres. Ils se surnomment les « Demi Portions ». Quand les autres arrêtent le rap, Rachid garde le surnom : « Après tout, je n’ai jamais été costaud ou grand de taille, ça me colle bien à la peau. » Tant pis si son nom d’artiste peut prêter à rire, il n’est pas du genre à s’affubler, comme ses collègues, de pseudonymes guerriers, tels K.Ommando Toxik ou Kalash.          Le texte l’emporte sur la forme          Demi Portion a été à l’école du rap des années 1990, où le texte l’emporte sur la forme, celui de La Rumeur et de la Scred Connexion, dont fait partie le rappeur Fabe, auteur de Ça fait partie de mon passé (1995), devenu un classique du rap français. Ce dernier l’héberge régulièrement, alors que l’adolescent fait des allers-retours entre Paris et son Sud natal.           Demi Portion : « Le rap, c’est comme une salle de sport. L’idée, ce n’est pas d’essayer toutes les machines, mais de rester au meilleur niveau »          C’est à ce rap « boom bap » des années 1990 que Demi Portion rend aujourd’hui hommage sur Mots croisés, avec des morceaux tels que Visa, VHS, ou Légendaire : « C’est ce rap-là, avoue-t-il, qui me berce et qui me parle le plus. Celui d’IAM, de leur album L’Ecole du micro d’argent [1997], de MC Solaar, de Doc Gyneco, de Rocca, des albums faits avec une machine, avec un beat et un sample, qui tournent en boucle, un BPM pas trop rapide, qui permet de comprendre mieux les textes. D’ailleurs, on ne l’appelait pas “boom bap”, à l’époque. On disait simplement que c’était du rap. Pour ma part, je n’ai jamais réussi à me mettre au vocodeur. »          Pour cet album, le disciple des années 1990 a pourtant changé de méthode de travail. Lui qui avait l’habitude de tout enregistrer chez lui a pris le large et a enregistré son disque à Casablanca, au Maroc, et en Espagne, où il a emmené dans ses bagages son ingénieur du son et son beatmaker, DJ Rolxx : « Chez moi, je n’arrivais plus à avoir de recul, explique-t-il. Et puis, avec les confinements, on est trop restés chez nous. Là, avec toute l’équipe, on se réveillait ensemble, on revoyait les titres enregistrés la veille, pour tenter des scratches, essayer des refrains, des effets. Je me suis même défié sur des sonorités auxquelles je n’étais pas habitué. »        Il vous reste 33.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/08/musique-demi-portion-meilleur-artisan-du-rap-francais_6125236_3246.html"},"headline":"Musique\u00a0: Demi Portion, meilleur artisan du rap fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-05-08T17:00:21+02:00","datePublished":"2022-05-08T17:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Le rappeur s\u00e9tois publie un septi\u00e8me album, \u00ab\u00a0Mots crois\u00e9s\u00a0\u00bb, en hommage au rap des ann\u00e9es 1990, tout en organisant son festival de hip-hop, en ao\u00fbt, \u00e0 S\u00e8te.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/1836/0/4000/2000/1342/671/60/0/37817b5_673061383-idrnz-20.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       
   
