<FILE-date="2022/05/08/19">

<article-nb="2022/05/08/19-1">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Washington n’a pas précisé quels engagements précis avait pris chacun des membres du G7, à savoir l’Allemagne, le Canada, les Etats-Unis, la France, l’Italie, le Japon, et le Royaume-Uni. En Ukraine, le bombardement d’une école aurait fait des dizaines de morts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation militaire         Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Denis Ménétrier et Cécile Bouanchaud         Dans le sud-ouest de l’Ukraine, des aérodromes ont été bombardés, tandis que, dans le Nord-Est, ce sont de « grandes quantités d’armes et d’équipements militaires » ukrainiens qui ont été détruits a annoncé, samedi soir, le ministère de la défense russe. Des frappes ont, en outre, été signalées samedi autour de Donetsk, où quatre personnes ont été tuées et neuf blessées, selon le chef de l’administration militaire de la région, Pavlo Kyrylenko.Les Russes ont obtenu ces dernières vingt-quatre heures des gains territoriaux limités aux alentours de Sievierodonetsk, l’une des principales localités du Donbass encore aux mains des Ukrainiens. La Russie n’a, jusqu’à présent, pu revendiquer le contrôle complet que d’une ville d’importance, Kherson.A Kharkiv, la contre-offensive ukrainienne pour mettre la deuxième ville d’Ukraine hors de portée de l’artillerie ennemie a pris de l’ampleur, avec la prise de plusieurs positions russes. Au point que l’armée russe a dû faire sauter trois ponts routiers « pour ralentir la contre-offensive » dans cette région, selon le ministère ukrainien de la défense.La marine ukrainienne a assuré avoir détruit à une centaine de kilomètres au large d’Odessa, non loin de la minuscule île des Serpents, le navire de débarquement russe Serna au moyen d’un drone de combat mis au point en Turquie. Une information non confirmée par la Russie, qui a déclaré, en revanche, avoir coulé « le bateau d’assaut ukrainien Stanislav ».Volodymyr Zelensky doit participer dimanche à la réunion par visioconférence des dirigeants du G7 (sous présidence allemande). Joe Biden avait évoqué mercredi la possibilité que de nouvelles sanctions contre la Russie soient adoptées à l’issue de cette troisième réunion de l’organisation depuis le début de l’année.L’Ukraine a demandé samedi soir à Médecins sans frontières (MSF) d’organiser une mission pour évacuer et soigner les soldats retranchés dans l’aciérie Azovstal, qui désormais elle n’abrite plus de civils.La commissaire du Conseil de l’Europe pour les droits de l’homme Dunja Mijatovic a dénoncé samedi les violations « vertigineuses » des droits humains et du droit humanitaire international par l’armée russe en Ukraine, après une visite de quatre jours à Kiev et dans sa région.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Une amorce de reprise de diplomatie onusienne         Reportage. Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « On retombe toujours sur cet obstacle : la barrière de la langue »         Reportage. Guerre de l’information, provocations : en Moldavie, la pression des prorusses s’accroît         Décryptages. Les intellectuels allemands se déchirent entre pacifisme et soutien militaire         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation militaire         Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-08T16:17:54+00:00","coverageEndTime":"2022-05-09T04:17:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","description":"Washington n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels engagements pr\u00e9cis avait pris chacun des membres du G7, \u00e0 savoir l\u2019Allemagne, le Canada, les Etats-Unis, la France, l\u2019Italie, le Japon, et le Royaume-Uni. En Ukraine, le bombardement d\u2019une \u00e9cole aurait fait des dizaines de morts.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Les pays du G7 s’engagent à arrêter d’importer « progressivement » du pétrole russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Washington n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels engagements pr\u00e9cis avait pris chacun des membres du G7, \u00e0 savoir l\u2019Allemagne, le Canada, les Etats-Unis, la France, l\u2019Italie, le Japon, et le Royaume-Uni. En Ukraine, le bombardement d\u2019une \u00e9cole aurait fait des dizaines de morts.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-08T16:17:54+00:00"
,"endDate":"2022-05-09T04:17:54+00:00"
  Membre de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis 1995 mais non-align\u00e9e militairement, la Finlande r\u00e9fl\u00e9chit depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine \u00e0 une possible int\u00e9gration \u00e0 l\u2019OTAN. Le pays de 5,5 millions d\u2019habitants partage 1 340 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie et pourrait d\u00e9poser d\u00e8s la semaine prochaine une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, le moment est venu de prendre une d\u00e9cision\u00a0\u00bb, explique Tytti Tuppurainen, la ministre finlandaise des affaires europ\u00e9ennes, dans une interview accord\u00e9e \u00e0 notre correspondante r\u00e9gionale, Anne-Fran\u00e7oise Hivert.          \u00ab\u00a0Depuis notre adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, nous avons fait le choix de ne pas \u00eatre neutres, mais fermement ancr\u00e9s dans la sph\u00e8re occidentale. L\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN peut \u00eatre vue comme une finalisation tr\u00e8s naturelle de notre int\u00e9gration occidentale\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. Jeudi 12 mai, Sauli Niinisto, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique finlandais, annoncera la position de son pays sur le sujet.                    Lire aussi :  La Finlande souhaite que le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN soit le \u00ab\u00a0plus rapide possible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une semaine \u00e0 venir d\u00e9cisive pour la Finlande ","dateModified":"2022-05-08T16:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:41:24+00:00","articleBody":"     Alors que Vladimir Poutine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer lundi en grande pompe la victoire de l\u2019Union sovi\u00e9tique sur l\u2019Allemagne nazie, ses actions en Ukraine \u00ab\u00a0couvrent la Russie et les sacrifices historiques de son peuple de honte\u00a0\u00bb, s\u2019indignent dimanche les pays du G7 dans un communiqu\u00e9 commun.          Lors d\u2019une r\u00e9union virtuelle \u00e0 laquelle a particip\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Allemagne, du Canada, des Etats-Unis, de la France, de l\u2019Italie, du Japon, et du Royaume-Uni lui ont \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 (leur) engagement \u00e0 prendre de nouvelles mesures pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 s\u2019assurer un avenir libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9fendre et repousser de futurs actes d\u2019agression\u00a0\u00bb, selon le texte publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 accuse Poutine de couvrir la Russie \u00ab\u00a0de honte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-08T16:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:27:46+00:00","articleBody":"    Apparemment, Bono serait dans le m\u00e9tro de Kiev, est-ce vrai ?    eto         Bonjour Eto,          Bono \u00e9tait, en effet, \u00e0 Kiev \u00e0 la mi-journ\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s du guitariste The Edge, pour y donner un concert apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 convi\u00e9 sur place par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le chanteur du groupe U2 a expliqu\u00e9 sur son compte Twitter avoir tenu ce show \u00ab\u00a0en soutien au peuple ukrainien\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T16:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:26:52+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, chahut\u00e9 pour ses atermoiements et son manque de leadership pr\u00e9sum\u00e9s, a d\u00e9fendu, dimanche, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sa politique depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous ne faisons tout simplement pas tout ce que l\u2019un ou l\u2019autre nous demande\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 dans une rare allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion des comm\u00e9morations de la fin de la seconde guerre mondiale. \u00ab\u00a0Car j\u2019ai jur\u00e9 dans mon serment de prise de fonctions d\u2019\u00e9viter tout dommage au peuple allemand.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cela implique de prot\u00e9ger notre pays et nos alli\u00e9s des dangers\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le social-d\u00e9mocrate. Olaf Scholz est notamment accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d\u2019avoir tard\u00e9 \u00e0 donner son accord \u00e0 la livraison d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. Finalement, l\u2019Allemagne a accept\u00e9 le 26\u00a0avril de lui fournir des chars de type Guepard. Berlin, tanc\u00e9 par les autorit\u00e9s ukrainiennes, fait \u00e9galement l\u2019objet de critiques pour son rejet d\u2019un embargo sur le gaz russe dont le pays est tr\u00e8s d\u00e9pendant arguant des cons\u00e9quences tr\u00e8s n\u00e9fastes que cela aurait sur son \u00e9conomie.          S\u2019adressant notamment aux Allemands inquiets que l\u2019offensive russe puisse d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en conflit mondial, Scholz a r\u00e9affirm\u00e9 que l\u2019Allemagne ne ferait pas cavalier seul. \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien qui puisse nous nuire, \u00e0 nous et \u00e0 nos partenaires, davantage qu\u2019\u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a encore soulign\u00e9 le chancelier. Olaf Scholz fait aussi l\u2019objet d\u2019appels plus ou moins pressants pour se rendre \u00e0 Kiev comme l\u2019a fait la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, notamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scholz d\u00e9fend sa politique et ne fera pas tout ce qu\u2019on lui demande","dateModified":"2022-05-08T16:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:13:23+00:00","articleBody":"     Washington a annonc\u00e9, dimanche, dans un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche, une nouvelle salve de sanctions contre la Russie, autour de deux axes majeurs\u00a0: les m\u00e9dias ainsi que l\u2019acc\u00e8s des entreprises et des grandes fortunes russes aux services de conseil et de comptabilit\u00e9, dont les Am\u00e9ricains et les Britanniques sont les grands sp\u00e9cialistes mondiaux.          Les Etats-Unis vont sanctionner les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision Pervy Kanal, Rossi\u00efa-1, et NTV. Il sera interdit \u00e0 toute entreprise am\u00e9ricaine de les financer par de la publicit\u00e9 ou de leur vendre des \u00e9quipements. \u00ab\u00a0Aucune soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine ne doit participer au financement de la propagande russe\u00a0\u00bb, a dit un haut responsable de la Maison Blanche, en soulignant que ces m\u00e9dias \u00e9taient directement ou indirectement contr\u00f4l\u00e9s par le Kremlin.          Autre axe d\u2019attaque de Washington\u00a0: interdire la prestation de services \u00ab\u00a0d\u2019audit, de management, de conseil, de marketing, tous les services utilis\u00e9s pour faire fonctionner des entreprises multinationales, mais aussi potentiellement pour contourner les sanctions ou dissimuler des richesses mal acquises\u00a0\u00bb, a dit la m\u00eame source. Washington a, par ailleurs, annonc\u00e9 de nouvelles interdictions d\u2019exportation de produits am\u00e9ricains vers la Russie. Les Etats-Unis ont, enfin, fait savoir dimanche qu\u2019ils allaient imposer des restrictions de visa \u00e0 2\u00a0600\u00a0personnalit\u00e9s russes ainsi que bi\u00e9lorusses et prendre des sanctions contre des responsables des banques Sberbank et Gazprombank.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ass\u00e8nent de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-05-08T16:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T16:04:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le G7 tout entier s\u2019est engag\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 interdire ou supprimer progressivement les importations de p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, dimanche, la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9. Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0va porter un coup dur \u00e0 la principale art\u00e8re irriguant l\u2019\u00e9conomie de [Vladimir] Poutine et le priver des revenus dont il a besoin pour financer sa guerre\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, affirme l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain. Son communiqu\u00e9 ne pr\u00e9cise toutefois pas quels engagements exactement a pris chacun des membres du G7, \u00e0 savoir l\u2019Allemagne (qui en a la pr\u00e9sidence, cette ann\u00e9e), le Canada, les Etats-Unis, la France, l\u2019Italie, le Japon et le Royaume-Uni.          Le G7 tenait dimanche, en visioconf\u00e9rence, sa troisi\u00e8me r\u00e9union de l\u2019ann\u00e9e, avec la participation du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le choix de la date est hautement symbolique\u00a0: les Europ\u00e9ens comm\u00e9morent, le 8\u00a0mai, la fin de la seconde guerre mondiale en Europe. Cette r\u00e9union de dimanche se tient, par ailleurs, \u00e0 la veille de la parade militaire en Russie, qui marque la victoire de l\u2019Union sovi\u00e9tique sur l\u2019Allemagne nazie.          Les Occidentaux font preuve jusqu\u2019ici d\u2019une tr\u00e8s \u00e9troite coordination dans leurs annonces de sanctions contre la Russie, mais n\u2019avancent pas au m\u00eame rythme quand il s\u2019agit de p\u00e9trole et de gaz russe. Les Etats-Unis, qui n\u2019en \u00e9taient pas de grands consommateurs, ont, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, interdit l\u2019importation d\u2019hydrocarbures russes. Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, sous pression pour se joindre au mouvement, mais beaucoup plus d\u00e9pendants de la Russie, continuaient, dimanche, \u00e0 mener d\u2019intenses tractations pour mettre en place un embargo sur le p\u00e9trole russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-08T16:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T15:44:49+00:00","articleBody":"     Alors que 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, selon les calculs de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO), sont pr\u00eats \u00e0 l\u2019exportation mais bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire par la Russie, les dirigeants ukrainiens et am\u00e9ricains ont discut\u00e9 d\u2019une solution pour d\u00e9bloquer ces stocks. Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, et Antony Blinken, le secr\u00e9taire d\u2019Etat des Etats-Unis, ont \u00e9chang\u00e9, ce dimanche, \u00e0 ce propos.                    \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 des moyens de d\u00e9bloquer les exportations de nourriture de l\u2019Ukraine et d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Dmytro Kuleba sur son compte Twitter. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, des stocks consid\u00e9rables de c\u00e9r\u00e9ales sont donc bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire. Des pays tr\u00e8s d\u00e9pendants de l\u2019Ukraine, consid\u00e9r\u00e9 comme le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde, pourraient payer le prix de ces blocages d\u2019exportation. Josef Schmidhuber, directeur adjoint \u00e0 la FAO, a d\u00e9crit, vendredi, \u00ab\u00a0une situation presque grotesque\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9cisant que 700\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont disparu en Ukraine, \u00ab\u00a0d\u00e9truites ou pill\u00e9es\u00a0\u00bb par les forces russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmytro Kuleba et Antony Blinken discutent des stocks de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire","dateModified":"2022-05-08T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T15:05:17+00:00","articleBody":"    bonjour le monde,\r\n\r\nDes videos et informations, peut etre des rumeurs, parlent du retrait des forces arm\u00e9es ukrainiennes de la ville de Popasna et cette derni\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 prise par les forces russes. Est il possble d'avoir une v\u00e9rification, ou une contre-information de la part des ukrainiens ?    Geoffrey        Serhiy Haidai a annonc\u00e9 le retrait de l'arm\u00e9e ukrainienne de la ville de Popsana, vous confirmez ?    Chipolata          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous solliciter sur la situation de la ville de Popasna, situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Louhansk, dans la r\u00e9gion du Donbass (Est). Nous ne sommes pas encore en mesure de vous confirmer avec certitude que la ville, tenue depuis deux mois par les troupes ukrainiennes, serait d\u00e9sormais aux mains des forces russes.          Ramzan Kadyrov, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, a affirm\u00e9 sur son compte Telegram dimanche que ses troupes avaient particip\u00e9 \u00e0 la prise \u00ab\u00a0de la majeure partie de Popasna\u00a0\u00bb. Samedi soir, d\u2019intenses combats \u00e9taient en cours dans la ville, comme l\u2019avait expliqu\u00e9 Oleski Arestovitch, un conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Malheureusement, nos troupes ont d\u00fb se retirer de Popasna apr\u00e8s plus de deux mois de bombardement par les forces russes\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, expliqu\u00e9 Serh\u00ef Gaidai, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, dimanche. Gaidai a pr\u00e9cis\u00e9 que les troupes ukrainiennes se sont r\u00e9fugi\u00e9es dans des positions situ\u00e9es aux abords de la ville, totalement ras\u00e9e par les bombardements russes. Avant le d\u00e9but de la guerre, Popasna comptait quelque 20\u00a0000 habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T15:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T15:00:28+00:00","articleBody":"                     Jill Biden (\u00e0 gauche) embrasse la premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, lors d'une visite surprise \u00e0 Oujhorod, en Ukraine, le 8 mai 2022. SUSAN WALSH \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/349f933_1652021638189-516682.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T15:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T14:37:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, des nouvelles du Pape qui avait \u00e9mis le souhait de rencontrer Poutine?    Is God a dog         Bonjour,          A ce jour, il n\u2019y a pas eu de nouvelles informations concernant un possible d\u00e9placement du pape Fran\u00e7ois en Russie. Pour rappel, le souverain pontife avait expliqu\u00e9, mardi 3\u00a0mai, au quotidien italien Corriere della Serra \u00eatre pr\u00eat \u00e0 se rendre \u00e0 Moscou pour y rencontrer Vladimir Poutine. Mais apr\u00e8s avoir fait parvenir ce souhait au dirigeant du Kremlin \u00ab\u00a0apr\u00e8s vingt jours de guerre\u00a0\u00bb, le pape Fran\u00e7ois n\u2019a toujours pas re\u00e7u de r\u00e9ponse. \u00ab\u00a0Je crains que M.\u00a0Poutine ne puisse et ne veuille pas avoir cette rencontre maintenant. Mais tant de brutalit\u00e9, comment ne pas tenter de l\u2019arr\u00eater\u00a0?\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife au quotidien italien.                    Lire aussi :  Pr\u00eat \u00e0 rencontrer Poutine, le pape Fran\u00e7ois \u00e9voque \u00ab\u00a0les aboiements de l\u2019OTAN \u00e0 la porte de la Russie\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T14:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T14:22:24+00:00","articleBody":"                     Un Z g\u00e9ant sur un immeuble de Moscou, en signe de soutien \u00e0 l'arm\u00e9e russe, le 6 mai 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/3148003_1652016063284-291721.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou","dateModified":"2022-05-08T14:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T14:15:07+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien Justin Trudeau s\u2019est rendu dimanche \u00e0 Irpine dans la banlieue de Kiev, ville d\u00e9vast\u00e9e par des combats intenses entre les arm\u00e9es ukrainienne et russe, avant son occupation en mars par les Russes, a annonc\u00e9 le maire de la ville. \u00ab\u00a0[Justin Trudeau] est venu \u00e0 Irpine pour voir de ses propres yeux toutes les horreurs que les occupants russes ont faites \u00e0 notre ville\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Oleksandre Markouchine sur Telegram, accompagnant son message de photos prises avec le premier ministre canadien dans la ville d\u00e9truite.          La visite de Justin Trudeau en Ukraine n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. \u00ab\u00a0Le premier ministre est en Ukraine pour rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky et r\u00e9affirmer notre soutien in\u00e9branlable au peuple ukrainien\u00a0\u00bb, ont fait savoir, pour leur part, ses services. Oleksandre Markouchine a, lui, tenu \u00e0 \u00ab\u00a0remercier sinc\u00e8rement\u00a0\u00bb le premier ministre pour \u00ab\u00a0le soutien que le Canada apporte \u00e0 l\u2019Ukraine aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous croyons en la poursuite de la coop\u00e9ration entre nos pays dans la reconstruction des villes ukrainiennes apr\u00e8s notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justin Trudeau en visite \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-05-08T16:08:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T14:13:39+00:00","articleBody":"     Le bilan des bombardements de samedi sur l\u2019\u00e9cole du village de Bilohorivka, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es 90 personnes, risque d\u2019\u00eatre lourd. Serh\u00ef Gaidai, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, dans la r\u00e9gion du Donbass (Est), a annonc\u00e9, dimanche, sur son compte Telegram que \u00ab\u00a0les 60\u00a0personnes qui sont encore sous les d\u00e9combres sont probablement mortes\u00a0\u00bb. Parmi les 90 personnes qui s\u2019\u00e9taient install\u00e9es dans le sous-sol de l\u2019\u00e9cole, 30 ont pu \u00eatre secourues. Deux corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur place, a annonc\u00e9 Serh\u00ef Gaidai.          Le bombardement de l\u2019\u00e9cole de Bilohorivka avait eu lieu samedi, avant que celle-ci ne prenne feu. Serh\u00ef Gaidai a \u00e9galement annonc\u00e9 sur son compte Telegram que les bombardements russes de samedi ont provoqu\u00e9 la mort de deux jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 11 et 14\u00a0ans dans la ville de Pryvillia, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Bilohorivka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de morts pr\u00e9sum\u00e9es dans le bombardement de l\u2019\u00e9cole de Bilohorivka","dateModified":"2022-05-08T14:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:56:35+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations se poursuivront \u00ab\u00a0en d\u00e9but de semaine\u00a0\u00bb entre les 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne pour lever les obstacles au projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, frein\u00e9 par plusieurs Etats membres, notamment la Hongrie. Les ambassadeurs des Vingt-Sept \u00e0 Bruxelles se sont r\u00e9unis dimanche sans parvenir encore \u00e0 s\u2019accorder sur la mise en \u0153uvre du sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi par la Commission europ\u00e9enne, alors que l\u2019unanimit\u00e9 est requise pour appliquer ces nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.          Ce projet pr\u00e9voit un embargo sur le p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dont la r\u00e9alisation soul\u00e8ve des probl\u00e8mes importants pour certains pays membres. \u00ab\u00a0Des contacts \u00e0 tous les niveaux se poursuivront en d\u00e9but de semaine dans l\u2019objectif d\u2019aboutir le plus rapidement possible \u00e0 un accord complet sur ce sixi\u00e8me paquet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un diplomate europ\u00e9en. Le Conseil europ\u00e9en \u00ab\u00a0est uni sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019adopter\u00a0\u00bb ces mesures. \u00ab\u00a0Des progr\u00e8s tr\u00e8s importants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur la plus grande partie\u00a0\u00bb d\u2019entre elles, a-t-il affirm\u00e9.          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, dont le pays d\u00e9pend fortement de la Russie pour son approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, avait durci le ton, vendredi matin, estimant que la proposition de Bruxelles portait \u00ab\u00a0atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne. La proposition soumise, mercredi, aux Vingt-Sept pr\u00e9voit un arr\u00eat des importations de p\u00e9trole brut russe dans les six mois et des produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin 2022.          Une d\u00e9rogation d\u2019une ann\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin 2023 \u00e9tait pr\u00e9vue pour la Hongrie et la Slovaquie, mais elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e insuffisante. Elle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin 2024 dans une nouvelle mouture du projet discut\u00e9e vendredi et la R\u00e9publique tch\u00e8que se voit \u00e9galement accorder cette possibilit\u00e9, selon des sources concordantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: les n\u00e9gociations vont se poursuivre en d\u00e9but de semaine","dateModified":"2022-05-08T14:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:47:17+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re dame am\u00e9ricaine, Jill Biden, est en visite aupr\u00e8s de travailleurs humanitaires \u00e0 Vysne Nemecke, en Slovaquie \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Ukraine, en compagnie du premier ministre slovaque, Roman Mikulec, le 8 mai 2022. SUSAN WALSH \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/a34d08b_1652015665738-516502.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jill Biden en Slovaquie","dateModified":"2022-05-08T13:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:46:14+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sente en Roumanie vendredi et samedi, Jill Biden, la premi\u00e8re dame des Etats-Unis, s\u2019est rendue, ce dimanche, dans la ville ukrainienne d\u2019Oujhorod, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest du pays, pour y rencontrer la premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska. \u00ab\u00a0Je voulais venir le jour de la F\u00eate des m\u00e8res\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jill Biden \u00e0 Olena Zelenska. Les deux femmes se sont rencontr\u00e9es dans une salle de classe, dans une \u00e9cole, avant d\u2019\u00e9changer quelques minutes en priv\u00e9. Olena Zelenska a salu\u00e9 \u00ab\u00a0le courage\u00a0\u00bb de son homologue am\u00e9ricaine, dont la visite en Ukraine n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vue.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Jill Biden s\u2019\u00e9tait rendue \u00e0 Kosice, en Slovaquie, pour aller \u00e0 la rencontre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et de travailleurs humanitaires. La ville de Kosice est situ\u00e9e non loin de la fronti\u00e8re ukrainienne et fait office de carrefour pour les nombreux civils venus d\u2019Ukraine. La premi\u00e8re dame des Etats-Unis a assur\u00e9 aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens que \u00ab\u00a0les citoyens am\u00e9ricains sont de tout c\u0153ur avec les m\u00e8res d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, en ce jour de F\u00eate des m\u00e8res.          Jill Biden est ensuite pass\u00e9e par le village frontalier de Vysne Nemecke pour y visiter les installations des Nations unies. Elle y a notamment assist\u00e9 \u00e0 un service religieux dans une chapelle. Avant donc d\u2019effectuer un court trajet en direction d\u2019Oujhorod pour y rencontrer Olena Zelenska. Apr\u00e8s la pr\u00e9sidente de la chambre des repr\u00e9sentants Nancy Pelosi et d\u2019autres membres du Congr\u00e8s, le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, Jill Biden rejoint la liste des personnalit\u00e9s politiques am\u00e9ricaines de premier plan \u00e0 s\u2019\u00eatre rendues sur le sol ukrainien depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jill Biden en visite surprise dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-08T15:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:30:08+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a approuv\u00e9, vendredi 6\u00a0mai, une d\u00e9claration unanime s\u2019inqui\u00e9tant de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb pour mettre un terme \u00e0 la guerre.          Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil sugg\u00e8re que le Kremlin porterait de l\u2019attention \u00e0 la m\u00e9diation des Nations unies \u2013 une posture qui s\u2019inscrit dans le sillage de la rencontre entre M.\u00a0Guterres et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: une amorce de reprise de diplomatie onusienne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T13:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#439007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:25:24+00:00","articleBody":"                     Le 7 mai \u00e0 Moscou, lors des r\u00e9p\u00e9titions du grand d\u00e9fil\u00e9 militaire pr\u00e9vu le 9 mai pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire contre l\u2019Allemagne en 1945. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/9670d43_1652015999400-290919.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T13:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:14:07+00:00","articleBody":"                     Bono, le chanteur du groupe U2, lors d'un concert dans le m\u00e9tro de Kiev, le 8 mai 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/c166f62_1652015570421-584520.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"U2 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-08T13:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T13:11:23+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde\r\nMerci pour ce live et ses informations pr\u00e9cises.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 dit que les hommes ukrainiens entre 18 et 60 ans ne pouvaient quitter le pays, et ce d\u00e8s le 24 f\u00e9vrier.\r\nOr certains de vos reportages, et m\u00eame sur d\u2019autres m\u00e9dias, rapportent des t\u00e9moignages de familles ukrainiennes exil\u00e9es en Europe apparemment avec le p\u00e8re (30\/50 ans). Comment expliquez-vous ces informations contradictoires?\r\n    CBL         Bonjour CBL, et merci pour votre question.          D\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, la mobilisation militaire g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Par cons\u00e9quent, les hommes ukrainiens, \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans, ont, depuis, pour obligation de rester dans le pays, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s sur les terrains d\u2019op\u00e9ration. Mais il existe plusieurs exceptions.          Lorsqu\u2019un homme est atteint de probl\u00e8mes m\u00e9dicaux, qu\u2019il \u00e9l\u00e8ve trois enfants ou plus \u00e2g\u00e9s de moins de 18\u00a0ans, qu\u2019il \u00e9l\u00e8ve seul un enfant de moins de 18\u00a0ans ou encore qu\u2019il s\u2019occupe d\u2019une personne dans le besoin, il lui est offert la possibilit\u00e9 de quitter le territoire ukrainien. Le 10\u00a0avril dernier, les gardes-fronti\u00e8res ukrainiens ont annonc\u00e9 que pr\u00e8s de 2\u00a0200 Ukrainiens en \u00e2ge de combattre avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, en essayant de quitter le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T13:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:55:50+00:00","articleBody":"     Bono et The Edge, respectivement chanteur et guitariste du groupe U2, ont tenu un concert \u00e0 Kiev dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Invit\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les deux hommes se sont produits dans le m\u00e9tro de la capitale, qui fait office d\u2019abri antia\u00e9rien. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Zelensky nous a invit\u00e9s \u00e0 donner un concert \u00e0 Kiev en soutien au peuple ukrainien et c\u2019est ce qu\u2019on est venus faire\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Bono sur son compte Twitter. Le chanteur du groupe U2 et son guitariste avaient d\u00e9j\u00e0 sorti un titre le mois dernier, Walk on Ukraine, dans lequel ils rendaient hommage au peuple ukrainien.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bono et The Edge, du groupe U2, se sont produits en concert \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-08T13:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:45:46+00:00","articleBody":"     Ce lundi 9\u00a0mai, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, se rendra en Moldavie. Une premi\u00e8re pour cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique et un soutien de poids pour Maia Sandu, la pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9enne de ce pays proche de l\u2019Ukraine. La dirigeante moldave doit actuellement composer avec l\u2019influence de plus en plus pressante des pro-Russes.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T12:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:37:13+00:00","articleBody":"     Les militaires ukrainiens retranch\u00e9s depuis de nombreuses semaines dans les galeries souterraines de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion de r\u00e9sistance face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe dans le port d\u00e9vast\u00e9 de Marioupol (sud-est) ont annonc\u00e9 dimanche qu\u2019ils excluaient de se rendre.          \u00ab\u00a0Capituler n\u2019est pas une option, car notre vie n\u2019int\u00e9resse pas la Russie. Nous laisser en vie ne leur importe pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ilya Samo\u00eflenko, officier du renseignement ukrainien au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse en ligne. \u00ab\u00a0On se bat contre un agresseur, un ennemi qui apporte la terreur en Ukraine, on se bat contre leur barbarie (...)\u00a0Tous nos vivres sont limit\u00e9s. Il nous reste de l\u2019eau. Il nous reste des munitions. Nous aurons nos armes sur nous. Nous nous battrons jusqu\u2019\u00e0 la meilleure issue de cette situation \u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le capitaine Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov, a demand\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer au plus vite les soldats bless\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas beaucoup de temps, nous subissons d\u2019intenses bombardements.\u00a0\u00bb L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a fait \u00e9tat dimanche d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9rations d\u2019assaut russes\u00a0\u00bb contre le site de l\u2019aci\u00e9rie, avec \u00ab\u00a0le soutien de l\u2019artillerie et des tirs de char\u00a0\u00bb. De nombreux civils se trouvaient encore avec les combattants ukrainiens dans des conditions extr\u00eames sur le site d\u2019Azovstal, jusque l\u2019\u00e9vacuation des derni\u00e8res femmes, des derniers enfants et personnes \u00e2g\u00e9es samedi, selon Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Capituler n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb, affirment les forces ukrainiennes retranch\u00e9es dans l\u2019usine Az...","dateModified":"2022-05-08T13:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:27:22+00:00","articleBody":"     Premier pays europ\u00e9en \u00e0 avoir fourni des armes d\u00e9fensives \u00e0 Kiev, la Grande-Bretagne a annonc\u00e9 dimanche qu\u2019elle fournirait une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 1,3\u00a0milliard de livres sterling (1,52\u00a0milliard d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est l\u2019un des fervents d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine et de ses efforts de r\u00e9sistance depuis l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le gouvernement britannique a envoy\u00e9 des missiles antichars, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne et d\u2019autres armes \u00e0 l\u2019Ukraine.          Cette nouvelle aide double presque les engagements de d\u00e9penses pr\u00e9c\u00e9dents que la Grande-Bretagne a pris vis-\u00e0-vis de l\u2019Ukraine. Mardi, Boris Johnson avait annonc\u00e9 vouloir consacrer une nouvelle aide militaire de 300\u00a0millions de livres sterling (356\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine, en plus des 400\u00a0millions de livres sterling d\u2019aide d\u00e9j\u00e0 fournis. La Grande-Bretagne a d\u00e9clar\u00e9 que les fonds n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019aide suppl\u00e9mentaire pour l\u2019Ukraine proviendraient d\u2019une r\u00e9serve utilis\u00e9e par le gouvernement pour les urgences.          Ce dimanche, les dirigeants des Etats-Unis, de la Grande-Bretagne, de la France, de l\u2019Allemagne, du Japon, du Canada et de l\u2019Italie participeront \u00e0 une vid\u00e9oconf\u00e9rence avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 la veille des c\u00e9l\u00e9brations comm\u00e9morant la capitulation de l\u2019Allemagne nazie face \u00e0 l\u2019Union sovi\u00e9tique, organis\u00e9es \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-08T12:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T12:05:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'ensemble des m\u00e9dias parle de la d\u00e9pendance de l'Europe aux gaz et au p\u00e9trole russes, avec des % de d\u00e9pendance suivant les pays et les sommes vers\u00e9es \u00e0 la Russie pour l'ensemble des importations. Mais je n'ai jamais vu quelle est l'importance, en valeur, du p\u00e9trole et du gaz s\u00e9par\u00e9ment. Avez-vous cette donn\u00e9e? Merci d'avance    Peter         Bonjour Peter et merci pour votre question,          Le Center for Research on Energy and Clean Air  effectue ici un d\u00e9compte en temps r\u00e9el des montants vers\u00e9s par les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 la Russie pour ses importations de gaz, p\u00e9trole et charbon russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier. Il en ressort que plus de 55,67\u00a0milliards d\u2019euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s au Kremlin depuis le d\u00e9clenchement de la guerre.          Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont 31,72\u00a0milliards d\u2019euros qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s par les 27\u00a0membres de l\u2019UE pour le gaz russe, pr\u00e8s de 23\u00a0milliards d\u2019euros pour le p\u00e9trole et 983\u00a0millions d\u2019euros pour le charbon. Apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo sur le charbon russe le 8\u00a0avril dernier, les pays membres de l\u2019UE sont actuellement en discussion pour se d\u00e9faire de leur d\u00e9pendance au p\u00e9trole russe. Mais la question divise les Europ\u00e9ens, \u00e0 l\u2019image de la Hongrie.          Viktor Orban, le premier ministre hongrois, a d\u00e9nonc\u00e9 cette proposition d\u2019embargo, accus\u00e9e de \u00ab\u00a0porter atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne. On en revient alors aux d\u00e9pendances en pourcentage des diff\u00e9rents pays de l\u2019UE \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9nergies russes. La Hongrie est encore r\u00e9ticente \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019approuver ce nouveau train de sanctions, elle, alors que, pour elle, le p\u00e9trole russe repr\u00e9sente 75\u00a0% de ses importations d\u2019or noir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T12:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T11:48:47+00:00","articleBody":"      A Marioupol (Sud-Est), les derniers combattants ukrainiens sont toujours retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, l\u2019ultime poche de r\u00e9sistance dans ce port strat\u00e9gique, apr\u00e8s l\u2019\u00e9vacuation de centaines de civils r\u00e9fugi\u00e9s avec eux depuis des semaines. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a fait \u00e9tat dimanche d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9rations d\u2019assaut russes\u00a0\u00bb contre le site de l\u2019aci\u00e9rie, avec \u00ab\u00a0le soutien de l\u2019artillerie et des tirs de chars\u00a0\u00bb.          Dans la r\u00e9gion du Donbass (Est), soixante personnes sont port\u00e9es disparues \u00e0 la suite du bombardement samedi d\u2019une \u00e9cole o\u00f9 elles s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Bilohorivka, un village de l\u2019oblast de Louhansk. Des frappes ont aussi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es samedi autour de Donetsk, o\u00f9 quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf bless\u00e9es. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne cesse pas ses op\u00e9rations offensives dans la zone op\u00e9rationnelle orientale afin d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le territoire des r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk et Kherson (dans l\u2019est de l\u2019Ukraine), et de maintenir le couloir terrestre entre ces territoires et la Crim\u00e9e occup\u00e9e\u00a0\u00bb depuis 2014, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dimanche matin. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes avaient poursuivi leurs op\u00e9rations offensives autour de Lyman, Popasna, Sievierodonetsk et Avdi\u00efvka.          A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, la contre-offensive ukrainienne contine \u00e0 se d\u00e9velopper\u00a0: elle \u00ab\u00a0fait des progr\u00e8s significatifs et avancera probablement jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re russe dans les jours ou semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). \u00ab\u00a0La contre-offensive ukrainienne oblige des unit\u00e9s russes pr\u00e9vues pour un d\u00e9ploiement ailleurs \u00e0 se red\u00e9ployer sur le front de Kharkiv pour arr\u00eater les attaques ukrainiennes\u00a0\u00bb, ajoute cet institut.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire","dateModified":"2022-05-08T11:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T11:35:13+00:00","articleBody":"     La comm\u00e9moration de la victoire du 8\u00a0mai\u00a01945 sur l\u2019Allemagne nazie s\u2019est tenue \u00e0 Paris, \u00e0 la veille du traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire russe \u00e0 Moscou, dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  8-Mai\u00a0: Emmanuel Macron pr\u00e9side une c\u00e9r\u00e9monie marqu\u00e9e par la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T11:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T10:55:35+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Comme en 1945, la victoire sera \u00e0 nous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lors de ses v\u0153ux du 8-Mai, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, en multipliant les comparaisons entre la seconde guerre mondiale et le conflit en Ukraine.          Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui aussi plac\u00e9 le conflit dans la continuit\u00e9 de la seconde guerre mondiale\u00a0: \u00ab Le mal est revenu. (\u2026) Dans un uniforme diff\u00e9rent, sous des slogans diff\u00e9rents, mais dans le m\u00eame but. Une reconstruction sanglante du nazisme a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Soixante personnes sont port\u00e9es disparues \u00e0 la suite du bombardement samedi d\u2019une \u00e9cole o\u00f9 elles s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Bilohorivka, un village de l\u2019oblast de Louhansk (Est), a annonc\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Il y avait au total 90\u00a0personnes. Vingt-sept ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es (\u2026). Soixante personnes qui se trouvaient dans l\u2019\u00e9cole sont tr\u00e8s probablement mortes\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Volodymyr Zelensky doit participer dimanche \u00e0 une r\u00e9union virtuelle des dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Italie et Japon). Cette troisi\u00e8me r\u00e9union depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e sera consacr\u00e9e en particulier \u00e0 la situation en Ukraine.          \u00ab\u00a0[A Marioupol, apr\u00e8s de nombreuses vaines tentatives ces derni\u00e8res semaines], nous avons \u00e9vacu\u00e9 les civils d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky samedi soir, citant le nombre de 300 personnes. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons d\u00e9sormais la seconde phase (\u2026) : les bless\u00e9s et le personnel m\u00e9dical.\u00a0\u00bb Des centaines de civils avaient trouv\u00e9 refuge dans les galeries de l\u2019usine Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est), cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-05-08T11:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T10:34:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, l\u2019a assur\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Comme en 1945, la victoire sera \u00e0 nous\u00a0\u00bb, multipliant les comparaisons entre la seconde guerre mondiale et le conflit en Ukraine dans ses v\u0153ux du 8-Mai.          \u00ab\u00a0Nos militaires, comme leurs anc\u00eatres, se battent au coude \u00e0 coude pour la lib\u00e9ration de leur terre natale de la crasse nazie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Le devoir commun est d\u2019emp\u00eacher la renaissance du nazisme \u00bb, a-t-il dit, souhaitant \u00ab\u00a0que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations soient dignes de la m\u00e9moire de leurs p\u00e8res et leurs grands-p\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le nazisme rel\u00e8ve \u00e0 nouveau la t\u00eate\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. \u00ab\u00a0Notre devoir sacr\u00e9 est d\u2019emp\u00eacher les h\u00e9ritiers id\u00e9ologiques de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 vaincus\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0prendre leur revanche\u00a0\u00bb.          M. Poutine a, par ailleurs, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 de multiples reprises aux civils du \u00ab\u00a0front int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0qui ont \u00e9cras\u00e9 le nazisme au prix d\u2019innombrables sacrifices\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe a aussi souhait\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 tous les habitants de l\u2019Ukraine un avenir pacifique et juste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Comme en 1945, la victoire sera \u00e0 nous\u00a0\u00bb, assure Poutine","dateModified":"2022-05-08T10:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T10:10:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,  Avez-vous la carte avec l'\u00e9volution de la situation ?    Sans Nom          Bonjour,          La r\u00e9sistance acharn\u00e9e des Ukrainiens fait que les lignes de front bougent peu. Voici une carte de la situation dat\u00e9e du samedi 7 mai \u00e0 2 heures du matin\u00a0:                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/02aca29_1651910007596-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T10:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T10:00:45+00:00","articleBody":"     Les intellectuels sont de retour en Allemagne. Non qu\u2019ils aient disparu. Mais cela faisait longtemps qu\u2019ils n\u2019avaient pas occup\u00e9 une telle place dans le d\u00e9bat public. La raison de leur mobilisation\u00a0: l\u2019autorisation donn\u00e9e par le gouvernement, le 26\u00a0avril, pour livrer des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les intellectuels allemands se d\u00e9chirent entre pacifisme et soutien militaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T10:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T09:41:14+00:00","articleBody":"     Des n\u00e9gociations difficiles se poursuivent dimanche entre les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour lever les obstacles au projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe. Vendredi, les Vingt-Sept ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 trouver un accord sur la mise en \u0153uvre du sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi par la Commission europ\u00e9enne.          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, dont le pays d\u00e9pend fortement de la Russie pour son approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, a durci le ton vendredi matin, estimant que la proposition de Bruxelles portait \u00ab\u00a0atteinte\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019UE. L\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept est requise pour l\u2019adoption des sanctions.          La proposition soumise mercredi aux Etats membres pr\u00e9voit un arr\u00eat des importations de p\u00e9trole brut russe dans les six mois et des produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022. Une d\u00e9rogation d\u2019une ann\u00e9e, jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, \u00e9tait pr\u00e9vue pour la Hongrie et la Slovaquie, mais elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e insuffisante. Elle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2024 dans une nouvelle mouture du projet discut\u00e9e vendredi, et la R\u00e9publique tch\u00e8que se voit \u00e9galement accorder cette possibilit\u00e9.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il convoquerait une r\u00e9union extraordinaire des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb si aucun accord n\u2019\u00e9tait trouv\u00e9 pendant le week-end. \u00ab\u00a0Je suis convaincue que nous adopterons ce paquet. Si cela prend un jour de plus, cela prendra un jour de plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: poursuite de discussions difficiles au sein de l\u2019UE","dateModified":"2022-05-08T09:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T09:40:53+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Bakhmout, un village de la r\u00e9gion de Donetsk, au milieu des ruines de leur quartier d\u00e9truit par des frappes a\u00e9riennes le 7 mai 2022. EVGENIY MALOLETKA\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/6ba1500_1652002151124-291158.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T09:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T09:26:21+00:00","articleBody":"     Soixante personnes sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s le bombardement samedi d\u2019une \u00e9cole o\u00f9 elles s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Bilohorivka, un village de l\u2019oblast de Louhansk (Est), a annonc\u00e9 dimanche le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Le village de \u00ab\u00a0Bilohorivka a subi une frappe a\u00e9rienne. Les bombes ont atteint l\u2019\u00e9cole et, malheureusement, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Il y avait au total quatre-vingt-dix personnes. Vingt-sept ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es (\u2026). Soixante personnes qui se trouvaient dans l\u2019\u00e9cole sont tr\u00e8s probablement mortes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 impossible pendant la nuit aux services de secours de travailler l\u00e0-bas en raison de frappes. Il leur aurait fallu \u00e9clairer le site, ce qui aurait attir\u00e9 de nouveaux bombardements\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Ha\u00efda\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soixante personnes port\u00e9es disparues \u00e0 la suite du bombardement d\u2019une \u00e9cole dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-08T10:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T08:55:54+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res semaines, tout Dosto\u00efevski semble avoir \u00e9t\u00e9 sorti des rayons pour rejoindre les vitrines des librairies fran\u00e7aises. Dosto\u00efevski, mais aussi Tolsto\u00ef, Gogol, Boulgakov, Grossman, Pouchkine\u2026, aux c\u00f4t\u00e9s de leurs contemporains, russes et ukrainiens \u2013 Lioudmila Oulitska\u00efa et Andre\u00ef Kourkov sont les plus visibles. Si la curiosit\u00e9 des lecteurs pour cette r\u00e9gion du monde ne se traduit pas (encore) en chiffres, les libraires parlent d\u2019un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s vif de leurs clients pour le conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  La guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T08:55:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T08:21:12+00:00","articleBody":"     Dans son discours prononc\u00e9 le 8 mai, comm\u00e9morant la victoire contre l\u2019Allemagne nazie, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plac\u00e9 la guerre actuelle dans la continuit\u00e9 de la seconde guerre mondiale\u00a0:           Cette ann\u00e9e, nous disons \u201cPlus jamais \u00e7a\u201d diff\u00e9remment. (\u2026) \u00c7a semble douloureux, cruel. (\u2026) Le 24 f\u00e9vrier [premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie], le mot \u201cjamais\u201d a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9. Nous avons \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s et bombard\u00e9s. Par des centaines de missiles \u00e0 4 heures du matin, ce qui a r\u00e9veill\u00e9 toute l\u2019Ukraine. Nous avons entendu de terribles explosions. Nous avons entendu \u201cencore\u201d\u00a0!           \u00ab\u00a0Et nos villes, qui ont surv\u00e9cu \u00e0 une occupation si odieuse que quatre-vingts ans ne suffisent pas \u00e0 l\u2019oublier, ont revu l\u2019occupant. (\u2026) Pendant les deux ann\u00e9es d\u2019occupation, les nazis ont tu\u00e9 10 000 civils [\u00e0 Marioupol]. En deux mois d\u2019occupation, la Russie en a tu\u00e9 20 000\u00a0\u00bb, ajoute M. Zelensky, qui poursuit\u00a0:           Des d\u00e9cennies apr\u00e8s la fin de la seconde guerre mondiale, l\u2019obscurit\u00e9 est revenue en Ukraine. (\u2026) Le mal est revenu. Encore\u00a0! Dans un uniforme diff\u00e9rent, sous des slogans diff\u00e9rents, mais dans le m\u00eame but. Une reconstruction sanglante du nazisme a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019occasion des comm\u00e9morations du 8-Mai, Zelensky met en parall\u00e8le l\u2019invasion russe avec l\u2019occupa...","dateModified":"2022-05-08T08:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T08:06:50+00:00","articleBody":"                     L\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 7 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/8092134_1651997104342-ab408d9-9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T08:11:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T07:58:36+00:00","articleBody":"     Les personnes r\u00e9fugi\u00e9es en France apr\u00e8s avoir fui la guerre en Ukraine pourront b\u00e9n\u00e9ficier de cours de fran\u00e7ais allant jusqu\u2019\u00e0 quatre cents heures, \u00e0 compter de lundi, selon un arr\u00eat\u00e9 publi\u00e9 dimanche au Journal officiel.          Apr\u00e8s une \u00ab\u00a0\u00e9valuation des comp\u00e9tences \u00e9crites et orales en fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0formation linguistique adapt\u00e9e\u00a0\u00bb sera propos\u00e9e, souligne l\u2019arr\u00eat\u00e9 du 3\u00a0mai paru dimanche. \u00ab\u00a0L\u2019organisme propose des parcours de formation de cent ou deux cents heures visant l\u2019acquisition d\u2019un niveau A1\u00a0\u00bb, qui correspond \u00e0 une ma\u00eetrise \u00e9l\u00e9mentaire de la langue, \u00ab\u00a0cent heures de formation visant l\u2019acquisition d\u2019un niveau A2 et cent heures de formation visant l\u2019acquisition d\u2019un niveau B1\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le texte. \u00ab\u00a0Chaque b\u00e9n\u00e9ficiaire de la protection temporaire ne peut effectuer qu\u2019un seul parcours de formation par niveau\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.          La protection temporaire, ouverte aux Ukrainiens et, sous conditions, aux ressortissants \u00e9trangers qui vivaient dans le pays r\u00e9guli\u00e8rement avant le d\u00e9clenchement du conflit, leur permet de s\u00e9journer l\u00e9galement en France et de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une large gamme de prestations sociales (h\u00e9bergement, allocations, scolarit\u00e9, acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi et aux soins).          A la fin d\u2019avril, plus de 70\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e9taient couverts en France par l\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile, selon l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), charg\u00e9 de mettre en place ces formations linguistiques.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0On retombe toujours sur cet obstacle\u00a0: la barri\u00e8re de la langue\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 400\u00a0heures de cours de fran\u00e7ais pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-05-08T08:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T07:58:21+00:00","articleBody":"                     Photographie d\u2019une peinture murale en Pologne, r\u00e9alis\u00e9e par l\u2019artiste Kawuart, repr\u00e9sentant le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, en Voldemort, sorcier mal\u00e9fique dans la saga \u00ab\u00a0Harry Potter\u00a0\u00bb. (Kawuart\/REUTERS) KAWUART \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/c5d43e5_mex-ukraine-crisis-street-art-ugc-0508-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T08:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T07:52:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est-on du bilan humain dans les deux camps ? J\u2019ai l\u2019impression que c\u2019est tr\u00e8s flou !    Marion          Bonjour,          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Et aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible. Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol (Sud-Est), les autorit\u00e9s ukrainiennes ont parl\u00e9, il y a plusieurs semaines, de 20\u00a0000 morts.          Sur le plan militaire, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9valuait samedi les pertes russes \u00e0 quelque 25\u00a0100\u00a0hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Certaines sources occidentales mentionnent jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019entre 2\u00a0500 et 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quelque 10\u00a0000 avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T07:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T07:22:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne cesse pas ses op\u00e9rations offensives dans la zone op\u00e9rationnelle orientale afin d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le territoire des r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk et Kherson (dans l\u2019est de l\u2019Ukraine), et de maintenir le couloir terrestre entre ces territoires et la Crim\u00e9e occup\u00e9e\u00a0\u00bb depuis 2014, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dimanche matin. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes avaient poursuivi leurs op\u00e9rations offensives autour de Lyman, Popasna, Sievierodonetsk et Avdi\u00efvka.          Des frappes avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es samedi autour de Donetsk, o\u00f9 quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf bless\u00e9es, selon le gouverneur r\u00e9gional.          Les Russes avaient obtenu, entre vendredi et samedi, des gains territoriaux limit\u00e9s aux alentours de Sievierodonetsk, l\u2019une des principales localit\u00e9s du Donbass encore aux mains des Ukrainiens, mais cela ne devrait pas aboutir \u00e0 un encerclement complet, notait samedi l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire dans l\u2019Est ","dateModified":"2022-05-08T07:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T06:43:09+00:00","articleBody":"     A La Gacilly (Morbihan), berceau et c\u0153ur de la production du groupe familial Yves Rocher, comme chez les salari\u00e9s, peu de critiques \u00e9mergent sur son maintien en Russie malgr\u00e9 la guerre. L\u2019\u00e9cosyst\u00e8me local d\u00e9pend du dynamisme du groupe majeur du secteur de la cosm\u00e9tique (2,5\u00a0milliards de chiffre d\u2019affaires annuel, 18\u00a0000\u00a0collaborateurs dans 115\u00a0pays, dix marques dont Yves Rocher, Petit Bateau, Daniel Jouvance\u2026).                    Lire aussi :  Dans le fief d\u2019Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T06:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T06:23:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la situation autour de Kharkiv ? La contre-offensive ukrainienne r\u00e9ussit-elle \u00e0 reprendre du terrain ?    ...         Bonjour,          A Kharkiv (Nord-Est), la contre-offensive ukrainienne pour mettre la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie ennemie a pris de l\u2019ampleur, avec la prise de plusieurs positions russes, notait samedi l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes regagnent du terrain le long d\u2019un large arc autour de Kharkiv et ne se concentrent plus sur une pouss\u00e9e limit\u00e9e, faisant preuve de la capacit\u00e9 de lancer des op\u00e9rations offensives \u00e0 plus grande \u00e9chelle que jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent dans cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 cet institut.          Au point que l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00fb faire exploser trois ponts routiers \u00ab\u00a0pour ralentir la contre-offensive\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T06:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T06:05:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi la Russie f\u00eate la victoire sur l\u2019Allemagne nazie le 9 mai et non le 8 mai ?    Titikakou         La capitulation allemande a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e le 8 mai 1945 \u00e0 23\u00a0h\u00a001, heure de Berlin, pr\u00e9cis\u00e9ment, soit \u00e0 1\u00a0h\u00a001, heure de Moscou. Pour comm\u00e9morer cette victoire et l\u2019effort de guerre sovi\u00e9tique contre l\u2019Allemagne nazie, chaque ann\u00e9e, comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, prononce un discours suivi d\u2019une parade militaire pour exhiber la puissance de son pays. Vous trouverez plus d\u2019informations dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T06:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:56:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, pas de confirmation de bateaux russes endommag\u00e9s en mer Noire ?    ...         La marine ukrainienne a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit samedi \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au large d\u2019Odessa, non loin de la minuscule \u00eele des Serpents, un navire russe de d\u00e9barquement de type Serna au moyen d\u2019un drone de combat mis au point en Turquie. Long de 26 m\u00e8tres, ce navire rapide a une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre de 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla, et a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat, ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut. Il s\u2019agit, pour le moment, d\u2019une information non confirm\u00e9e par la Russie, qui a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 avoir coul\u00e9 \u00ab\u00a0le bateau d\u2019assaut ukrainien Stanislav\u00a0\u00bb.          Un autre navire russe, la fr\u00e9gate Amiral-Makarov, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, \u00e9galement aux abords de l\u2019\u00eele des Serpents, en mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune. Mais cette information n\u2019a, elle non plus, pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019avaient aucune information pour corroborer cette \u00e9ventuelle frappe ukrainienne sur le navire russe. Plusieurs observateurs ont aussi appel\u00e9 \u00e0 se montrer prudents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T06:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:48:15+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail constant et \u00e9clairant. A-t-on des informations sur la situation en Moldavie et Transnistrie ? L'\u00e9tat-major ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 hier soir que les Russes amassaient des troupes pr\u00eates au combat.    Questions          Bonjour,          L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 dimanche matin que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb du c\u00f4t\u00e9 de la Moldavie. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un ancien a\u00e9rodrome \u00e0 Varancau, un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victimes. Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, les groupes arm\u00e9s de Transnistrie et les troupes russes dans cette zone sont \u00ab\u00a0en pleine pr\u00e9paration au combat\u00a0\u00bb.          La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place.          Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment \u2013\u00a0des tirs pr\u00e8s d\u2019un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et des s\u00e9ries d\u2019explosions\u00a0\u2013, faisant craindre l\u2019\u00e9largissement du conflit en Ukraine. Un g\u00e9n\u00e9ral russe a notamment affirm\u00e9 que l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine visait \u00e0 \u00e9tablir un couloir vers cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse. De son c\u00f4t\u00e9, Kiev a accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la Transnistrie afin de justifier une intervention militaire.                    Lire aussi :  Transnistrie\u00a0: pourquoi la guerre en Ukraine suscite l\u2019inqui\u00e9tude pour ce territoire de Moldavie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T05:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:35:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit participer dimanche \u00e0 une r\u00e9union virtuelle des dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Italie et Japon), au moment o\u00f9 Kiev redoute un assaut final russe contre les derniers combattants retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est).          \u00ab\u00a0Le 8\u00a0mai est une date historique marquant la fin de la seconde guerre mondiale en Europe, qui a occasionn\u00e9 la terreur, la destruction et la mort\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi la porte-parole du chancelier allemand Olaf Scholz, estimant que la guerre en Ukraine rendait \u00ab\u00a0la coh\u00e9sion du G7 (\u2026) plus importante que jamais\u00a0\u00bb. L\u2019Allemagne assure cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence du G7. Cette troisi\u00e8me r\u00e9union depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e sera consacr\u00e9e \u00ab\u00a0en particulier \u00e0 la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, sans plus de d\u00e9tails.          \u00ab\u00a0Nous sommes toujours ouverts \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, ajoutant qu\u2019il discuterait avec les membres du G7 de \u00ab\u00a0ce que nous ferons et ne ferons pas\u00a0\u00bb.          Cette r\u00e9union va se d\u00e9rouler \u00e0 la veille du traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9 mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. L\u2019arm\u00e9e russe a effectu\u00e9, samedi sur la place Rouge, les derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions, en pr\u00e9sence de soldats ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine. Cet \u00e9v\u00e9nement sera l\u2019occasion d\u2019une d\u00e9monstration de force alors que la campagne d\u2019Ukraine est \u00e0 la peine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine au menu d\u2019une r\u00e9union du G7 avec Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-08T05:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:24:56+00:00","articleBody":"     Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Europe ne peut plus se targuer d\u2019\u00eatre le \u00ab\u00a0continent de la paix\u00a0\u00bb. Elle doit, au contraire, apprendre \u00e0 vivre au rythme d\u2019un conflit qui enterre l\u2019ordre de s\u00e9curit\u00e9 h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019apr\u00e8s-guerre froide et risque de d\u00e9boucher, m\u00eame sans engagement direct de ses forces arm\u00e9es, sur un affrontement durable avec la Russie. Souverainet\u00e9, d\u00e9fense, \u00e9nergie, politique migratoire\u2026 le conflit engag\u00e9 par Moscou r\u00e9v\u00e8le aussi les vuln\u00e9rabilit\u00e9s de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).                    Lire aussi :  L\u2019Union europ\u00e9enne face \u00e0 ses vuln\u00e9rabilit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T05:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T05:02:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9vacu\u00e9 les civils d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir dans son message quotidien, citant le nombre de 300\u00a0personnes exfiltr\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons d\u00e9sormais la seconde phase (\u2026) : les bless\u00e9s et le personnel m\u00e9dical\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous \u0153uvrons aussi \u00e0 \u00e9vacuer nos militaires. Tous ces h\u00e9ros d\u00e9fendant Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0C\u2019est extr\u00eamement difficile. Mais c\u2019est tr\u00e8s important\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine a demand\u00e9 samedi \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) d\u2019organiser une mission pour \u00e9vacuer et soigner les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol (Sud-Est).          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les Russes avaient vis\u00e9 le mus\u00e9e consacr\u00e9 au philosophe et po\u00e8te Hrygori Skovoroda dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s endommag\u00e9 par une frappe de missile. \u00ab\u00a0Chaque jour dans cette guerre, l\u2019arm\u00e9e russe fait quelque chose qui laisse sans voix\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Au 7\u00a0mai, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9truit ou endommag\u00e9 pr\u00e8s de 200\u00a0sites de l\u2019h\u00e9ritage culturel\u00a0\u00bb ukrainien, a d\u00e9plor\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00e9voque l\u2019\u00e9vacuation des bless\u00e9s d\u2019Azovstal et reproche \u00e0 la Russie de s\u2019en pr...","dateModified":"2022-05-08T05:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T04:01:03+00:00","articleBody":"      Dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine, des a\u00e9rodromes ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s, tandis que, dans le Nord-Est, ce sont de \u00ab\u00a0grandes quantit\u00e9s d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires\u00a0\u00bb ukrainiens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits a annonc\u00e9, samedi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Des frappes ont, en outre, \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es samedi autour de Donetsk, o\u00f9 quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf bless\u00e9es, selon le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          Les Russes ont obtenu ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures des gains territoriaux limit\u00e9s aux alentours de Sievierodonetsk, l\u2019une des principales localit\u00e9s du Donbass encore aux mains des Ukrainiens. La Russie n\u2019a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, pu revendiquer le contr\u00f4le complet que d\u2019une ville d\u2019importance, Kherson.          A Kharkiv, la contre-offensive ukrainienne pour mettre la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie ennemie a pris de l\u2019ampleur, avec la prise de plusieurs positions russes. Au point que l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00fb faire sauter trois ponts routiers \u00ab\u00a0pour ralentir la contre-offensive\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion, selon le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense.          La marine ukrainienne a assur\u00e9 avoir d\u00e9truit \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au large d\u2019Odessa, non loin de la minuscule \u00eele aux Serpents, le navire de d\u00e9barquement russe Serna au moyen d\u2019un drone de combat mis au point en Turquie. Une information non confirm\u00e9e par la Russie, qui a d\u00e9clar\u00e9, en revanche, avoir coul\u00e9 \u00ab\u00a0le bateau d\u2019assaut ukrainien\u00a0Stanislav\u00bb.          Volodymyr Zelensky doit participer dimanche \u00e0 la r\u00e9union par visioconf\u00e9rence des dirigeants du G7 (sous pr\u00e9sidence allemande). Joe Biden avait \u00e9voqu\u00e9 mercredi la possibilit\u00e9 que de nouvelles sanctions contre la Russie soient adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019issue de cette troisi\u00e8me r\u00e9union de l\u2019organisation depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 samedi soir \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) d\u2019organiser une mission pour \u00e9vacuer et soigner les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, qui d\u00e9sormais elle n\u2019abrite plus de civils.          La commissaire du Conseil de l\u2019Europe pour les droits de l\u2019homme Dunja Mijatovic a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les violations \u00ab\u00a0vertigineuses\u00a0\u00bb des droits humains et du droit humanitaire international par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, apr\u00e8s une visite de quatre jours \u00e0 Kiev et dans sa r\u00e9gion.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-08T05:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T03:34:25+00:00","articleBody":"           Des soldats russes pr\u00e9parent le d\u00e9fil\u00e9 du 9 mai, sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 7\u00a0mai 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/800e7e6_5116370-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 arr\u00eater d\u2019importer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-05-08T05:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html#438311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-pays-du-g7-s-engagent-a-arreter-d-importer-progressivement-du-petrole-russe_6125205_3210.html","datePublished":"2022-05-08T03:08:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez retrouver celui d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous,","dateModified":"2022-05-08T05:22:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/ff0f0b2_f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-f16638a2cdca4405a2c5c71ae9f08d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/08/19-2">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Ministre finlandaise des affaires européennes dans le gouvernement de coalition, dirigé par la leader des sociaux-démocrates Sanna Marin, Tytti Tuppurainen, sociale-démocrate elle aussi, revient sur le basculement de la Finlande en faveur de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Jean-Michel Ribes, auteur et comédien : « Mon moteur, c’était l’angoisse, la peur du monde »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Finlande             La Finlande souhaite que le processus d’adhésion à l’OTAN soit le « plus rapide possible »      Ministre finlandaise des affaires européennes dans le gouvernement de coalition, dirigé par la leader des sociaux-démocrates Sanna Marin, Tytti Tuppurainen, sociale-démocrate elle aussi, revient sur le basculement de la Finlande en faveur de l’OTAN.          Propos recueillis par Anne-Françoise Hivert(envoyée spéciale à Helsinki)         Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La ministre des affaires européennes du gouvernement finlandais, Tytti Tuppurainen. A Helsinki (Finlande), le 5 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               La Finlande pourrait annoncer sa volonté d’adhérer à l’OTAN jeudi 12 mai. Indépendant depuis 1917, le petit pays nordique de 5,5 millions d’habitants, qui partage 1 340 kilomètres de frontières avec la Russie, est membre de l’Union européenne, mais non-aligné militairement. Alors que les Finlandais ont toujours été majoritairement contre une adhésion, l’opinion publique a basculé depuis le 24 février et l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Comment expliquez-vous ce changement de paradigme ?          Ce changement n’est pas si soudain. Nous avons continuellement évalué la situation sécuritaire. Nous nous sommes préparés à toutes sortes de scénarios de crise, y compris une menace militaire. Dans le programme du gouvernement de Sanna Marin et de nombreux gouvernements précédents, il y a une option qui nous permet de demander de rejoindre l’OTAN, si l’environnement sécuritaire change et que cela devient nécessaire. Depuis notre adhésion à l’Union européenne, nous avons fait le choix de ne pas être neutres, mais fermement ancrés dans la sphère occidentale. L’adhésion à l’OTAN peut être vue comme une finalisation très naturelle de notre intégration occidentale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, la population se tient prête en cas d’invasion par la Russie : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays »                 Qu’est-ce que la guerre en Ukraine a changé pour les Finlandais ?          Personne n’avait vraiment prédit ce qui s’est produit le 24 février. Nous ne pouvions pas imaginer que Poutine soit suffisamment cruel pour déclencher une guerre en Ukraine. Cela a entraîné un débat ici. Malgré un engagement intense et des tentatives pour contrôler et contenir d’une manière ou d’une autre la Russie et l’action de Poutine, nous avons échoué. Comme notre président Sauli Niinistö l’a dit : les masques sont tombés. Nous avons vu le vrai visage de la Russie et de Vladimir Poutine : celui d’un dictateur impitoyable, capable d’attaquer un pays voisin innocent, qui a exprimé sa volonté d’être membre de l’Union européenne et un jour de l’OTAN. Dans ce contexte, la réaction des Finlandais était compréhensible.          Comment se sont passées les discussions politiques ?          Le soutien de l’opinion publique ne suffisait pas. Nous avions besoin d’un processus parlementaire. A cette fin, le gouvernement a préparé un rapport analysant les changements de notre environnement sécuritaire [publié le 13 avril]. Il a servi de base au débat au Parlement. La question a été discutée en profondeur dans chaque commission parlementaire. Nous avons entendu des dizaines d’experts en matière de sécurité.          Désormais, le moment est venu de prendre une décision. Le président de la République a dit publiquement qu’il annoncerait sa position jeudi 12 mai. Ce sera probablement le jour où la première ministre exprimera également son opinion personnelle. Au moment où nous parlons, il semble hautement probable que l’issue [de ce processus] soit favorable à l’adhésion à l’OTAN et que nous présentions rapidement une demande d’accession.        Il vous reste 63.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/08/la-finlande-souhaite-que-le-processus-d-adhesion-a-l-otan-soit-le-plus-rapide-possible_6125238_3210.html"},"headline":"La Finlande souhaite que le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN soit le \u00ab\u00a0plus rapide possible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-08T17:27:55+02:00","datePublished":"2022-05-08T17:27:55+02:00","dateModified":"2022-05-08T17:48:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","Guerre en Ukraine","OTAN","Su\u00e8de","Europe","Finlande","International"],"description":"Ministre finlandaise des affaires europ\u00e9ennes dans le gouvernement de coalition, dirig\u00e9 par la leader des sociaux-d\u00e9mocrates Sanna Marin, Tytti Tuppurainen, sociale-d\u00e9mocrate elle aussi, revient sur le basculement de la Finlande en faveur de l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Helsinki"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/965272f_1651824612387-ministre-affaires-europe-ennes-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-3">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’économiste Matthieu Glachant estime, dans une tribune au « Monde », que la mise en place de bonus-malus est la meilleure manière de contrecarrer les inégalités d’usages entre riches et pauvres que provoquent les politiques en faveur de la sobriété.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Planète         « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Tribune        Matthieu Glachant  Professeur d’économie à Mines Paris-PSL        L’économiste Matthieu Glachant estime, dans une tribune au « Monde », que la mise en place de bonus-malus est la meilleure manière de contrecarrer les inégalités d’usages entre riches et pauvres que provoquent les politiques en faveur de la sobriété.   Publié aujourd’hui à 08h30, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Historiquement centré sur la production d’énergie et sa décarbonation, le débat public a intégré la question de la sobriété. La guerre en Ukraine pointant notre dépendance aux énergies fossiles russes contribue évidemment à cette évolution. Mais de quoi parle-t-on exactement ? Et comment la mettre en œuvre ?          Le constat de départ est simple : l’énergie ne nous est pas directement utile. Elle le devient quand nous la combinons avec une machine fournissant un service énergétique : une chaudière pour chauffer notre logement, une voiture pour partir en vacances, une lampe pour nous éclairer, un smartphone pour nous connecter aux réseaux sociaux, etc.          Deux stratégies sont alors disponibles pour réduire la consommation d’énergie : réduire l’usage du service, ou investir dans des machines consommant moins d’énergie pour un même niveau de service. Concrètement, diminuer nos déplacements ou acheter une voiture qui consomme moins de carburant, abaisser la température intérieure de notre appartement ou l’isoler. Conceptuellement, diminuer nos usages ou investir dans l’efficacité énergétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sobriété, un levier pour accélérer la lutte contre le dérèglement climatique                 L’impact énergétique de la réduction des usages dépend évidemment du type d’action et de la vigueur avec laquelle on la met en œuvre. Réduire la température de son logement d’un degré réduit la consommation d’énergie de 7 %. Et donc le double si l’on passe de 20 degrés – la moyenne dans les logements français – à 18 degrés. Limiter sa vitesse à 110 km/h sur autoroute réduirait de 20 % la quantité de carburant consommée sur le trajet. Un covoiturage peut faire beaucoup mieux.          Effet rebond          Investir dans l’efficacité énergétique a un effet plus complexe sur la consommation d’énergie. Une machine plus efficace verra en effet son coût énergétique d’utilisation réduit. Elle sera alors plus souvent utilisée. L’achat d’une voiture consommant moins d’essence au kilomètre permettra à son utilisateur d’effectuer plus de déplacements, la rénovation énergétique d’un logement incitera ses occupants à augmenter la température intérieure l’hiver.          Une part du bénéfice énergétique de l’investissement sera ainsi dissipée dans une augmentation de l’usage. C’est l’effet rebond. Annulera-t-il le bénéfice énergétique ? Exprimé autrement, la consommation d’énergie excédera-t-elle celle observée avant investissement ? Une réponse positive à ces questions ôterait toute pertinence à la stratégie de l’efficacité énergétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La première des priorités est celle de la sobriété énergétique »                 La recherche économique a beaucoup avancé sur la mesure de l’ampleur de l’effet rebond. Les résultats sont disponibles pour différents secteurs (la rénovation des bâtiments, la circulation automobile, l’industrie), et ils sont sans ambiguïté : le rebond existe bel et bien, mais il n’annule pas les bénéfices énergétiques de l’investissement (voir, par exemple, la synthèse de ces résultats réalisée par Gillingham, Rapson et Wagner en 2016).        Il vous reste 55.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/08/faut-il-reduire-les-usages-ou-investir-dans-l-efficacite-energetique_6125214_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Faut-il r\u00e9duire les usages ou investir dans l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-08T08:30:07+02:00","datePublished":"2022-05-08T08:30:07+02:00","dateModified":"2022-05-08T13:10:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Immobilier","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Matthieu Glachant estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la mise en place de bonus-malus est la meilleure mani\u00e8re de contrecarrer les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019usages entre riches et pauvres que provoquent les politiques en faveur de la sobri\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Glachant","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e0 Mines Paris-PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/be0f85d_1651760394209-pns-1957253.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-4">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Souveraineté, défense, énergie, politique migratoire : le conflit percute la relance de la construction européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Union européenne             L’Union européenne face à ses vulnérabilités révélées par la guerre en Ukraine      Souveraineté, défense, énergie, politique migratoire : le conflit percute la relance de la construction européenne.          Par Philippe Ricard et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h03, mis à jour à 06h12    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, voit des véhicules détruits de l’armée russe lors de leur visite de la ville de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 8 avril 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP               Un 9 mai peut en cacher un autre dans une Europe frappée de plein fouet par le retour de la guerre. Lundi, Vladimir Poutine commémorera, comme chaque année, à Moscou, la victoire de l’URSS sur l’Allemagne nazie, la Grande Guerre patriotique brandie comme un étendard par le président russe pour partir à la conquête de l’Ukraine depuis un peu plus de deux mois. Le même jour, les Vingt-Sept célébreront la Journée de l’Europe, en souvenir de la déclaration, en 1950, du chef de la diplomatie française, Robert Schuman, considérée comme l’acte fondateur de la construction communautaire.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie                 Tout oppose les deux rendez-vous, cette année, tandis que la Russie est sur le point de prendre le contrôle de la ville portuaire de Marioupol, à l’issue d’un terrible siège. Isolé par les Occidentaux, Vladimir Poutine veut faire de son 9 mai une démonstration de force. Quant aux Vingt-Sept, ils entendent profiter de l’occasion pour afficher leur cohésion face aux visées belliqueuses du Kremlin. Depuis le 24 février, l’Europe ne peut plus se targuer d’être le « continent de la paix ». Elle doit au contraire apprendre à vivre au rythme d’un conflit qui enterre l’ordre de sécurité hérité de l’après-guerre froide et risque de déboucher, même sans engagement direct de ses forces armées, sur un affrontement durable avec la Russie.          Du côté des Vingt-Sept, la date du 9 mai avait été retenue bien avant l’invasion de l’Ukraine pour clôturer, dans l’enceinte du Parlement européen de Strasbourg, la Convention sur l’avenir de l’Europe, censée examiner les modalités d’une relance de la construction communautaire, frappée par des crises à répétition depuis deux décennies (zone euro, réfugiés, Brexit). L’exercice, porté à bout de bras par Emmanuel Macron, est jusqu’ici resté confidentiel, mais la guerre en Ukraine est venue nourrir les débats, ces dernières semaines, sur la meilleure façon de faire bloc face à l’agression russe. Le chef de l’Etat doit prononcer, lundi à Strasbourg, un discours en ce sens, avant de s’envoler pour Berlin rencontrer le chancelier Olaf Scholz, à l’occasion de sa première visite à l’étranger depuis sa réélection. Le conflit engagé par la Russie sera au cœur des conversations, tant il révèle les vulnérabilités de l’Union et lui pose de redoutables défis, de l’accueil des réfugiés aux questions énergétiques et de défense.          Défense embryonnaire          Posée avant le conflit, la quête de souveraineté européenne a connu une accélération avec l’invasion russe, qui « l’a propulsée dans une nouvelle ère », selon la formule de Stefan Lehne, chercheur en relations internationales et ancien diplomate autrichien. Une ère où, pour la première fois, elle assume et finance la livraison d’armes à un pays tiers en guerre, l’Ukraine. Josep Borrell, le haut représentant de l’Union pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, a célébré « la naissance de l’Europe géopolitique ».        Il vous reste 73.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/08/l-union-europeenne-face-a-ses-vulnerabilites-revelees-par-la-guerre-en-ukraine_6125204_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne face \u00e0 ses vuln\u00e9rabilit\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-08T05:03:42+02:00","datePublished":"2022-05-08T05:03:42+02:00","dateModified":"2022-05-08T06:12:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["OTAN","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Souverainet\u00e9, d\u00e9fense, \u00e9nergie, politique migratoire\u00a0: le conflit percute la relance de la construction europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/db24bd4_1651910346189-000-327y444.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-5">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ A La Gacilly (Morbihan), berceau et cœur de la production du groupe familial de cosmétiques, comme chez les salariés, peu de critiques émergent sur son maintien en Russie malgré la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Économie       Guerre en Ukraine             Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine      A La Gacilly (Morbihan), berceau et cœur de la production du groupe familial de cosmétiques, comme chez les salariés, peu de critiques émergent sur son maintien en Russie malgré la guerre.          Par Benjamin Keltz(Rennes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h55, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La Maison Yves Rocher, à La Gacilly (Morbihan), le 27 avril 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Il fait chaud, ce dimanche 24 avril. Tellement chaud que les électeurs de La Gacilly (Morbihan) cherchent de l’ombre sur le parvis de la mairie pour commenter ce second tour de l’élection présidentielle. Devant l’hôtel de ville de cette commune de presque 4 000 habitants nichée entre Rennes et Vannes, chacun s’épanche sur les méthodes du président candidat Emmanuel Macron, la percée du Rassemblement national, l’invasion russe de l’Ukraine, l’impact de la guerre sur l’activité d’Yves Rocher… Ce dernier point tracasse particulièrement les Gaciliens.          L’écosystème local dépend du dynamisme du mastodonte de la cosmétique (2,5 milliards de chiffre d’affaires annuel, 18 000 collaborateurs dans 115 pays, dix marques dont Yves Rocher, Petit Bateau, Daniel Jouvance…). C’est à La Gacilly qu’Yves Rocher a fondé, en 1959, cet empire que ses descendants détiennent toujours à 98,8 % et font prospérer. Plus de 3 000 personnes travaillent dans les usines alentour. Ce dimanche, l’énoncé du nom de l’entreprise crispe les échanges. Rires embarrassés. Le sujet est « tabou » dans le contexte actuel. Quelques jours plus tôt, l’opposant russe Alexeï Navalny a soutenu Emmanuel Macron sur Twitter, après avoir rappelé que sa détention a été provoquée par la plainte d’une société française.          Ici, tout le monde sait qu’Alexeï Navalny vise Yves Rocher, car c’est à la suite de la plainte pour suspicion d’escroquerie que la filiale russe de la société de cosmétique a déposée, en 2012, contre la compagnie de transport dont M. Navalny était actionnaire que le pouvoir russe l’a condamné à trois ans et demi de prison avec sursis. C’est en s’appuyant sur ce jugement, à la suite d’un non-respect de son contrôle judiciaire, que l’opposant a été emprisonné à partir de 2021. Les silences sont encore plus pesants lorsqu’on questionne la stratégie de la marque depuis le début du conflit en Ukraine, le 24 février.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les entreprises françaises présentes en Russie sous le feu d’appels au boycott                 Alors que certains groupes français comme LVMH, Kering ou Renault ont quitté la Russie, Yves Rocher, comme d’autres, y commerce toujours. Soudain, un homme fait irruption depuis la mairie. Ce quadragénaire a été « averti » de la possible présence de journalistes du Monde s’intéressant au principal employeur de la commune et à son impact sur le territoire. Conseiller municipal chargé de la communication, Youenn Combot s’agace, puis demande à vérifier les cartes de presse. « Pour parler d’Yves Rocher, contactez l’entreprise. Pas la mairie », indique-t-il. Les deux entretiennent pourtant un lien fusionnel.        Il vous reste 79.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/08/dans-le-fief-d-yves-rocher-silence-et-embarras-sur-la-guerre-en-ukraine_6125202_3234.html"},"headline":"Dans le fief d\u2019Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-08T04:55:31+02:00","datePublished":"2022-05-08T04:55:31+02:00","dateModified":"2022-05-08T09:29:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Entreprises","M le mag","Styles","Beaut\u00e9","Soins","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"A La Gacilly (Morbihan), berceau et c\u0153ur de la production du groupe familial de cosm\u00e9tiques, comme chez les salari\u00e9s, peu de critiques \u00e9mergent sur son maintien en Russie malgr\u00e9 la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/543/0/4000/2000/1342/671/60/0/e3cc6fa_1651847425488-lagacilly4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-6">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le succès du parti nationaliste irlandais Sinn Fein, lors des élections à l’Assemblée locale d’Irlande du Nord, illustre une nouvelle fois l’irresponsabilité des promoteurs du Brexit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Editoriaux         Un scrutin historique pour toute l’Irlande   Éditorial   Le Monde    Le succès du parti nationaliste irlandais Sinn Fein, lors des élections à l’Assemblée locale d’Irlande du Nord, illustre une nouvelle fois l’irresponsabilité des promoteurs du Brexit.   Publié hier à 21h30, mis à jour à 11h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En 1921, les Britanniques ont partagé l’île d’Irlande et tracé les frontières de l’Irlande du Nord de façon à y assurer une majorité protestante et unioniste, c’est-à-dire partisane du maintien au sein de la couronne britannique. Depuis lors, l’exécutif mis en place à Belfast a toujours été contrôlé par un parti unioniste. C’est dire si le qualificatif d’« historique » n’est pas excessif pour décrire la victoire du Sinn Fein, jeudi 5 mai, aux élections à l’Assemblée locale d’Irlande du Nord. Depuis sa fondation en 1905, la raison d’être du parti nationaliste irlandais est l’indépendance de la totalité de l’île vis-à-vis de Londres. L’organisation, qui milite de fait pour la dissolution de l’Irlande du Nord, accède au pouvoir dans ladite province.            Ce basculement apparaît d’autant plus inouï qu’il est indirectement lié à un événement souhaité et défendu par l’actuel pouvoir britannique : le Brexit. Le divorce d’avec l’Union européenne, qui avait été rejeté au référendum de 2016 par 56 % des électeurs nord-irlandais, a enclenché un mouvement d’éloignement de la Grande-Bretagne, marqué par l’essor des échanges entre les deux parties de l’île, au détriment de ceux avec la Grande-Bretagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, devient la première force politique d’Irlande du Nord                   Le séisme est d’autant plus fort que le Sinn Fein a longtemps été la vitrine politique légale de l’Armée républicaine irlandaise (IRA), impliquée dans les violences durant les trente années de la guerre civile qui, à partir de 1969, a fait plus de 3 500 morts. Depuis l’accord de paix de 1998 qui a instauré un partage du pouvoir, l’exécutif local était entre les mains des partis unionistes, le Sinn Fein se contentant du poste au pouvoir équivalent mais moins prestigieux de « premier ministre adjoint ». La situation inverse va désormais prévaloir.            Une organisation sulfureuse            La victoire électorale du Sinn Fein signe le succès de la mue d’une organisation sulfureuse devenue un parti de gauche mobilisé sur les questions sociales qui a rompu avec son europhobie et voit le Brexit comme un accélérateur de sa revendication centrale : la réunification de l’île. Elle traduit d’autre part la déconfiture du Democratic Unionist Party (DUP) jusqu’ici majoritaire, favorable au Brexit, dont l’intransigeance et les errements ont sapé la popularité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Michelle O’Neill, la future première ministre « pour tous » de l’Irlande du Nord                   Pour Boris Johnson, le défi est double : à court terme, l’exécutif nord-irlandais, déjà dysfonctionnel, risque d’être paralysé par le refus du DUP de jouer les seconds rôles derrière le Sinn Fein, et l’impasse du jeu démocratique pourrait favoriser les tensions. Mais le premier ministre britannique, affaibli par le revers qu’il subit simultanément aux élections locales dans le reste du pays, par le scandale des fêtes arrosées pendant le confinement et par les difficultés économiques, va devoir gérer les conséquences de la victoire, à Belfast, d’un parti qui a aussi le vent en poupe dans le sud de l’île et prévoit un référendum sur la réunification de l’Irlande – autrement dit l’amputation du Royaume-Uni – dans les cinq à dix ans à venir.              Pareille perspective est loin d’être évidente. La réunification reste une revendication minoritaire au Nord, et les citoyens de la République d’Irlande, bien que majoritairement favorables, se méfient de son coût.            Surtout, il s’agit d’un dessein lourd de menaces de violences. Le succès du Sinn Fein illustre d’abord, une nouvelle fois, l’irresponsabilité des promoteurs du Brexit. Boris Johnson, leader du Parti conservateur, voué au maintien d’une Irlande du Nord britannique, pourrait être l’homme qui en aura favorisé la perte pour le royaume.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Belfast, une jeunesse lassée des divisions religieuses et communautaires                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De la Déclaration de 1789 aux droits humains  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/un-scrutin-historique-pour-toute-l-irlande_6125187_3210.html"},"headline":"Un scrutin historique pour toute l\u2019Irlande","dateCreated":"2022-05-07T21:30:36+02:00","datePublished":"2022-05-07T21:30:36+02:00","dateModified":"2022-05-08T11:31:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Editoriaux"],"keywords":["International","Europe","Irlande","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le succ\u00e8s du parti nationaliste irlandais Sinn Fein, lors des \u00e9lections \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e locale d\u2019Irlande du Nord, illustre une nouvelle fois l\u2019irresponsabilit\u00e9 des promoteurs du Brexit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/ab66584_1651853494283-irlande-alcock-030.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/08/19-7">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ A 45 ans, la jeune femme appartient à la génération du retour à la paix signée entre catholiques et protestants en 1998.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Irlande             Michelle O’Neill, la future première ministre « pour tous » de l’Irlande du Nord      A 45 ans, la jeune femme appartient à la génération du retour à la paix signée entre catholiques et protestants en 1998.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 20h52, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michelle O’Neill (au centre), vice-présidente du Sinn Fein, prend un selfie avec les leaders irlandais, à Magherafelt (Irlande du Nord), le 7 mai 2022.  PAUL FAITH / AFP               Un sourire plein de fossettes, un carré blond et des costumes sages : à 45 ans, Michelle O’Neill, la vice-présidente du Sinn Fein, est en passe de devenir la nouvelle première ministre d’Irlande du Nord. Car pour la première fois dans l’histoire de cette nation du Royaume-Uni, le parti nationaliste pro-réunification de l’Irlande a envoyé le plus grand nombre de députés à Stormont (le Parlement nord-irlandais), lors des élections du 5 mai dont le dépouillement s’est achevé samedi 7 mai. Jusqu’à présent première force politique d’Irlande du Nord, le parti unioniste DUP (en faveur du maintien dans le Royaume-Uni) devra se contenter du poste de premier ministre adjoint.          Pour nombre de Nord-Irlandais, qui ont connu les Troubles – ces trente ans de guerre civile entre catholiques (majoritairement pro-réunification) et protestants (unionistes) –, le Sinn Fein reste un parti toxique, marqué par son soutien passé à l’IRA (Armée républicaine irlandaise), la formation paramilitaire ayant lutté et assassiné pour l’unification de l’île. Mais Michelle O’Neill, née Doris dans le comté de Cork (en République d’Irlande), appartient à la génération du retour à la paix : elle s’est d’ailleurs engagée au Sinn Fein à 21 ans, en 1998, l’année de la signature du traité de paix du Vendredi saint.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, devient la première force politique d’Irlande du Nord                 Conseillère municipale, députée à Stormont (l’Assemblée nord-irlandaise), ministre de l’agriculture puis de la santé, Michelle O’Neill a fait ses classes et accumulé de l’expérience, notamment celle du « power sharing », ce système de cogestion obligatoire de l’Irlande du Nord entre nationalistes et unionistes, héritage du traité de paix. En janvier 2017, elle remplace au poste de premier ministre adjoint Martin McGuinness, ex-membre de l’IRA puis de l’IRA provisoire (formation dissidente très active pendant les Troubles), devenu l’un des architectes des accords du Vendredi saint. McGuinness venait de démissionner et d’annoncer, dans la foulée, ne pas se représenter pour raisons de santé (il est mort peu après, en mars 2017).          Rompre avec son passé sulfureux          « Je mets mes pas dans ceux d’un géant, déclarait alors Mme O’Neill, à propos de son prédécesseur. Mais je n’ai jamais eu peur des challenges, je n’ai jamais eu peur d’agir. » Le fait que cette femme sans passé militaire ait été choisie par les instances du Sinn Fein pour succéder à M. McGuinness a été interprété comme une volonté du parti – présent au nord et au sud de l’île – de rompre avec son passé sulfureux. Michelle O’Neill a été préférée à Conor Murphy, un ancien de l’IRA provisoire emprisonné pour détention d’explosifs dans les années 1980. Mère adolescente à 16 ans, divorcée, avec deux grands enfants – Saoirse et Ryan –, Michelle O’Neill incarne aussi une certaine modernité.        Il vous reste 35.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/michelle-o-neill-la-probable-future-premiere-ministre-pour-tous-en-irlande-du-nord_6125185_3210.html"},"headline":"Michelle O\u2019Neill, la future premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0pour tous\u00a0\u00bb de l\u2019Irlande du Nord","dateCreated":"2022-05-07T20:52:11+02:00","datePublished":"2022-05-07T20:52:11+02:00","dateModified":"2022-05-08T06:30:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["International","Europe","Irlande"],"description":"A 45\u00a0ans, la jeune femme appartient \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration du retour \u00e0 la paix sign\u00e9e entre catholiques et protestants en\u00a01998.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/ee722fc_1651967070117-000-329m7q8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-8">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ « Cette partie de l’opération humanitaire de Marioupol est terminée », a écrit samedi la vice-première ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram. Kiev entend désormais faire sortir les blessés, voire les combattants, bien que ce soit « extrêmement difficile », a précisé Volodymyr Zelensky dans sa dernière adresse à la nation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ C'est quoi exactement une arme nucléaire tactique ?    Inquiet         Bonjour Inquiet,          Il existe deux types de bombes nucléaires : les armes stratégiques et tactiques. La puissance d’une arme nucléaire tactique est faible ou modérée en comparaison d’une arme nucléaire stratégique, et cette dernière peut aller beaucoup plus loin.          Les armes tactiques, d’une puissance inférieure à la bombe d’Hiroshima notamment, permettent d’emporter de plus petites têtes nucléaires capables de frapper des cibles militaires (infrastructures, troupes, dépôts) sur des champs de bataille, à courte ou moyenne portée. Une frappe tactique peut s’effectuer avec une bombe à fission (bombe A) ou une bombe à hydrogène (bombe H), détaille Futura Sciences.                              Le 07/05 à 18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dmytro Kuleba insiste sur l’évidence de l’adhésion de l’Ukraine à l’UE        Le ministre des affaires étrangères ukrainien met la pression sur l’Union européenne pour une adhésion de l’Ukraine. M. Kuleba écrit sur Twitter que « le dernier sondage de l’Eurobaromètre montre un soutien massif à la future adhésion de l’Ukraine à l’UE (66 %). Les Européens nous considèrent comme faisant partie de la famille européenne (71 %). » Il invite les dirigeants européens à engager « un grand changement ».                                               La CIA assure que la Chine suit la guerre en Ukraine pour ses plans concernant Taïwan         Tous les enfants, les femmes et les personnes âgées ont été évacués du complexe d’Azovstal à Marioupol, annonce la vice-première ministre ukrainienne           Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie                    Le contexte       Live  animé par Sandra Cazenave, Cécile Bouanchaud et Jacky Goldberg         La Russie effectue, samedi, d’ultimes répétitions avant le traditionnel défilé militaire du 9-Mai à Moscou célébrant la victoire sur l’Allemagne nazie. Ce défilé sera pour le président russe, Vladimir Poutine, une nouvelle occasion d’envoyer des avertissements, alors que Moscou a plusieurs fois brandi la menace nucléaire.Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle aide militaire de 150 millions de dollars à l’Ukraine, composée notamment de munitions d’artillerie et de radars, mais ont prévenu que les fonds alloués aux armes pour Kiev étaient désormais « pratiquement épuisés ».Tous les enfants, les femmes et les personnes âgées ont été évacués du complexe d’Azovstal à Marioupol, a annoncé la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk et le ministère de la défense russe. Au total, cinquante civils supplémentaires ont pu quitter, grâce à un nouveau convoi humanitaire, l’immense aciérie, la dernière poche de résistance des forces ukrainiennes à Marioupol.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique         Décryptage. La confrontation nucléaire, un scénario évoqué avec de plus en plus d’insistance en Russie         Analyse. L’Autriche prend ses distances avec Vladimir Poutine, sans renoncer à sa neutralité         Récit. En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée         Reportage. En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre         Récit. La Suisse surveille Gazprombank mais ne la gênera pas         Editorial. Guerre en Ukraine : intensifier les sanctions contre la Russie         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La CIA assure que la Chine suit la guerre en Ukraine pour ses plans concernant Taïwan         Tous les enfants, les femmes et les personnes âgées ont été évacués du complexe d’Azovstal à Marioupol, annonce la vice-première ministre ukrainienne           Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-08T04:20:52+00:00","coverageEndTime":"2022-05-08T04:20:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","description":"\u00ab\u00a0Cette partie de l\u2019op\u00e9ration humanitaire de Marioupol est termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram. Kiev entend d\u00e9sormais faire sortir les bless\u00e9s, voire les combattants, bien que ce soit \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Volodymyr Zelensky dans sa derni\u00e8re adresse \u00e0 la nation.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Cazenave, Cécile Bouanchaud et Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les derniers civils ont pu quitter l’aciérie Azovstal, les autorités ukrainiennes espèrent désormais évacuer les blessés et les soldats","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cette partie de l\u2019op\u00e9ration humanitaire de Marioupol est termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Irina Verechtchouk sur la messagerie Telegram. Kiev entend d\u00e9sormais faire sortir les bless\u00e9s, voire les combattants, bien que ce soit \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Volodymyr Zelensky dans sa derni\u00e8re adresse \u00e0 la nation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/0/0/3263/2175/1342/894/3/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Cazenave, Cécile Bouanchaud et Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-05-08T04:20:52+00:00"
,"endDate":"2022-05-08T04:20:52+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0! Le nouveau sera en ligne aux alentours de 5\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-05-08T08:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#438304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-08T01:45:37+00:00","articleBody":"    Merci pour toutes ces informations. Vous faites un travail si important. \nJe voudrais savoir ce qu'il en est des animaux des zoos. \nPar ailleurs, est-il vrai que les russes ont bombarde des fermes laitieres? Merci.    C         Bonsoir C,          Le 15\u00a0mars, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Emmanuel Grynszpan a fait un reportage sur le zoo de Mykola\u00efv, le plus grand d\u2019Ukraine, touch\u00e9 par des roquettes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la difficile survie du zoo de Mykola\u00efv, touch\u00e9 par des roquettes             Les zoos ont malheureusement beaucoup souffert de la guerre. M\u00eame s\u2019il existe une solidarit\u00e9 entre zoos europ\u00e9ens et que certains animaux ont pu \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s (par exemple en Pologne), beaucoup ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s sur place quand d\u2019autres ont d\u00fb \u00eatre rationn\u00e9s, voire euthanasi\u00e9s lorsque les directeurs de zoos estimaient ne plus avoir  d\u2019autre choix.          Quant aux animaux de ferme, ils souffrent, eux aussi, sans qu\u2019il soit possible de faire un bilan pr\u00e9cis. Dans son reportage sur la situation de l\u2019agriculture en Ukraine, Luc Bronner \u00e9voque \u00ab\u00a0des fermes industrielles d\u2019\u00e9levage d\u2019animaux [qui] ont d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9es, comme \u00e0 Tchornoba\u00efvka, o\u00f9 4\u00a0millions de poules pondeuses sont mortes de faim\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-08T05:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#438301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-08T00:24:33+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live.\r\nLe pr\u00e9sident Zelensky parle de sortir les bless\u00e9s et m\u00eame les soldats retranch\u00e9s a Azovstal. Comment compte t-il s'y prendre sans envoyer des troupes sur place ?     Crist\u00f3bal          Bonsoir Cristobal,          Envoyer des troupes sur place n\u2019est pas envisageable, dans la mesure o\u00f9 Marioupol et sa r\u00e9gion sont compl\u00e8tement occup\u00e9es, encercl\u00e9es.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 samedi \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res d\u2019organiser une mission pour \u00e9vacuer et soigner les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 quelques heures apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019\u00e9vacuation des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-08T00:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#438295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-08T00:04:28+00:00","articleBody":"    Bonsoir et bravo pour votre live si prolifique ! \nS'il n'a plus de civils \u00e0 Marioupol, qu'est-ce qui emp\u00eacherait Poutine d'utiliser une t\u00eate nucl\u00e9aire tactique pour en finir avec la r\u00e9sistance ukrainienne et montrer au monde qu'il ne rigole pas, quitte \u00e0 condamner la zone d\u00e9j\u00e0 totalement d\u00e9truite ?     Pessimiste          Bonsoir Pessimiste,          Il n\u2019y a plus de civils dans les souterrains de l\u2019usine Azovstal (plus de femmes, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es, en tout cas), mais il reste des civils dans le reste de la ville, qui n\u2019ont pas pu ou pas voulu fuir. Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, estimait, au d\u00e9but de mai, qu\u2019environ 100 000 civils \u2212 sur les 430 000 habitants avant la guerre \u2212 se trouvaient toujours dans la ville.          La Russie laisse planer le doute sur l\u2019emploi de bombes nucl\u00e9aires dites \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb, et c\u2019est une hypoth\u00e8se qu\u2019on ne peut exclure, mais la CIA ne per\u00e7oit aucune \u00ab\u00a0preuve concr\u00e8te montrant que la Russie pr\u00e9pare le d\u00e9ploiement ou m\u00eame l\u2019utilisation potentielle d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur, William Burns, samedi.\u00a0\u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 les d\u00e9clarations va-t-en-guerre que (\u2026) nous avons entendues de la part des dirigeants russes, nous ne pouvons pas prendre ces possibilit\u00e9s \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que son agence restait \u00ab\u00a0tr\u00e8s concentr\u00e9e\u00a0\u00bb sur cette question.          Pour en savoir plus sur la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine\u00a0:                    Lire aussi :  La menace nucl\u00e9aire plane sur la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-08T08:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#438290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T23:08:45+00:00","articleBody":"    Bonsoir, les ukrainiens ont l'air tr\u00e8s focalis\u00e9s sur la fameuse \u00eele aux serpents. Hormis l'aspect symbolique, est-ce qu'il a un int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique ou militaire important sur ce qui semble \u00eatre vu de loin un cailloux pel\u00e9 paum\u00e9s au large ?    kiki         Bonsoir Kiki\u00a0!          L\u2019\u00eele des Serpents a beau \u00eatre un confetti de 17\u00a0hectares \u00e9mergeant au-dessus des flots, c\u2019est un point strat\u00e9gique en mer Noire, permettant de faire planer de lourdes menaces mais se trouvant aussi particuli\u00e8rement expos\u00e9. D\u00e8s le premier jour du conflit en Ukraine, les forces arm\u00e9es russes l\u2019ont attaqu\u00e9e pour s\u2019en emparer. Cela a donn\u00e9 lieu \u00e0 cet \u00e9pisode, mont\u00e9 en \u00e9pingle par la propagande de Kiev, o\u00f9 des gardes-c\u00f4tes ukrainiens avaient lanc\u00e9 par radio au croiseur russe Moskva, coul\u00e9 depuis, d\u2019aller se \u00ab\u00a0faire foutre\u00a0\u00bb, conf\u00e9rant \u00e0 ce caillou un poids symbolique venant s\u2019ajouter \u00e0 son int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique.          Apr\u00e8s avoir affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re avoir bombard\u00e9 l\u2019\u00eele et avoir d\u00e9truit une batterie russe, les Ukrainiens ont annonc\u00e9 lundi une nouvelle frappe ayant d\u00e9truit deux patrouilleurs russes pr\u00e8s de l\u2019\u00eele, et samedi ils ont affirm\u00e9 y avoir d\u00e9truit un navire de d\u00e9barquement russe \u2212 nouvelle illustration de son importance.                Image satellite prise par Planet Labs PBC montrant un panache de fum\u00e9e s\u2019\u00e9levant au dessus de l\u2019\u00eele aux serpents, dans la Mer noire, apr\u00e8s une attaque de drone contre un navire russe, le 6\u00a0mai 2022. AP           Ce territoire de quelques hectares offre en effet une plate-forme de tir mena\u00e7ant les alentours. Il est \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de l\u2019embouchure du Danube, l\u2019un des principaux fleuves d\u2019Europe et importante voie commerciale, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres d\u2019Odessa et permet th\u00e9oriquement de frapper tout le littoral Ukrainien. Il est \u00e9galement \u00e0 moins de 200 kilom\u00e8tres du grand port roumain de Constanta et \u00e0 300\u00a0kilom\u00e8tres de la grande base russe de Crim\u00e9e \u00e0 S\u00e9bastopol.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00eele est vuln\u00e9rable\u00a0\u00bb          Dans cette guerre, \u00ab\u00a0c\u2019est un point fondamental, strat\u00e9gique, qu\u2019il faudra surveiller\u00a0: \u00e7a bloque l\u2019acc\u00e8s a\u00e9romaritime \u00e0 toute la frange c\u00f4ti\u00e8re ukrainienne, cela fait peser une menace sur l\u2019embouchure du Danube\u00a0\u00bb, explique le capitaine de vaisseau Eric Lavault, porte-parole de la marine fran\u00e7aise. Sur une telle plate-forme, les Russes \u00ab\u00a0peuvent mettre du mat\u00e9riel de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, de d\u00e9fense antinavire, mais aussi des syst\u00e8mes de missile \u00e0 moyenne port\u00e9e en compl\u00e9ment de la puissance de feu des navires de la flotte de la mer Noire, c\u2019est un point d\u2019appui qui permet d\u2019\u00eatre plus en confiance sur les approches des c\u00f4tes ukrainiennes\u00a0\u00bb, selon Igor Delano\u00eb, directeur adjoint de l\u2019Observatoire franco-russe \u00e0 Moscou et sp\u00e9cialiste de la marine russe.          Mais, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019\u00eele est vuln\u00e9rable\u00a0\u00bb, analyse Michael Petersen, du Naval War College am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Tout occupant peut se faire attaquer, et c\u2019est difficile de prot\u00e9ger une \u00eele si petite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si jamais les Ukrainiens reprennent un peu de respiration, il y a un coup \u00e0 monter. Cela peut \u00eatre un bon sujet d\u2019engagement de forces sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb, estime Eric Lavault.          Des gisements de gaz          Par ailleurs, l\u2019\u00eele offre un large domaine maritime et les richesses qui vont avec, notamment des gisements de gaz sous-marins. La Roumanie et l\u2019Ukraine ont d\u00fb aller en justice \u00e0 La\u00a0Haye pour r\u00e9gler le contentieux les opposant pour le contr\u00f4le de ces ressources. Et la Cour internationale de justice a finalement tranch\u00e9 en\u00a02009, estimant que l\u2019\u00eele \u00e9tait ukrainienne mais que la majeure partie des gisements qui l\u2019entouraient \u00e9taient roumains.          Pour plus de d\u00e9tails, vous pouvez lire cet article publi\u00e9 au d\u00e9but du conflit\u00a0:                    Lire aussi :  Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/5607241_39714323b3a34ad69319ed70c62fc240-39714323b3a34ad69319ed70c62fc240-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-08T05:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#438229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T21:45:58+00:00","articleBody":"     Lors de son adresse quotidienne \u00e0 la nation, le pr\u00e9sident Zelensky a notamment d\u00e9clar\u00e9 samedi soir\u00a0:           Nous pr\u00e9parons maintenant la deuxi\u00e8me \u00e9tape de la mission d\u2019\u00e9vacuation \u2013 les bless\u00e9s et les m\u00e9decins. Bien s\u00fbr, si tout le monde respecte les accords. Bien s\u00fbr, s\u2019il n\u2019y a pas de mensonges. Bien s\u00fbr, nous travaillons aussi \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de nos militaires. Tous les h\u00e9ros qui d\u00e9fendent Mariupol. C\u2019est extr\u00eamement difficile. Mais c\u2019est important. (\u2026) Demain, notre \u00e9quipe travaillera \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de nouveaux couloirs humanitaires pour tous les r\u00e9sidents de Marioupol et des zones environnantes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky pr\u00e9pare une \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me \u00e9tape\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9vacuation de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, pour...","dateModified":"2022-05-07T21:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#438012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T20:45:19+00:00","articleBody":"    Pourquoi les USA soutiennent autant financi\u00e8rement et mat\u00e9riellement l'Ukraine ? Quels sont leurs int\u00e9r\u00eats ? Sommes-nous toujours dans des sch\u00e9mas de guerre froide ?    Youpitou         Bonjour Youpitou,          \u00ab\u00a0Nous sommes fermement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, a encore rappel\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, lors de sa visite \u00e0 Kiev, mercredi\u00a05 et jeudi 6\u00a0mai. Un soutien crucial pour l\u2019ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, apr\u00e8s des semaines sous haute tension \u00e0 la suite du d\u00e9ploiement de dizaines de milliers de soldats russes \u00e0 ses fronti\u00e8res, en avril.          La visite de M. Blinken, premier haut responsable am\u00e9ricain \u00e0 visiter l\u2019Ukraine depuis l\u2019investiture de Joe Biden, en janvier, intervient alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a accru la pression sur la Russie, avec de nouvelles sanctions et l\u2019expulsion de diplomates. M.\u00a0Biden cherche \u00e9galement \u00e0 organiser un sommet avec Vladimir Poutine d\u00e8s juin.          Cette ann\u00e9e, Washington pr\u00e9voit de fournir \u00e0 Kiev de l\u2019aide s\u00e9curitaire et militaire pour plus de 400\u00a0millions de dollars (330\u00a0millions d\u2019euros). L\u2019Ukraine esp\u00e8re aussi la poursuite des livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines. Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a toutefois fait comprendre que le soutien de Washington \u00e0 Kiev ne se ferait pas \u00e0 n\u2019importe quel prix.          Le soutien constant depuis 2014 des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine a une dimension aussi politique qu\u2019op\u00e9rationnelle. Il est per\u00e7u \u00e0 Moscou comme une illustration de la volont\u00e9 occidentale d\u2019arracher l\u2019Ukraine \u00e0 sa zone d\u2019influence. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis restent engag\u00e9s \u00e0 assister l\u2019Ukraine dans le fait de promouvoir ses aspirations euro-atlantiques en soutien d\u2019une Ukraine s\u00fbre, prosp\u00e8re, d\u00e9mocratique et libre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le bureau des affaires politiques et militaires, sur le site du d\u00e9partement d\u2019Etat, \u00e0 la date du 20\u00a0janvier.          Pour comprendre davantage pourquoi les Etats-Unis se positionne en alli\u00e9 strat\u00e9gique de l\u2019Ukraine vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Face \u00e0 la Russie, le soutien crucial des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T20:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#438057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T20:29:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a demand\u00e9 samedi \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) d\u2019organiser une mission pour \u00e9vacuer et soigner les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 quelques heures apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019\u00e9vacuation des civils.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a \u00e9crit une lettre \u00e0 Michel-Olivier Lacharit\u00e9, responsable des programmes d\u2019urgence de l\u2019organisation humanitaire et chef de mission MSF en Ukraine, rapporte un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires temporairement occup\u00e9s d\u2019Ukraine.          Le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0se r\u00e9f\u00e9rant aux principes qui guident le travail de l\u2019organisation MSF, appelle MSF \u00e0 organiser une mission destin\u00e9e \u00e0 \u00e9vacuer les d\u00e9fenseurs de Marioupol et d\u2019Azovstal et \u00e0 fournir des soins aux bless\u00e9s, dont les droits humains ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le communiqu\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 en anglais.          Les d\u00e9fenseurs de l\u2019immense site industriel \u00ab\u00a0se trouvent depuis 72 jours d\u2019affil\u00e9e, sous les bombardements et attaques incessants de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et par \u00ab\u00a0manque de m\u00e9dicaments d\u2019eau et de nourriture, les soldats bless\u00e9s meurent de gangr\u00e8ne et de septic\u00e9mie\u00a0\u00bb, indique le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande \u00e0 MSF d\u2019organiser une mission \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-07T20:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T20:07:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, a t\u2019on une id\u00e9e du co\u00fbt journalier de la guerre pour les russes ? Et de ce qu\u2019il leur reste du matelas de 600 milliards de dollars dont ils b\u00e9n\u00e9ficiaient avant le d\u00e9but de la guerre ?    Fab         Bonjour Fab,          Lors d\u2019un tchat sur le sujet, Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019IISS (International Institute for Strategic Studies, Institut international d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques) avait d\u00e9clar\u00e9 ceci\u00a0:           C\u2019est sans doute du c\u00f4t\u00e9 des sanctions \u00e9conomiques et du soutien politique au r\u00e9gime que se trouve la principale vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la Russie dans cette guerre. Mais il est difficile d\u2019en mesurer l\u2019ampleur et donc leur impact \u00e0 court et moyen termes.           D\u00e9but mars, Mykha\u00eflo Podoliak, un proche collaborateur du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait \u00e9galement abord\u00e9 cette question, assurant que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0perdu de tr\u00e8s importantes quantit\u00e9s d\u2019\u00e9quipement et de personnel. Des sanctions comme on n\u2019en a jamais vu d\u00e9truisent leur \u00e9conomie\u00a0\u00bb.          En r\u00e9sum\u00e9, personne n\u2019a vraiment d\u2019id\u00e9e de ce que co\u00fbte cette guerre par jour \u00e0 la Russie et ce n\u2019est pas faute de chercher. Tout au plus, on peut vous sugg\u00e9rer cette \u00e9tude dont on ne sait quelle est sa cr\u00e9dibilit\u00e9, cet article du New Statesman ou celui-ci de Bloomber.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-08T08:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T19:37:31+00:00","articleBody":"     Des frappes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es autour de Donetsk (Est), o\u00f9 quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf bless\u00e9es, selon le gouverneur r\u00e9gional Pavlo Kyrylenko.          Les Russes ont obtenu ces derni\u00e8res 24 heures des gains territoriaux limit\u00e9s aux alentours de Sievierodonetsk, l\u2019une des principales localit\u00e9s du Donbass encore aux mains des Ukrainiens, mais cela ne devrait pas aboutir \u00e0 un encerclement complet, a not\u00e9 l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-05-08T07:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T19:01:26+00:00","articleBody":"    Est-il possible pour l'Ukraine de mener demain une contre attaque pour recuperer Marioupol des mains des Russes ?    John        Maintenant que tous les civils de l' usine d'Azovstal ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, est-ce que les militaires ukrainiens qui restent vont \u00eatre extermin\u00e9s?    Lou         Bonjour,          Il reste encore des hommes, des bless\u00e9s, ainsi que des combattants ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol. Il serait possible qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion du 9 mai, Moscou tente de reprendre l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique, dernier lieu qui lui r\u00e9siste \u00e0 Marioupol.  De l\u2019avis des observateurs, la prise totale du port industriel au sud du Donbass serait une victoire importante qui pourrait servir la propagande du Kremlin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T19:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T18:46:02+00:00","articleBody":"    Quels sont les officiel(le)s fran\u00e7ais qui se sont rendus en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit ? Est-ce qu'une visite d'Emmanuel Macron a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e ?    Mapremi\u00e8requestionseralabonne         Bonsoir Mapremi\u00e8requestionseralabonne,          Pour l\u2019instant, aucun officiel fran\u00e7ais ne s\u2019est rendu en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Concernant une visite du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu, Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0le moment n\u2019est pas venu\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la porte-parole du Quai d\u2019Orsay, Anne-Claire Legendre, sur BFM-TV le 29\u00a0avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T18:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T18:23:48+00:00","articleBody":"    Est ce que Ta\u00efwan fait partie d\u2019une alliance militaire avec les Etats-Unis ? Que voudrait dire une invasion de Ta\u00efwan par la chine ?     Joseh         Bonsoir,          Dans une analyse publi\u00e9e ce jour, nos journalistes montrent qu\u2019un parall\u00e8le entre l\u2019Ukraine et Ta\u00efwan est \u00ab\u00a0tentant mais r\u00e9ducteur\u00a0\u00bb. En effet, l\u2019arm\u00e9e chinoise n\u2019a gu\u00e8re l\u2019exp\u00e9rience d\u2019un d\u00e9barquement. Surtout, Ta\u00efwan se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies \u00e0 une attaque et il serait difficile \u00e0 la Chine d\u2019y mener une guerre \u00e9clair.          En outre, Ta\u00efwan, qui dispose de capacit\u00e9s militaires sans commune mesure avec l\u2019Ukraine, entretient des liens \u00e9troits avec les Etats-Unis, qui lui fournissent des armements. De son c\u00f4t\u00e9, le Japon reste flou sur l\u2019action concr\u00e8te qu\u2019il prendrait en cas d\u2019agression chinoise de l\u2019\u00eele. Le Canada, l\u2019Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande font \u00e9galement partie des alli\u00e9s traditionnels de Ta\u00efwan.          Pour l\u2019instant, les experts militaires am\u00e9ricains, japonais et ta\u00efwanais s\u2019accordent \u00e0 penser qu\u2019une invasion par la Chine est peu probable \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme.                    Lire aussi :  Le Japon serait en premi\u00e8re ligne en cas d\u2019attaque de Ta\u00efwan par la Chine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T18:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T18:10:13+00:00","articleBody":"              Bonjour\r\nA-t-on une infographie qui r\u00e9pertorie les navires de la flotte russe ? Il me semblait en avoir vu une sans r\u00e9ussir \u00e0 la retrouver. Cela permet de mesurer l\u2019importance des pertes navales russes.    Tirom         Bonsoir Tirom,          Voici le guide d\u2019identification des navires de la marine de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. A retrouver ici.                 U.S. NAVY       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/bc7815d_1651946873708-guide.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-08T07:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T18:00:51+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a approuv\u00e9 vendredi 6\u00a0mai une d\u00e9claration unanime s\u2019inqui\u00e9tant de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, et apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre.          Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil sugg\u00e8re que le Kremlin porterait de l\u2019attention \u00e0 la m\u00e9diation des Nations unies \u2013 une posture qui s\u2019inscrit dans le sillage de la rencontre entre M. Guterres et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: une amorce de reprise de diplomatie onusienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une amorce de reprise de diplomatie onusienne ","dateModified":"2022-05-07T18:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T17:49:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur de la CIA, William Burns, samedi. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est dans un \u00e9tat d\u2019esprit tel qu\u2019il ne pense pas pouvoir se permettre de perdre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que le ma\u00eetre du Kremlin est \u00ab\u00a0convaincu que redoubler d\u2019efforts lui permettra de progresser\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine \u00ab\u00a0ne pense pas qu\u2019il peut se permettre de perdre en Ukraine\u00a0\u00bb, selon le directeur de la CIA","dateModified":"2022-05-07T17:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T17:29:39+00:00","articleBody":"     Lors de son d\u00e9placement \u00e0 Kiev, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, a appel\u00e9 samedi la Russie \u00e0 cesser de bombarder les \u00e9tablissements de sant\u00e9 du pays.          Le directeur des op\u00e9rations d\u2019urgence de l\u2019OMS, Mike Ryan, a pr\u00e9cis\u00e9, pendant la m\u00eame conf\u00e9rence de presse, que l\u2019organisation onusienne avait d\u00e9j\u00e0 document\u00e9 deux cents attaques contre des h\u00f4pitaux et \u00e9tablissements de sant\u00e9 en Ukraine. Il a ajout\u00e9 que l\u2019OMS remettrait les \u00e9l\u00e9ments de preuve recueillis aux enqu\u00eateurs charg\u00e9s de d\u00e9terminer si des crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS demande \u00e0 la Russie d\u2019arr\u00eater de bombarder les h\u00f4pitaux ukrainiens","dateModified":"2022-05-07T17:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T17:21:34+00:00","articleBody":"     La Chine suit \u00ab\u00a0attentivement\u00a0\u00bb l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et va probablement tirer les enseignements de ce conflit pour ajuster ses plans visant \u00e0 prendre le contr\u00f4le de Ta\u00efwan, a pr\u00e9venu le directeur de la CIA, William Burns, samedi. Ils n\u2019ont pas renonc\u00e9 \u00e0 cet objectif, selon M.\u00a0Burns, qui \u00ab\u00a0pense que c\u2019est quelque chose qui affecte leurs calculs sur la m\u00e9thode et le moment choisis\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CIA assure que la Chine suit la guerre en Ukraine pour ses plans concernant Ta\u00efwan","dateModified":"2022-05-07T17:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T17:18:45+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nC'est quoi exactement une arme nucl\u00e9aire tactique ?    Inquiet         Bonjour Inquiet,          Il existe deux types\u00a0de bombes nucl\u00e9aires\u00a0: les armes strat\u00e9giques et tactiques. La puissance d\u2019une arme nucl\u00e9aire tactique\u00a0est faible ou mod\u00e9r\u00e9e en comparaison d\u2019une arme nucl\u00e9aire strat\u00e9gique, et cette derni\u00e8re peut aller beaucoup plus loin.          Les armes tactiques, d\u2019une puissance inf\u00e9rieure \u00e0 la bombe d\u2019Hiroshima notamment, permettent d\u2019emporter de plus petites t\u00eates nucl\u00e9aires capables de frapper des cibles militaires (infrastructures, troupes, d\u00e9p\u00f4ts)\u00a0sur des champs de bataille, \u00e0 courte ou moyenne port\u00e9e. Une frappe tactique peut s\u2019effectuer avec une bombe \u00e0 fission\u00a0(bombe A) ou une bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne (bombe H), d\u00e9taille Futura Sciences.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T17:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:59:15+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien met la pression sur l\u2019Union europ\u00e9enne pour une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine. M.\u00a0Kuleba \u00e9crit sur Twitter que \u00ab\u00a0le dernier sondage de l\u2019Eurobarom\u00e8tre montre un soutien massif \u00e0 la future adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE (66\u00a0%). Les Europ\u00e9ens nous consid\u00e8rent comme faisant partie de la famille europ\u00e9enne (71\u00a0%).\u00a0\u00bb Il invite les dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 engager \u00ab\u00a0un grand changement\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmytro Kuleba insiste sur l\u2019\u00e9vidence de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-05-07T18:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:37:15+00:00","articleBody":"     La CIA, principale agence de renseignement ext\u00e9rieur am\u00e9ricaine, ne per\u00e7oit aucune \u00ab\u00a0preuve concr\u00e8te montrant que la Russie pr\u00e9pare le d\u00e9ploiement ou m\u00eame l\u2019utilisation potentielle d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur, William Burns, samedi.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 les d\u00e9clarations va-t-en-guerre que (\u2026) nous avons entendues de la part des dirigeants russes, nous ne pouvons pas prendre ces possibilit\u00e9s \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que son agence restait \u00ab\u00a0tr\u00e8s concentr\u00e9e\u00a0\u00bb sur cette question.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de \u00ab\u00a0preuve concr\u00e8te\u00a0\u00bb que Moscou envisage d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires tactiques, selon la...","dateModified":"2022-05-08T07:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:33:01+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live;\r\nConcernant la fr\u00e9gate Amiral Makarov, pouvez-vous indiquer la place et l\u2019importance d\u2019un tel navire dans la marine russe ?    FrancisAustere         Bonjour FrancisAustere,          Sans pouvoir confirmer ou infirmer les rumeurs \u00e0 propos d\u2019une attaque de ce navire, nous pouvons vous dire que l\u2019Amiral-Makarov, entr\u00e9 en service fin 2017, est une fr\u00e9gate de la classe Amiral Grigorovitch de la marine russe, faisant partie de la flotte de la mer Noire bas\u00e9e \u00e0 S\u00e9bastopol. C\u2019est l\u2019une des unit\u00e9s les plus modernes de la flotte russe.          Selon Forbes, le navire, arm\u00e9 de vingt-quatre missiles sol-air \u00e0 moyenne port\u00e9e Buk et de huit missiles de croisi\u00e8re Kalibr, repr\u00e9sente \u00ab\u00a0la cible la plus prestigieuse actuellement en mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T18:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:23:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ordre du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9\u00a0: toutes les femmes, tous les enfants et toutes les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal. Cette partie de la mission humanitaire de Marioupol est accomplie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur la messagerie Telegram.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous les enfants, les femmes et les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s du complexe d\u2019Azovstal \u00e0 Mari...","dateModified":"2022-05-07T16:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:12:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail,\r\nEst ce que la d\u00e9fense Ukrainienne s'est prononc\u00e9e sur de possibles nouvelles attaques sur le territoire russe?     Dosto         Bonjour Dosto,          La d\u00e9fense ukrainienne ne s\u2019est pas exprim\u00e9e sur d\u2019\u00e9ventuelles attaques sur le territoire russe. Une menace de ce type a \u00e9t\u00e9 brandie une seule fois. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine se d\u00e9fendra par tous les moyens, y compris avec des frappes sur des entrep\u00f4ts et des bases des assassins russes. Le monde reconna\u00eet ce droit\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit sur son compte Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le 28\u00a0avril.          Des \u00ab\u00a0sabotages\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s aux Ukrainiens par Moscou, dont l\u2019attaque d\u2019un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier le 1er\u00a0avril \u00e0 Belgorod, l\u2019incendie d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Stara\u00efa Nelidovka ou encore la destruction d\u2019un pont de chemin de fer. Le gouvernement ukrainien ne les a pas revendiqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T16:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T16:11:25+00:00","articleBody":"     Peu cher et redoutablement efficace, le drone Bayraktar TB2, qui serait impliqu\u00e9 dans la destruction d\u2019un navire de d\u00e9barquement russe revendiqu\u00e9e par Kiev, a inflig\u00e9 de telles pertes aux envahisseurs russes qu\u2019une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Le drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drone turc Bayraktar TB2, l\u2019autre symbole de la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-05-07T16:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:53:21+00:00","articleBody":"               Tedros Adhanom Ghebreyesus, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS, a rencontr\u00e9 samedi le ministre de la sant\u00e9 ukrainien, Viktor Liashko, \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 des besoins en sant\u00e9 du pays et r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la mani\u00e8re dont l\u2019OMS peut les soutenir, notamment pour \u00e9vacuer les personnes ayant besoin de soins sp\u00e9cialis\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit M.\u00a0Tedros sur Twitter, en promettant de continuer \u00e0 livrer des m\u00e9dicaments \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OMS a rencontr\u00e9 le ministre de la sant\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-05-07T18:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:42:00+00:00","articleBody":"    Quels sont les risques d\u2019invasion de Zaporghia , gros centre de r\u00e9fugi\u00e9s ?    Dem         Bonjour Dem,          Les sir\u00e8nes d\u2019alerte retentissent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Zaporijia, qui n\u2019est qu\u2019\u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres du front. Pour autant, la ville ne fait pas partie des ambitions russes actuelles, qui se concentrent sur Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T16:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#437066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T15:25:52+00:00","articleBody":"    Vous avez fait une erreur. Au touch\u00e9-coul\u00e9, c'est un 2!    Ship         Bonjour et merci Ship pour votre expertise,          Le navire de d\u00e9barquement de type Serna, d\u00e9truit samedi, est donc un 2 au jeu de bataille navale Touch\u00e9-Coul\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:53:13+00:00","articleBody":"    Le bateau de guerre touch\u00e9 revendiqu\u00e9 aujourd'hui, est le m\u00eame que le truc amiral d'hier? C'est un 2, 3, 4 ou 5 au touch\u00e9-coul\u00e9 pour me faire une id\u00e9e?    On se perd         Bonjour,          Le bateau de guerre russe, un navire de d\u00e9barquement de type Serna, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit samedi.          Long de 26 m\u00e8tres, il appartient \u00e0 une classe de navire rapide de d\u00e9barquement russe avec une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre de 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla et a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat, ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut. Sans expertise au Touch\u00e9-Coul\u00e9, nous vous laissons faire votre d\u00e9duction sur la cat\u00e9gorie (3 ou 4, \u00e0 notre avis).          L\u2019autre navire auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence est l\u2019Amiral-Makarov, qui aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles, selon le journaliste ukrainien Alexander Khrebet. Mais cette information n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T15:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:43:35+00:00","articleBody":"    Sait on si les Ukrainiens ont re\u00e7u et utilisent les armes lourdes des diff\u00e9rents \"alli\u00e9s\" sur le champ de bataille ?    Thomas         Bonjour,          Plusieurs cat\u00e9gories d\u2019armes lourdes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine ou devraient l\u2019\u00eatre prochainement, dont des obusiers, des chars, des v\u00e9hicules blind\u00e9s, des lance-roquettes multiples de type Grad, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens\u00a0S-300 \u2013 pouvant an\u00e9antir des avions de chasse \u2013 et des drones kamikazes\u2026 Nous n\u2019en savons pas plus sur leur arriv\u00e9e ou leur utilisation.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainienne a fait part, ce jour, de l\u2019utilisation d\u2019un drone Bayraktar TB2 (de construction turque) pour abattre un navire militaire russe.                    Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T14:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:42:23+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o diffus\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne le 7\u00a0mai 2022, selon laquelle ce navire russe accost\u00e9 \u00e0 l'\u00eele aux Serpents, en mer Noire, au large de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 et d\u00e9truit par un drone. UKRAINIAN GROUND FORCES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/a0ad825_1651932101781-583387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T14:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:18:14+00:00","articleBody":"    Demain dimanche, r\u00e9union virtuelle des dirigeants du G7 sur l'Ukraine, avec le pr\u00e9sident Zelensky.    GDP         Bonjour GDP,          En effet, les dirigeants des grandes puissances du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Italie et Japon) vont tenir dimanche une r\u00e9union virtuelle consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, \u00e0 laquelle participera aussi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous sommes toujours ouverts \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, mercredi \u00e0 la Maison Blanche, ajoutant qu\u2019il discuterait avec les membres du G7 de \u00ab\u00a0ce que nous ferons et ne ferons pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:13:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 7\u00a0mai, 50 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es du site de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Etat autoproclam\u00e9 de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, une information que Reuters n\u2019a pas encore pu v\u00e9rifier.          Cinquante civils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vendredi, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, et des dizaines d\u2019autres la semaine pr\u00e9c\u00e9dente. Les op\u00e9rations men\u00e9es par les Nations unies et Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge avaient \u00e9t\u00e9 ralenties la semaine pass\u00e9e en raison de la reprise des combats.          On estimait, vendredi, que 200 civils \u00e9taient encore terr\u00e9s dans les r\u00e9seaux de tunnels et d\u2019abris de l\u2019immense complexe industriel, avec un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 l\u2019eau et \u00e0 la nourriture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces prorusses annoncent que 50 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-07T14:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T14:03:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuelles cons\u00e9quences si la Russie attaque aussi la Moldavie, pr\u00e9textant les incidents en Transnistrie ?\r\n\r\nBonne continuation de ces travaux,    PHI         Bonjour PHI,          La pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, a d\u00e9clar\u00e9 que son pays ne \u00ab\u00a0se sent pas menac\u00e9\u00a0\u00bb. Pour autant, l\u2019angoisse est palpable \u00e0 Chisinau, la capitale de ce petit pays de moins de 3\u00a0millions d\u2019habitants.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a annonc\u00e9 pr\u00e9voir \u00ab\u00a0d\u2019accro\u00eetre consid\u00e9rablement [le] soutien [de l\u2019Union europ\u00e9enne] \u00e0 la Moldavie en livrant des \u00e9quipements militaires \u00e0 ses forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons continuer d\u2019approfondir notre partenariat avec vous pour rapprocher encore plus votre pays de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Le pays r\u00e9clame son int\u00e9gration dans l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but du conflit russo-ukrainien.          Les cons\u00e9quences d\u2019une attaque russe de la Moldavie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es officiellement, mais elle entra\u00eenerait certainement des sanctions europ\u00e9ennes.                    Lire aussi :  En Moldavie, \u00e0 Chisinau, la hantise de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T14:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:36:52+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a rencontr\u00e9 samedi \u00e0 Bucarest des familles de r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019invasion russe. Accompagn\u00e9e par Carmen Iohannis, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident roumain, Mme\u00a0Biden s\u2019est notamment rendue \u00e0 l\u2019\u00e9cole Uruguay, qui accueille une cinquantaine d\u2019\u00e9l\u00e8ves ukrainiens. Elle s\u2019est entretenue avec plusieurs enfants dessinant des drapeaux ukrainiens et roumains, selon des images retransmises par la t\u00e9l\u00e9vision publique TVR.                    Elle a ensuite \u00e9cout\u00e9 les r\u00e9cits d\u2019enseignantes et de m\u00e8res \u00e9voquant leur calvaire sous les bombes en Ukraine, puis leurs efforts pour organiser des cours destin\u00e9s aux enfants r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bucarest. \u00ab\u00a0Vous \u00eates extr\u00eamement fortes\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Jill Biden \u00e0 l\u2019adresse de ses interlocutrices. \u00ab\u00a0Nous vous soutenons, j\u2019esp\u00e8re que vous le savez\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La Roumanie, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a jusqu\u2019ici accueilli plus de 860\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s, dont environ 80\u00a0000 s\u2019y trouvent toujours. Selon la fondation World Vision, la moiti\u00e9 d\u2019entre eux sont des enfants, dont seuls 5\u00a0% sont actuellement inscrits dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif roumain.          Dans la matin\u00e9e, Mme\u00a0Biden avait bri\u00e8vement discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident Klaus Iohannis, avant de participer \u00e0 une r\u00e9union avec des membres d\u2019agences onusiennes et d\u2019ONG consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019aide humanitaire destin\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s. Elle quittera dans la soir\u00e9e Bucarest pour la Slovaquie o\u00f9, dimanche, jour de la f\u00eate des m\u00e8res aux Etats-Unis, elle se rendra dans la ville de Kosice et le village de Vysne Nemecke, l\u00e0 aussi \u00e0 la rencontre de r\u00e9fugi\u00e9s, de travailleurs humanitaires et de Slovaques apportant leur aide.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Roumanie, Jill Biden apporte son soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-05-07T14:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:31:39+00:00","articleBody":"                     Olga Babich, une habitante qui a fui son village de Mali Shcherbaky, retrouve sa fille dans un camp pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 6\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/3ae8e3c_1651929321208-507097.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T13:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:27:00+00:00","articleBody":"    Merci pour votre live enrichissant.\r\nIl est pr\u00e9cis\u00e9 sur plusieurs sites russes que les combattants du bataillon Azov ont pris en otage les civils et s'en servent comme monnaie d'\u00e9change pour obtenir de la nourriture et des m\u00e9dicaments. Tout cela pour faire passer les militaires pour des terroristes.\r\nCette pr\u00e9cision permettra aux internautes de mieux comprendre pourquoi il y a si peu de sortie de civils, souhait des russes    Rohel ST         Bonjour Rohel ST,          Ces informations sur le r\u00e9giment Azov, un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, restent des rumeurs et ne peuvent \u00eatre confirm\u00e9es. Nous n\u2019avons pas d\u2019informations en ce sens.          Concernant les sorties de civils, les t\u00e9moignages des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont \u00e9vacu\u00e9 Marioupol nous \u00e9clairent. On sait ainsi que beaucoup d\u2019Ukrainiens, par peur, pr\u00e9f\u00e8rent pour l\u2019instant rester terr\u00e9s dans les bunkers de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T14:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:08:07+00:00","articleBody":"     Kiev a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit un navire de d\u00e9barquement russe pr\u00e8s de la petite \u00eele aux Serpents, en mer Noire. Un drone de combat Bayraktar TB2, d\u00e9velopp\u00e9 en Turquie, \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un navire de d\u00e9barquement [de type] Serna ainsi que deux syst\u00e8mes de missiles sol-air de type Tor\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook la marine ukrainienne, sans pr\u00e9ciser la date de cette attaque. Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9 l\u2019information de son c\u00f4t\u00e9.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9fil\u00e9 traditionnel de la flotte russe le 9\u00a0mai cette ann\u00e9e aura lieu pr\u00e8s de l\u2019\u00eele aux Serpents, au fond de la mer\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien sur Twitter.                    Long de 26 m\u00e8tres, le Serna appartient \u00e0 une classe de navires rapides de d\u00e9barquement russe avec une capacit\u00e9 d\u2019emport de 45 tonnes. Il est arm\u00e9 de mitrailleuses de calibre 7,62\u00a0mm et de lance-missiles Igla. Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le d\u00e9barquement de v\u00e9hicules de combat ainsi que d\u2019unit\u00e9s d\u2019assaut.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir d\u00e9truit un nouveau bateau de guerre russe","dateModified":"2022-05-07T18:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T13:03:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand les europ\u00e9ens vont-ils se mettre d\u00e9finitivement d'accord sur l'embargo du p\u00e9trole russe ?     .                   Bonjour,          Les Europ\u00e9ens tentent de s\u2019accorder ce week-end sur le projet d\u2019embargo europ\u00e9en contre l\u2019or noir russe \u2013 la Hongrie s\u2019y est oppos\u00e9e mercredi. \u00ab\u00a0Si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9 ce week-end, je devrais convoquer une r\u00e9union extraordinaire des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE la semaine prochaine, apr\u00e8s la Journ\u00e9e de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a averti le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T13:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:52:49+00:00","articleBody":"           Des avions de chasse russes, vus dans le ciel de Moscou le 7\u00a0mai 2022, forment la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb en soutien \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine, lors d\u2019une r\u00e9p\u00e9tition de la parade du 9-Mai, qui comm\u00e9more la victoire sovi\u00e9tique sur les nazis en 1945. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/bb70e14_5116877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T12:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \n\nMerci beaucoup pour votre live, je prend toujours du temps pour le lire, il est tr\u00e8s complet pour suivre l\u2019\u00e9volution de cette guerre. \n\nPremi\u00e8re question : \u00e0 l\u2019usine Azovstal, est-ce que les troupes russes v\u00e9rifient chaque personne qui sort du complexe ? Pour \u00e9viter l\u2019\u00e9vasion de combattants \n\nMerci encore !     Archos         Bonjour Archos,          En effet, selon les informations recueillies par Le Monde, l\u2019arm\u00e9e russe multiplie les contr\u00f4les et les interrogatoires des r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal. Il s\u2019agit d\u2019habitants de Marioupol, dont une majorit\u00e9 sont des parents d\u2019ouvriers de l\u2019usine, et une minorit\u00e9 des familles de combattants de Marioupol.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les enterr\u00e9s d\u2019Azovstal, survivants de l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T12:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:35:16+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live toujours autant qualitatif.\nConnait-on l'origine des explosions en Transnistrie ? Tirs ukrainiens ou tirs pro-russes de Transnistrie pour donner l'impression que la Transnistrie est menac\u00e9e ?    Claire          Bonjour Claire,          Nous n\u2019avons pas encore d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour \u00e9tablir l\u2019origine des tirs. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie ont \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0deux premiers engins explosifs largu\u00e9s depuis un drone\u00a0\u00bb \u00e0 deux reprises. Une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e pour faire la lumi\u00e8re sur ces explosions, pr\u00e9cisent les s\u00e9paratistes.          Comme vous le soulignez, la guerre de l\u2019information s\u2019intensifie en Transnistrie\u00a0: Moscou accuse les Ukrainiens de mener des \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb, quand Kiev d\u00e9nonce une tentative de d\u00e9stabilisation.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T12:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:21:30+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nD\u00e9s info sur les explosions \u00e0 Odessa ?    Inquiet pour mes proches         Bonjour Inquiet pour mes proches,          La r\u00e9gion du port d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par plusieurs frappes de missiles depuis vendredi soir. Dans un premier bilan, le conseil municipal de la ville a fait \u00e9tat de plusieurs infrastructures endommag\u00e9es, mais aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T13:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#436064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T12:09:13+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une visite de quatre jours \u00e0 Kiev et dans sa r\u00e9gion, la commissaire du Conseil de l\u2019Europe pour les droits de l\u2019homme, Dunja Mijatovic, a d\u00e9nonc\u00e9 les violations des droits humains et du droit humanitaire international par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.           L\u2019\u00e9tendue et la gravit\u00e9 des violations des droits de l\u2019homme et du droit international humanitaire qui ont eu lieu \u00e0 la suite de l\u2019agression de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine sont vertigineuses. Les noms de Boutcha, Borodianka, Irpine ou Andri\u00efvka en sont venus \u00e0 symboliser les actes horribles qui ont \u00e9t\u00e9 commis ici. Malheureusement, leurs habitants ne sont pas seuls dans leur souffrance. Il y a beaucoup plus de personnes \u00e0 travers l\u2019Ukraine qui ont subi des atrocit\u00e9s indicibles. Chacune d\u2019entre elles m\u00e9rite justice et ne doit pas \u00eatre oubli\u00e9e.           La commissaire s\u2019est rendue dans plusieurs localit\u00e9s en dehors de Kiev, qui ont \u00ab\u00a0toutes subi des tirs d\u2019artillerie, de violents combats et la brutalit\u00e9 des forces russes\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. Elle a relev\u00e9 \u00ab\u00a0des preuves de plus en plus nombreuses d\u2019assassinats arbitraires, de tortures et de disparitions forc\u00e9es \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9 du Conseil de l\u2019Europe, vigie des droits de l\u2019homme sur le continent. La Russie en a \u00e9t\u00e9 exclue quelques semaines apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 son voisin ukrainien.          Mme Mijatovic a encore point\u00e9 \u00ab\u00a0le ciblage d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 par les forces russes de civils et de journalistes\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0les cas de plus en plus signal\u00e9s de violences sexuelles par des soldats russes\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0informations faisant \u00e9tat de nombreuses personnes disparues\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0la torture et les mauvais traitements inflig\u00e9s\u00a0\u00bb notamment \u00ab\u00a0aux fonctionnaires ukrainiens locaux\u00a0\u00bb.          La commissaire, dont la visite n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, appelle les Etats \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir de toutes les mani\u00e8res possibles les efforts d\u2019enqu\u00eate et de poursuites et \u00e0 les coordonner \u00e9troitement avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, la soci\u00e9t\u00e9 civile et la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019Europe d\u00e9plore des violations \u00ab\u00a0vertigineuses\u00a0\u00bb des droits humains","dateModified":"2022-05-07T12:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:47:19+00:00","articleBody":"     Les intellectuels sont de retour en Allemagne. Non qu\u2019ils aient disparu. Mais cela faisait longtemps qu\u2019ils n\u2019avaient pas occup\u00e9 une telle place dans le d\u00e9bat public. La raison de leur mobilisation\u00a0: l\u2019autorisation donn\u00e9e par le gouvernement, le 26\u00a0avril, pour livrer des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les intellectuels allemands se d\u00e9chirent entre pacifisme et soutien militaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T12:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:34:51+00:00","articleBody":"      Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victime. La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place. Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment, faisant craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine.          La Russie effectue, samedi, d\u2019ultimes r\u00e9p\u00e9titions avant le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. Ce d\u00e9fil\u00e9 sera pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une nouvelle occasion d\u2019envoyer des avertissements, alors que Moscou a plusieurs fois brandi la menace nucl\u00e9aire. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 sp\u00e9cialement con\u00e7u pour permettre au pr\u00e9sident russe de continuer \u00e0 diriger le pays des airs en cas de guerre nucl\u00e9aire, survolera la place Rouge.          Cinquante civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vendredi de l\u2019immense usine Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est), cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Il s\u2019agit de femmes, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour combattre l\u2019invasion russe, compos\u00e9e notamment de munitions d\u2019artillerie et de radars. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a toutefois pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 distinct que le montant de cette aide repr\u00e9sentait 150\u00a0millions de dollars (142\u00a0millions d\u2019euros).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-05-07T11:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T11:24:53+00:00","articleBody":"     Reportage. Plus de huit cents r\u00e9fugi\u00e9s vivent depuis plus d\u2019un mois dans ce bateau de la compagnie Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10\u00a0juin.                    Lire aussi :  Le ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, petite bulle d\u2019Ukraine sur le port de Marseille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T11:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:59:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous des nouvelles des civils et militaires de l'usine Azovstal ?    Oli         Bonjour,          Les \u00e9vacuations de civils \u00e0 l\u2019usine Azovstal devaient se poursuivre, samedi, a affirm\u00e9 vendredi soir sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Ces nouvelles tentatives d\u2019\u00e9vacuation viendraient compl\u00e9ter celles des jours pr\u00e9c\u00e9dents. Vendredi, cinquante personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019immense aci\u00e9rie, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol (Sud-Est). Il s\u2019agit de femmes, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es. Ces op\u00e9rations, qui se d\u00e9roulent sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), ont commenc\u00e9 le week-end dernier et ont permis, selon Kiev, \u00e0 pr\u00e8s de cinq cents civils de fuir.          Parall\u00e8lement, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 dans son rapport matinal, samedi, que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi n\u2019arr\u00eat[ait] pas son offensive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A Marioupol, l\u2019ennemi continue de bloquer des unit\u00e9s de la d\u00e9fense ukrainienne dans le quartier d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, assure le minist\u00e8re, qui mentionne aussi la destruction de trois ponts routiers par les Russes \u00ab\u00a0pour ralentir la contre-offensive\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est).          Des frappes de missiles ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre heures dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans la ville de Mykola\u00efv (Sud), dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), selon la m\u00eame source. Vendredi soir, deux tirs de roquettes ont touch\u00e9 Odessa (Sud), le grand port ukrainien sur la mer Noire, sans toutefois faire de victimes, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le commandement sud des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T11:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:46:01+00:00","articleBody":"     Carnets d\u2019exil. A cause de la guerre, ils ont quitt\u00e9 Odessa, Kiev ou Lviv, et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0On retombe toujours sur cet obstacle\u00a0: la barri\u00e8re de la langue\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T10:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:33:36+00:00","articleBody":"                     La premi\u00e8re dame des Etats-Unis, Jill Biden, \u00e0 l'ambassade des Etats-Unis \u00e0 Bucarest, en Roumanie, le 7\u00a0mai\u00a02022. SUSAN WALSH \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/1abe0a3_1651918067188-510229.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jill Biden en visite en Roumanie","dateModified":"2022-05-07T10:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T10:08:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue signifie concr\u00e8tement ce dernier vote \u00e0 l'ONU ?     Hugo         Bonjour Hugo,          Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des\u00a0Nations unies (ONU) a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration unanime s\u2019inqui\u00e9tant de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre. Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil sugg\u00e8re que le Kremlin porterait de l\u2019attention \u00e0 la m\u00e9diation des Nations unies \u2013 une posture qui s\u2019inscrit dans le sillage de la rencontre entre M.\u00a0Guterres et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re.          Ce texte \u00e9tait en gestation depuis le mois de mars, mais a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 \u00eatre valid\u00e9 par les quinze membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. En n\u00e9gociation ces deux derniers jours, cette version a le m\u00e9rite de satisfaire \u00e0 la fois le camp occidental, qui tenait \u00e0 montrer un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 M.\u00a0Guterres, et le camp russe, pour qui les termes de la d\u00e9claration sont assez vagues. \u00ab\u00a0Ce texte est surtout la reconnaissance que les canaux de n\u00e9gociations turc ou isra\u00e9lien ne fonctionnent peut-\u00eatre pas tellement, analyse Richard Gowan, du centre de r\u00e9flexion International Crisis Group. Et qu\u2019\u00e0 un moment on va avoir besoin de l\u2019ONU.\u00a0\u00bb          Pour le bloc occidental, depuis le d\u00e9but de la guerre, il est important que le Conseil s\u2019exprime d\u2019une seule voix \u2013\u00a0un objectif difficilement atteignable puisque l\u2019un de ses cinq membres permanents est l\u2019agresseur dans ce cas. Le fait que la Russie ait vot\u00e9 la d\u00e9claration a tout de m\u00eame surpris de nombreux diplomates.          Il est surtout \u00e0 craindre que les deux camps aient deux interpr\u00e9tations tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur la s\u00e9mantique de cette d\u00e9claration. Interrog\u00e9 par Le Monde sur les raisons du soutien de cette d\u00e9claration, l\u2019ambassadeur russe adjoint, Dmitri Polianski, a ni\u00e9 que cela signifiait toute modification de l\u2019approche russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T10:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:59:11+00:00","articleBody":"           Un crat\u00e8re d\u00fb \u00e0 une frappe de missile dans un quartier r\u00e9sidentiel de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0mai\u00a02022. JORGE SILVA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/7d50c44_1651914430551-583313.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-05-07T10:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:38:35+00:00","articleBody":"     La France pourrait \u00eatre en mesure de se passer \u00ab\u00a0\u00e0 terme\u00a0\u00bb du gaz russe, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident du g\u00e9ant fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9nergie Engie, Jean-Pierre Clamadieu, samedi. \u00ab\u00a0La question, c\u2019est \u00e0 quel terme\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur France Inter, ajoutant que la France \u00e9tait \u00ab\u00a0probablement capable de r\u00e9duire de mani\u00e8re tr\u00e8s importante\u00a0\u00bb sa d\u00e9pendance au gaz russe d\u2019ici \u00ab\u00a0trois ou quatre ans\u00a0\u00bb. Son acheminement, en effet, repose sur tout un r\u00e9seau d\u2019infrastructures (gazoducs, installations de liqu\u00e9faction\u2026) complexe \u00e0 mettre en place, a expliqu\u00e9 M. Clamadieu.          Pr\u00e9venant \u00e0 la fin de mars que la France aurait besoin \u00ab\u00a0\u00e0 moyen terme ou \u00e0 long terme\u00a0\u00bb du gaz russe, Engie a progressivement fait \u00e9voluer sa position sur le sujet. \u00ab\u00a0Si nous devions faire face \u00e0 une interruption brutale, c\u2019est un sc\u00e9nario qui est beaucoup plus difficile et n\u00e9cessitera des ajustements qui seront probablement eux aussi brutaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient toutefois M. Clamadieu.          Cherchant \u00e0 diversifier ses approvisionnements, le groupe a sign\u00e9 au d\u00e9but de mai un contrat d\u2019approvisionnement de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) sur quinze ans aupr\u00e8s de l\u2019am\u00e9ricain NextDecade, m\u00eame si un report sur le GNL ne permettra pas d\u2019obtenir \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s suffisantes pour remplacer\u00a0\u00bb le gaz russe pour l\u2019instant.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a sanctionn\u00e9 la Russie en cinq volets successifs de sanctions depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de cesser ses achats de charbon et s\u2019est tourn\u00e9e vers des fournisseurs aux Etats-Unis pour compenser un tiers de son approvisionnement en gaz russe, estim\u00e9 au total \u00e0 150\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes.                    Lire aussi :  P\u00e9trole et gaz\u00a0: les Europ\u00e9ens cherchent la parade face \u00e0 Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France pourrait se passer \u00ab\u00a0\u00e0 terme\u00a0\u00bb du gaz russe, estime le pr\u00e9sident d\u2019Engie","dateModified":"2022-05-07T09:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:31:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, Pourquoi l'avion Iliouchine Il-80 est-il qualifi\u00e9 d'avion de l'apocalypse ? Merci pour votre travail sans rel\u00e2che et toujours aussi qualitatif :)    Maria         L\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u sur le mod\u00e8le de l\u2019avion de ligne Iliouchine Il-86 dans les ann\u00e9es\u00a01980, \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. L\u2019Iliouchine Il-80 doit servir de centre de commandement volant et de refuge pour les hauts responsables russes, dont le pr\u00e9sident, en cas de guerre nucl\u00e9aire. Cens\u00e9 pouvoir r\u00e9sister \u00e0 une onde de choc atomique, l\u2019appareil est d\u00e9pourvu de hublots, seul le poste de pilotage est dot\u00e9 de vitres.          Selon plusieurs m\u00e9dias, la Russie poss\u00e8de quatre de ces appareils, qui ont comme \u00e9quivalents aux Etats-Unis le E-4B Nightwatch, construit par Boeing. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019Iliouchine Il-80, qui n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 vu depuis\u00a02010, sera d\u00e9ploy\u00e9 lors du d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai.                          L\u2019Iliouchine Il-80, escort\u00e9 par des chasseurs, le 7\u00a0mai 2022 \u00e0 Moscou, lors des r\u00e9p\u00e9titions du d\u00e9fil\u00e9 du 9-Mai. YURI KADOBNOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/dee9738_1651916014092-510200.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T09:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T09:12:18+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res semaines, tout Dosto\u00efevski semble avoir \u00e9t\u00e9 sorti des rayons pour rejoindre les vitrines des librairies fran\u00e7aises. Dosto\u00efevski, mais aussi Tolsto\u00ef, Gogol, Boulgakov, Grossman, Pouchkine\u2026, aux c\u00f4t\u00e9s de leurs contemporains, russes et ukrainiens \u2013 Lioudmila Oulitska\u00efa et Andre\u00ef Kourkov sont les plus visibles. Si la curiosit\u00e9 des lecteurs pour cette r\u00e9gion du monde ne se traduit pas (encore) en chiffres, les libraires parlent d\u2019un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s vif de leurs clients pour le conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  La guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T09:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:55:23+00:00","articleBody":"                     Un char T-34 de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 7\u00a0mai\u00a02022, lors des r\u00e9p\u00e9titions pour le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/ee9e032_1651913416123-510053.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou","dateModified":"2022-05-07T09:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:37:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, ont annonc\u00e9, samedi, que quatre explosions avaient eu lieu vendredi soir pr\u00e8s d\u2019un ancien a\u00e9rodrome \u00e0 Varancau, un village frontalier de l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a pas eu de victime. \u00ab\u00a0Dans la soir\u00e9e du 6\u00a0mai, vers 21\u00a0h\u00a040, deux premiers engins explosifs auraient \u00e9t\u00e9 largu\u00e9s d\u2019un drone. Une heure plus tard, l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les s\u00e9paratistes sur Telegram.          La r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Transnistrie a fait s\u00e9cession de la Moldavie en\u00a01992, apr\u00e8s une courte guerre contre Chisinau. Depuis, environ 1\u00a0500 soldats russes sont stationn\u00e9s sur place.          Plusieurs incidents ont eu lieu dans la r\u00e9gion r\u00e9cemment \u2013\u00a0des tirs pr\u00e8s d\u2019un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et des s\u00e9ries d\u2019explosions\u00a0\u2013, faisant craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine. Un g\u00e9n\u00e9ral russe a notamment affirm\u00e9 que l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine visait \u00e0 \u00e9tablir un couloir vers cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse. De son c\u00f4t\u00e9, Kiev a accus\u00e9 la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la Transnistrie afin de justifier une intervention militaire.                    Lire aussi :  Transnistrie\u00a0: pourquoi la guerre en Ukraine suscite l\u2019inqui\u00e9tude pour ce territoire de Moldavie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moldavie\u00a0: de nouvelles explosions en Transnistrie, annoncent les s\u00e9paratistes prorusses","dateModified":"2022-05-07T08:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:26:59+00:00","articleBody":"                     Une exposition au Mus\u00e9e central d\u2019Etat d\u2019histoire contemporaine de la Russie, \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, montre des peintures d\u2019enfants bless\u00e9s et de femmes en pleurs, accompagn\u00e9es d\u2019une bande-son de survols d\u2019avions militaires, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP                           Fyodor Kokin, le conservateur du Mus\u00e9e central d\u2019\u00c9tat d\u2019histoire contemporaine de Russie, devant l\u2019une des peintures de l\u2019exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP                           Une plaque d\u2019immatriculation ukrainienne et un drapeau am\u00e9ricain, \u00e0 l\u2019exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5 mai 2022. - \/ AFP                           Une peinture de l'exposition \u00ab\u00a0OTAN, chronique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, le 5\u00a0mai\u00a02022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/8734ef9_1651908846576-509465.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une exposition anti-OTAN \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-07T09:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T08:26:06+00:00","articleBody":"    Quelles sont \u00e0 l'heure actuelle les possibilit\u00e9s pour l'Ukraine de passer par la mer Noire (pour les exportations de bl\u00e9 notamment). Nulles ?     Al         C\u2019est l\u2019un des nombreux effets de la guerre en Ukraine\u00a0: le pays rencontre d\u2019immenses difficult\u00e9s \u00e0 exporter ses productions depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les ports ukrainiens sont bloqu\u00e9s et, selon Kiev, la route et le rail ne permettent pas d\u2019acheminer vers l\u2019ouest toutes les marchandises. C\u2019est ce qui explique, notamment, les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement en huile de tournesol, dont l\u2019Ukraine assurait 50\u00a0% du commerce mondial.          Il faut savoir que l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Ukraine \u00e9tait jusqu\u2019ici organis\u00e9e autour de la mer Noire. C\u2019\u00e9tait logique, efficace et rentable. Le terminal d\u2019Odessa, par exemple, peut accueillir des Panamax, ces cargos capables de charger, en quelques jours, 50\u00a0000\u00a0tonnes de grains \u2013\u00a0l\u2019\u00e9quivalent de deux mille camions. Pr\u00e8s de 95\u00a0% des exportations de c\u00e9r\u00e9ales s\u2019effectuaient par la mer, jusqu\u2019au d\u00e9but de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe. D\u00e8s lors, le point fort de l\u2019Ukraine est devenu sa faiblesse. D\u00e8s les premi\u00e8res heures du conflit, la marine russe a quadrill\u00e9 la mer Noire, bloquant les ports ukrainiens, pilonnant Marioupol et Mykola\u00efv, mena\u00e7ant Odessa, minant les acc\u00e8s maritimes.          Le blocus de la mer Noire par les forces russes menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays. Parmi les principaux destinataires, pour le bl\u00e9 ukrainien, figurent l\u2019Egypte, l\u2019Indon\u00e9sie, la Turquie, le Pakistan. Parmi les plus d\u00e9pendants se trouvent le Liban, la Libye, la Tunisie ou le Y\u00e9men \u2013\u00a0des pays d\u00e9j\u00e0 fragiles.                    Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T09:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:54:20+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/02aca29_1651910007596-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes, samedi 7 mai ","dateModified":"2022-05-07T07:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:44:28+00:00","articleBody":"     La Russie effectue, samedi, d\u2019ultimes r\u00e9p\u00e9titions avant le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9-Mai \u00e0 Moscou c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie. Un \u00e9v\u00e9nement qui sera sans nul doute l\u2019occasion d\u2019une d\u00e9monstration de force alors que la campagne d\u2019Ukraine est \u00e0 la peine.          L\u2019invasion russe \u2013\u00a0que nombre d\u2019experts pr\u00e9disaient comme fulgurante\u00a0\u2013 est dans son troisi\u00e8me mois et a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des d\u00e9convenues. Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 aux portes de Kiev face \u00e0 des forces ukrainiennes plus motiv\u00e9es que pr\u00e9vu et arm\u00e9es par les Occidentaux, l\u2019\u00e9tat-major russe a d\u00fb revoir ses objectifs \u00e0 la baisse en resserrant l\u2019offensive sur l\u2019est et le sud du pays.          Nul doute que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui doit prononcer un discours tr\u00e8s attendu, voudra aussi faire oublier la perte du croiseur Moskva, son navire amiral en mer Noire, qui a sombr\u00e9 le 14\u00a0avril. Moscou affirme qu\u2019il a coul\u00e9 apr\u00e8s un incendie accidentel, mais Kiev assure que sa d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re l\u2019a envoy\u00e9 par le fond.          Ce d\u00e9fil\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement scrut\u00e9 par les capitales occidentales sera pour M.\u00a0Poutine une nouvelle occasion d\u2019envoyer des avertissements, alors que Moscou a plusieurs fois brandi la menace nucl\u00e9aire. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 sp\u00e9cialement con\u00e7u pour permettre au pr\u00e9sident russe de continuer \u00e0 diriger le pays des airs en cas de guerre nucl\u00e9aire, survolera la place Rouge. Plusieurs armes pouvant tirer des missiles nucl\u00e9aires, comme le syst\u00e8me balistique intercontinental Iars RS-24 et le syst\u00e8me Iskander, de plus courte port\u00e9e, seront exhib\u00e9es \u00e9galement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie n\u2019arrive pas \u00e0 s\u2019emparer totalement du Donbass, malgr\u00e9 un d\u00e9luge de feu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions avant la parade du 9-Mai, l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019esprit","dateModified":"2022-05-07T08:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:14:04+00:00","articleBody":"     En dix ans, l\u2019Ukraine est devenue l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales. Une formidable logistique agricole gripp\u00e9e depuis l\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier par la Russie. Le blocus de la mer Noire menace la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nombreux pays qui se fournissent aupr\u00e8s de Kiev en bl\u00e9, ma\u00efs, colza, tournesol, orge\u2026 Retrouvez ci-dessous notre reportage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T07:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T07:10:05+00:00","articleBody":"    Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, mercredi 4 mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe.\r\nEt si la Russie d\u00e9cide tout simplement de fermer le robinet, imm\u00e9diatement ?    Drastik         Bonjour Drastik,          Il est certain que, comme l\u2019a reconnu mercredi 4\u00a0mai la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der\u00a0Leyen, \u00ab\u00a0ce ne sera pas facile\u00a0\u00bb pour les Vingt-Sept de se passer du p\u00e9trole russe. En\u00a02021, la Russie a fourni 30\u00a0% du brut et 15\u00a0% des produits p\u00e9troliers achet\u00e9s par les Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0La facture des importations de p\u00e9trole russe \u00e9tait quatre fois plus importante que celle du gaz, 80\u00a0milliards de dollars contre 20\u00a0milliards\u00a0\u00bb, a aussi rappel\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, mercredi.          Mais, comme toute activit\u00e9 commerciale, cela fonctionne dans les deux sens\u00a0: un embargo europ\u00e9en priverait la Russie de 60\u00a0% de ses exportations de p\u00e9trole. C\u2019est donc une manne importante pour Moscou. A ce titre, il n\u2019est donc pas \u00e9vident que la Russie d\u00e9cide de fermer le robinet du jour au lendemain.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T07:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T06:18:47+00:00","articleBody":"     De l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie \u00e0 la r\u00e9gion autonome de Gagaouzie, Moscou \u00e9tend son influence sur la Moldavie, territoire proche de l\u2019Ukraine actuellement dirig\u00e9 par une pr\u00e9sidente proeurop\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T06:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T06:07:15+00:00","articleBody":"    La Hongrie bloque les sanctions EU. Et la Serbie, elle dit\/fait quoi ? Merci.    HdV         Bonjour HdV,          La Serbie reste d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)\u00a0; cependant, elle ne modifiera pas sa politique envers la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, vendredi. \u00ab\u00a0D\u00e8s le [d\u00e9but] du conflit en Ukraine, nous avons expos\u00e9 notre position et, soixante-dix jours plus tard, nous la maintenons\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Le 25\u00a0f\u00e9vrier, M.\u00a0Vucic avait affirm\u00e9 que la Serbie soutenait pleinement l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et qu\u2019elle consid\u00e9rait l\u2019invasion russe comme \u00ab\u00a0quelque chose de tr\u00e8s mal\u00a0\u00bb, mais qu\u2019elle n\u2019imposerait pas de sanctions \u00e0 Moscou.          Le pr\u00e9sident serbe a expliqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 soumis \u00ab\u00a0\u00e0 des pressions\u00a0\u00bb afin d\u2019harmoniser la politique de Belgrade avec celle des pays membres de l\u2019UE et d\u2019introduire des sanctions contre Moscou. Mais \u00ab\u00a0la Serbie ne va ni pi\u00e9tiner ni \u00e9teindre ses amiti\u00e9s \u00e0 l\u2019est\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Vucic.          Parlant des pressions auxquelles la Serbie est soumise dans le contexte de la guerre en Ukraine, M.\u00a0Vucic a d\u00e9clar\u00e9 s\u2019attendre \u00e0 une \u00ab\u00a0intensification des pressions pour que Belgrade reconnaisse l\u2019ind\u00e9pendance du Kosovo\u00a0\u00bb, l\u2019ex-province serbe \u00e0 majorit\u00e9 albanaise qui a proclam\u00e9 son ind\u00e9pendance en\u00a02008 et que Belgrade, soutenu notamment par Moscou, ne reconna\u00eet pas.          La politique visant une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE sera maintenue en d\u00e9pit du fait que, selon un sondage d\u2019Ipsos en Serbie, \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois, une majorit\u00e9 claire des citoyens est oppos\u00e9e \u00e0 une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb, a not\u00e9 le pr\u00e9sident serbe. Selon le sondage cit\u00e9 par M. Vucic, 44\u00a0% des citoyens sont contre l\u2019adh\u00e9sion et 35\u00a0% y sont favorables.                    Lire aussi :  Ukraine, UE, \u00e9nergie... En Serbie, apr\u00e8s la victoire de Vucic, les d\u00e9cisions difficiles du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T06:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T05:44:00+00:00","articleBody":"    Vous ne r\u00e9pondez jamais. L'arm\u00e9e ukrainienne a-t-elle coul\u00e9 un nouveau navire russe, l'Amiral Makarov, en mer Noire ?    nathy         Bonjour,          Vous \u00e9tiez, hier d\u00e9j\u00e0, tr\u00e8s nombreux \u00e0 nous poser cette question. Nous y avons r\u00e9pondu en insistant sur le fait qu\u2019il s\u2019agit, \u00e0 ce stade, d\u2019une rumeur. Elle fait suite \u00e0 l\u2019annonce de plusieurs officiels et m\u00e9dias ukrainiens, selon lesquels la fr\u00e9gate russe Amiral-Makarov aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, aux abords de l\u2019\u00eele aux Serpents, en mer Noire, par des missiles ukrainiens de type Neptune.          Nous ne sommes pas en mesure de confirmer ces affirmations. Le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019avaient aucune information pour corroborer cette \u00e9ventuelle frappe ukrainienne sur le navire russe. Plusieurs observateurs ont aussi appel\u00e9 \u00e0 se montrer prudents. Comme souvent, il faudra sans doute du temps pour \u00eatre en mesure de vous communiquer une information v\u00e9rifi\u00e9e mais, rassurez-vous, nous vous la donnerons d\u00e8s que nous l\u2019aurons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T05:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T05:23:32+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont propos\u00e9, mercredi 4\u00a0mai, un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, dans le cadre d\u2019un nouveau train de sanctions contre Moscou. En\u00a02021, la Russie a fourni 30\u00a0% du brut et 15\u00a0% des produits p\u00e9troliers achet\u00e9s par les Europ\u00e9ens. Mais les Vingt-Sept ne sont pas tous \u00e9gaux dans leur d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes.                    Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T05:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:27:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nConcernant la fameuse enveloppe de 33 milliards de $ allou\u00e9e pour livrer des armes \u00e0 l'Ukraine, savez-vous quand le vote aura lieu et s'il a des chances d'aboutir ?     Odu.          Bonjour Odu,          Mercredi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, a affirm\u00e9 que le vote pourrait avoir lieu d\u00e8s la semaine prochaine. Pour le moment, le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine fait l\u2019objet d\u2019un consensus assez large des deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019\u00e9chiquier politique am\u00e9ricain, donc il y a fort \u00e0 parier qu\u2019un montant tr\u00e8s important d\u2019aides sera vot\u00e9 sous peu par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T05:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:22:52+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nSavez-vous comment s'est comport\u00e9e la Russie lors du dernier vote \u00e0 l'ONU ?\nMerci de votre travail,\n    Mumu         Bonjour Mumu,          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a approuv\u00e9, vendredi, une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 \u2013\u00a0sa premi\u00e8re depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u2013 apportant un \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation \u00ab\u00a0dans la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre.          R\u00e9dig\u00e9e par la Norv\u00e8ge et le Mexique, la d\u00e9claration ne va pas jusqu\u2019\u00e0 soutenir express\u00e9ment une m\u00e9diation d\u2019Antonio Guterres (qui a propos\u00e9 ses bons offices), comme le pr\u00e9voyait une premi\u00e8re version du texte n\u00e9goci\u00e9 depuis jeudi.          Interrog\u00e9 pour savoir ce qui a conduit la Russie, qui bloque le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis f\u00e9vrier, \u00e0 approuver ce texte, un diplomate s\u2019exprimant sous le couvert de l\u2019anonymat a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019important en a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\u00a0\u00bb          La d\u00e9claration repr\u00e9sente cependant la premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre. A la fin de f\u00e9vrier, Moscou avait mis son veto \u00e0 une r\u00e9solution r\u00e9clamant \u00e0 la Russie de rapatrier son arm\u00e9e sur le sol russe.          \u00ab\u00a0Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 exprime sa profonde pr\u00e9occupation concernant le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le texte, tr\u00e8s court, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9. Les quinze membres du Conseil rappellent aussi \u00ab\u00a0que tous les Etats membres se sont engag\u00e9s, en vertu de la Charte des Nations unies, \u00e0 l\u2019obligation de r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends internationaux par des moyens pacifiques\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T05:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:20:34+00:00","articleBody":"     Cette aide, bien moindre que les pr\u00e9c\u00e9dentes, pr\u00e9voit la livraison de munitions et de radars. Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9vient que les fonds destin\u00e9s \u00e0 soutenir Kiev face \u00e0 la Russie sont presque \u00e9puis\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150 millions de dollars                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 150\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-05-07T05:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:01:24+00:00","articleBody":"           Un homme et une fillette \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal marchent vers un bus, escort\u00e9s par un soldat russe, \u00e0 Marioupol, le 6\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/e8f987e_bb9564e4c34645abbcd55aca7a30543b-4cc6d7f7e37347969f5e19225caacbb4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les derniers civils ont pu quitter l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, les autorit\u00e9s uk...","dateModified":"2022-05-07T05:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T04:01:18+00:00","articleBody":"      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a apport\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, vendredi, son \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb en Ukraine \u2013\u00a0une premi\u00e8re manifestation d\u2019unit\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de ce pays par la Russie.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire de 150\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, compos\u00e9e notamment de munitions d\u2019artillerie et de radars, mais ont pr\u00e9venu que les fonds allou\u00e9s aux armes pour Kiev \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0pratiquement \u00e9puis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Cinquante civils suppl\u00e9mentaires ont pu quitter, gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau convoi humanitaire, l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance des forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, ont annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Concernant les sanctions occidentales, la Hongrie pers\u00e9v\u00e9rait, vendredi, dans son blocage du projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur l\u2019importation de p\u00e9trole russe et de difficiles n\u00e9gociations \u00e9taient en cours entre les vingt-sept Etats membres de l\u2019UE pour trouver un accord ce week-end.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6\u00a0heures ","dateModified":"2022-05-07T05:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html#435257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/07/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-civils-ont-ete-evacues-de-l-acierie-azovstal-dans-l-attente-de-l-ultime-assaut-russe-avant-les-celebrations-du-9-mai_6125105_3210.html","datePublished":"2022-05-07T03:52:30+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous, ","dateModified":"2022-05-07T05:13:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/0/0/3263/2175/1342/894/3/0/ab408d9_9acb954a47414cec9ef37efa767f9aad-5a7bd448be4243e2a234c4112e92bfa3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/08/19-9">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le DUP, principal parti unioniste et jusqu’alors dominant dans l’Assemblée de l’Irlande du Nord, a reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Royaume-Uni             En Irlande du Nord, le Sinn Fein salue « une nouvelle ère », les unionistes actent leur défaite      Le DUP, principal parti unioniste et jusqu’alors dominant dans l’Assemblée de l’Irlande du Nord, a reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h48, mis à jour hier à 22h33    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La dirigeante nord-irlandaise du Sinn Fein, Michelle O’Neill, se prend en photo avec la présidente du parti nationaliste, Mary Lou McDonald, le 7 mai 2022, alors que leur formation politique se dirige vers une victoire historique dans la province britannique.  PAUL FAITH / AFP                 « C’est aujourd’hui un moment très important de changement » pour l’Irlande du Nord. La dirigeante nord-irlandaise du Sinn Fein, Michelle O’Neill, a estimé que la province britannique allait entrer dans une « nouvelle ère » avec la victoire à l’Assemblée locale désormais quasi acquise du parti nationaliste face aux unionistes, favorables au maintien de la province irlandaise au sein de la couronne britannique.            C’est une première en cent ans d’histoire de la province, sous tension en raison du Brexit. « J’offrirai un leadership qui est inclusif, qui célèbre la diversité, qui garantit les droits et l’égalité pour ceux qui ont été exclus, discriminés ou ignorés dans le passé », a déclaré Mme O’Neill depuis son centre de dépouillement.              Le Sinn Fein a obtenu 40 % de votes de première préférence de plus que son principal rival probritannique, selon les résultats officiels. Si le décompte définitif des sièges pour désigner les 90 élus de l’Assemblée d’Irlande du Nord n’est pas achevé, les experts s’accordent à dire que les nationalistes ne peuvent plus être rattrapés. A Belfast, le décompte donne jusqu’ici au Sinn Fein 27 des 88 sièges déclarés, contre 24 pour le DUP. Il a aussi obtenu le plus de votes de première préférence (29 % contre 21,3 %). Une victoire propulserait Michelle O’Neill au poste de cheffe du gouvernement local, qui doit être dirigé conjointement par nationalistes et unionistes en vertu de l’accord de paix de 1998.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Belfast, une jeunesse lassée des divisions religieuses et communautaires                   Risque de paralysie politique            De son côté, le Parti unioniste démocrate (DUP), principal parti unioniste et jusqu’alors dominant à l’Assemblée d’Irlande du Nord, a acté samedi sa défaite et reconnu que les républicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique. « Il semble certainement que le Sinn Fein va émerger comme le premier parti », a déclaré le chef du DUP, Jeffrey Donaldson, sur la chaîne Sky News, répétant que sa formation refuserait de rejoindre un nouveau gouvernement d’union sans changement du statut post-Brexit de la province britannique.            Les pourparlers pour la formation d’un gouvernement s’annoncent en effet difficiles, avec un risque de paralysie politique, même si le Sinn Fein a relégué la revendication de réunification au second plan au profit des questions sociales. Le DUP conditionne sa participation à un nouvel exécutif à « une action décisive » du gouvernement de Londres contre les contrôles douaniers post-Brexit dans la province, qui menacent selon lui l’intégrité du Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, devient la première force politique d’Irlande du Nord                   « Je veux un gouvernement en Irlande du Nord, mais il doit être construit sur des fondations stables », a insisté M. Donaldson, déplorant que le protocole nord-irlandais porte « atteinte à l’économie » de la province et à sa « stabilité politique ». Un autre ténor du parti, Edwin Poots, a prévenu que des négociations prendraient « des semaines, avec un peu de chance, ou même des mois », alors que le ministre britannique chargé de la province, Brandon Lewis, est attendu lundi à Belfast, selon des responsables politiques nord-irlandais.              Marquée par trois décennies de troubles sanglants entre unionistes et indépendantistes puis par l’agitation due au Brexit, l’Irlande du Nord avait replongé dans l’incertitude en février, avec la démission du premier ministre unioniste Paul Givan, mécontent de la situation post-Brexit.            Revers pour Boris Johnson            Ailleurs au Royaume-Uni, où se tenaient jeudi des élections locales, le Parti conservateur du premier ministre, Boris Johnson, a essuyé un sévère revers, miné par le « Partygate » et l’inflation, ce qui affaiblit sa position. Les tories ont perdu des centaines de sièges et une dizaine de conseils au profit des travaillistes et des démocrates libéraux.            M. Johnson s’est dit déterminé à rester au pouvoir, mais ces piètres résultats le fragilisent et poussent des députés de son camp, inquiets pour les législatives de 2024, à s’interroger sur l’opportunité de continuer à le soutenir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Premier revers électoral pour les conservateurs britanniques après le « partygate »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De la Déclaration de 1789 aux droits humains  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/en-irlande-du-nord-le-sinn-fein-salue-une-nouvelle-ere-les-unionistes-actent-leur-defaite_6125173_3210.html"},"headline":"En Irlande du Nord, le Sinn Fein salue \u00ab\u00a0une nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb, les unionistes actent leur d\u00e9faite","dateCreated":"2022-05-07T17:48:19+02:00","datePublished":"2022-05-07T17:48:19+02:00","dateModified":"2022-05-07T22:33:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le DUP, principal parti unioniste et jusqu\u2019alors dominant dans l\u2019Assembl\u00e9e de l\u2019Irlande du Nord, a reconnu que les r\u00e9publicains du Sinn Fein se dirigeaient vers une victoire historique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1ef8620_5118470-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/08/19-10">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Certaines dispositions européennes s’opposent à la mise en œuvre d’« un programme écologique et social de rupture », explique la députée européenne LFI dans une tribune au « Monde », précisant que « désobéir » à ces règles ne signifie pas s’engager dans la dérive de membres de l’UE comme la Pologne ou la Hongrie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Elections législatives 2022         Manon Aubry : « Il faut dépasser les blocages posés par certaines règles européennes »   Tribune     Certaines dispositions européennes s’opposent à la mise en œuvre d’« un programme écologique et social de rupture », explique la députée européenne LFI dans une tribune au « Monde », précisant que « désobéir » à ces règles ne signifie pas s’engager dans la dérive de membres de l’UE comme la Pologne ou la Hongrie.   Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 14h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’histoire politique de notre pays s’écrit parfois en quelques jours. La création de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) vient d’en faire la preuve.          En 1936, les forces de gauche avaient su s’unir sous la bannière du Front populaire, face à la droite qui balayait les attentes du peuple et à l’extrême droite qui menaçait la démocratie. Quatre-vingt-six ans plus tard, nous avons su, La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et le Parti socialiste, prendre nos responsabilités pour bâtir un programme commun ambitieux de transformation de la société et faire renaître un espoir immense dans notre pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »                 Loin de la théorie d’une gauche fracturée et irréconciliable, qui n’est avancée que par des gens qui ne lui appartiennent pas ou plus, notre union répond aux attentes des électeurs : retraite à 60 ans, smic à 1 400 euros, blocage des prix des produits de première nécessité, planification écologique, garantie d’autonomie pour les jeunes sont au cœur du programme de gouvernement. Les 12 et 19 juin, l’élection d’une majorité de la Nupes améliorera immédiatement la vie de millions de personnes.          Se projeter dans l’exercice concret du pouvoir          Au cœur des discussions avec nos partenaires, la question européenne, qui a durablement fracturé la gauche depuis le référendum de 2005. Des approches différentes existaient et continueront d’exister. Néanmoins, une fois passés les différences de vocabulaire et les malentendus sur nos positions respectives, nous avons montré qu’il était désormais possible de s’entendre. Non pas en faisant de l’Union européenne (UE) un totem, mais en se projetant dans l’exercice concret du pouvoir.          Nombreux sont ceux qui partagent notre analyse depuis longtemps : certaines règles européennes actuelles empêchent l’application d’un programme ambitieux en matière écologique et sociale. Le droit de la concurrence bloque toute renationalisation d’EDF, empêche de reconstruire une activité de fret ambitieuse et interdit de favoriser l’agriculture et l’économie locales (comme les cantines bio et locales) dans les appels d’offres publics. Les règles budgétaires européennes entravent le financement de la transition écologique et des services publics.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : l’accord conclu avec LFI divise le Parti socialiste                 Certaines dispositions de la politique agricole commune actuelle complexifient notre capacité à bifurquer vers un modèle agroécologique paysan. Nos discussions au cours des négociations intervenues ces derniers jours et nuits ont confirmé que l’ensemble du bloc populaire pouvait converger sur ce constat. Dès lors, et malgré des échanges parfois vifs, j’ai toujours su que nous allions aboutir à une réponse commune et à une stratégie claire : celle de ne pas respecter ces règles européennes qui s’opposent à la mise en œuvre d’un programme écologique et social de rupture.        Il vous reste 57.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/manon-aubry-il-faut-depasser-les-blocages-poses-par-certaines-regles-europeennes_6125155_3232.html"},"headline":"Manon Aubry\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut d\u00e9passer les blocages pos\u00e9s par certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-05-07T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-05-07T14:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Tribunes","Europe","Union europ\u00e9enne","Politique","La France insoumise"],"description":"Certaines dispositions europ\u00e9ennes s\u2019opposent \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019\u00ab\u00a0un programme \u00e9cologique et social de rupture\u00a0\u00bb, explique la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne LFI dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9ir\u00a0\u00bb \u00e0 ces r\u00e8gles ne signifie pas s\u2019engager dans la d\u00e9rive de membres de l\u2019UE comme la Pologne ou la Hongrie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/193/0/4480/2240/1342/671/60/0/567d681_5089667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-11">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Rarement aussi présents dans le débat public outre-Rhin, artistes et écrivains défendent des positions antagonistes sur le conflit en cours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les intellectuels allemands se déchirent entre pacifisme et soutien militaire      Rarement aussi présents dans le débat public outre-Rhin, artistes et écrivains défendent des positions antagonistes sur le conflit en cours.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 13h00, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La journaliste allemande Alice Schwarzer, à Berlin, en Allemagne, le 12 novembre 2018.  FABRIZIO BENSCH / REUTERS               Les intellectuels sont de retour en Allemagne. Non pas qu’ils aient disparu. Mais cela faisait longtemps qu’ils n’avaient pas occupé une telle place dans le débat public. La raison de leur mobilisation : le feu vert donné par le gouvernement, le 26 avril, pour livrer des armes lourdes à l’Ukraine.          Trois jours après l’annonce de cette décision, vingt-huit personnalités ont publié une « Lettre ouverte au chancelier Olaf Scholz », pour lui demander de faire machine arrière et de « tout mettre en œuvre pour qu’un cessez-le-feu puisse être conclu le plus rapidement possible ». Principal argument mis en avant par les signataires, parmi lesquels figurent la journaliste féministe Alice Schwarzer, le cinéaste et écrivain Alexander Kluge, le comédien Lars Eidinger ou encore les romanciers Romain Seethaler, Martin Walser et Juli Zeh : « La livraison de grandes quantités d’armes lourdes risque de faire de l’Allemagne un cobelligérant, et une réaction russe pourrait alors déclencher la procédure d’assistance mutuelle prévue par le traité de l’OTAN, faisant courir le danger d’une guerre mondiale. »                           Lire aussi :  Au Bundestag, fragile consensus sur l’armement de l’Ukraine                 Dans les heures qui ont suivi la parution de la tribune sur le site d’Emma, le magazine dirigé par Alice Schwarzer, les réseaux sociaux se sont enflammés. L’un des premiers à réagir fut l’ambassadeur d’Ukraine en Allemagne, Andrij Melnyk. « Ces célébrités, qui veulent priver l’Ukraine d’armes lourdes et permettre ainsi à l’assassin Poutine de bombarder des femmes et des enfants, trahissent le principe du “plus jamais ça”. Aucune leçon tirée de l’histoire. Triste », s’est indigné le diplomate sur Twitter, avant de revenir à la charge, le lendemain, en ciblant nommément Alice Schwarzer : « Votre appel à la capitulation de l’Ukraine prouve que votre féminisme n’est qu’une façade, un fake. Accepter les viols collectifs de femmes par des soldats est du cynisme à l’état pur.»          « Plus jamais ça »          Mercredi 4 mai, l’hebdomadaire Die Zeit a publié une autre lettre ouverte, elle aussi adressée à Olaf Scholz, mais cette fois pour le féliciter au contraire d’avoir décidé, après des semaines d’atermoiements, de livrer des armes lourdes à l’Ukaine, ainsi que pour lui demander de sanctionner plus lourdement la Russie. L’initiateur du texte, l’essayiste Ralf Fücks, est une figure historique des Verts, ce qui en dit long sur la distance qu’ont prise ces derniers vis-à-vis du pacifisme de leurs débuts. Avec les libéraux, les écologistes sont aujourd’hui ceux qui, au sein de la coalition « feu tricolore » du chancelier social-démocrate, poussent en effet le plus pour aider l’Ukraine militairement.        Il vous reste 46.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-en-ukraine-les-intellectuels-allemands-se-dechirent-entre-pacifisme-et-soutien-militaire_6125149_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les intellectuels allemands se d\u00e9chirent entre pacifisme et soutien militaire","dateCreated":"2022-05-07T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-07T13:00:13+02:00","dateModified":"2022-05-08T15:48:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","Allemagne","Guerre en Ukraine"],"description":"Rarement aussi pr\u00e9sents dans le d\u00e9bat public outre-Rhin, artistes et \u00e9crivains d\u00e9fendent des positions antagonistes sur le conflit en cours.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/583/0/5000/2500/1342/671/60/0/9413c88_1652017490191-287118.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-12">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, le Conseil de sécurité de l’ONU a, vendredi 6 mai, apporté à l’unanimité son « ferme soutien » à « la recherche d’une solution pacifique ». Une déclaration minimisée par l’ambassadeur russe à l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : une amorce de reprise de diplomatie onusienne      Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, le Conseil de sécurité de l’ONU a, vendredi 6 mai, apporté à l’unanimité son « ferme soutien » à « la recherche d’une solution pacifique ». Une déclaration minimisée par l’ambassadeur russe à l’ONU.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié hier à 11h49, mis à jour hier à 11h50    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, lors d’une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU à propos de la situation en Ukraine, à New York, aux Etats-Unis, le 5 mai 2022.  SPENCER PLATT / AFP               Pour la première fois depuis l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février, le Conseil de sécurité de l’ONU a approuvé vendredi 6 mai une déclaration unanime s’inquiétant de la paix et de la sécurité de l’Ukraine, et apportant un « ferme soutien » au secrétaire général de l’organisation, Antonio Guterres, « dans la recherche d’une solution pacifique » à la guerre. Ce ralliement de Moscou aux autres membres du Conseil suggère que le Kremlin porterait de l’attention à la médiation des Nations unies – une posture qui s’inscrit dans le sillage de la rencontre entre M. Guterres et le président russe, Vladimir Poutine, la semaine dernière.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Monsieur le secrétaire général de l’ONU, faites de la politique ! »                 Ce texte, présenté par la Norvège et le Mexique, était en gestation depuis le mois de mars, mais a échoué à être validé par les quinze membres du Conseil à plusieurs reprises. En négociation ces deux derniers jours, cette version a le mérite de satisfaire à la fois le camp occidental, qui tenait à montrer un « ferme soutien » à Antonio Guterres, et le camp russe pour qui les termes de la déclaration sont assez vagues. « Ce texte est surtout la reconnaissance que les canaux de négociations turc ou israélien ne fonctionnent peut-être pas tellement, analyse Richard Gowan, du centre de réflexion International Crisis Group. Et qu’à un moment, on va avoir besoin de l’ONU. »          Pour le bloc occidental, depuis le début de la guerre Ukraine, il est important que le Conseil s’exprime d’une seule voix – un objectif difficilement atteignable puisque l’un de ses cinq membres clés est l’agresseur dans ce cas. « Le Conseil est l’unique institution de sécurité politique au monde qui a cette autorité, il est donc essentiel qu’il montre son soutien, uni, au secrétaire général, explique l’ambassadrice de Norvège, Mona Juul. Parce qu’au final, n’importe quel conflit doit atterrir sur la table des négociations : il y aura besoin de l’ONU, du secrétaire général et de ses efforts de médiation. Et des bons offices de toutes les branches des Nations unies, y compris humanitaires. »          Diplomates rassurés          Le fait que la Russie ait voté la déclaration a tout de même surpris de nombreux diplomates. « Il est difficile de comprendre que Moscou puisse à la fois s’engager à un règlement pacifique du conflit conformément à ce que requiert la Charte, et piétiner la même Charte depuis plusieurs mois », avance une diplomate occidentale. « Nous resterons vigilants », précise un autre. « C’est de l’hypocrisie de la part de Moscou qui va l’utiliser à ses fins », prévient un ambassadeur d’Europe de l’Est.        Il vous reste 35.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-en-ukraine-une-amorce-de-reprise-de-diplomatie-onusienne_6125146_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une amorce de reprise de diplomatie onusienne","dateCreated":"2022-05-07T11:49:53+02:00","datePublished":"2022-05-07T11:49:53+02:00","dateModified":"2022-05-07T11:50:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU a, vendredi 6\u00a0mai, apport\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 son \u00ab\u00a0ferme soutien\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0la recherche d\u2019une solution pacifique\u00a0\u00bb. Une d\u00e9claration minimis\u00e9e par l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/336/0/4039/2019/1342/671/60/0/277240f_5104920-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-13">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La victoire du parti nationaliste, favorable à la réunification de l’Irlande, constitue un basculement historique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Irlande             Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, devient la première force politique d’Irlande du Nord      La victoire du parti nationaliste, favorable à la réunification de l’Irlande, constitue un basculement historique.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 10h31, mis à jour à 06h14    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une affiche pour le Sinn Fein, appelant au « vrai changement » dans le quartier nationaliste ouvrier de The Falls, dans l'ouest de Belfast, en Irlande du Nord, le 27 avril 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR «LE MONDE»               L’Irlande du Nord vit un tournant historique. Pour la première fois dans l’histoire de cette nation du Royaume-Uni, dominée depuis sa création, en 1921, par les protestants (majoritairement unionistes, fidèles au lien avec Londres), un parti nationaliste favorable à la réunification de l’Irlande et essentiellement catholique, le Sinn Fein, est arrivé en tête des élections parlementaires du 5 mai.          Samedi 7 mai, presque quarante-huit heures après le début d’un dépouillement long et complexe, le Sinn Fein (présent sur l’ensemble de l’île, en République d’Irlande comme en Irlande du Nord), comptabilisait 27 candidats élus, contre 24 pour le parti unioniste DUP, jusqu’alors la principale force politique de la nation. En tout, 90 députés devaient être désignés pour siéger à l’Assemblée de Stormont, le Parlement nord-irlandais, doté de pouvoirs conséquents (santé, justice, éducation), même si les sujets régaliens restent du domaine de Westminster.          « Nous entrons dans une nouvelle ère », s’est félicitée Mary-Lou McDonald, la présidente du mouvement, samedi. Vingt-quatre ans après la fin des Troubles, cette guerre civile qui, jusqu’à l’accord de paix de 1998, a opposé les catholiques nationalistes aux protestants unionistes durant trente ans, ce basculement politique et sociétal risque de provoquer une crise politique et va relancer le débat, très sensible à Dublin comme à Londres, sur la fin de la partition de l’Irlande.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Michelle O’Neill, la future première ministre « pour tous » de l’Irlande du Nord                 « Je suis prête à être une première ministre pour tous », a déclaré sa collègue Michelle O’Neill, vice-présidente du mouvement nationaliste, ex-soutien des paramilitaires de l’Armée républicaine irlandaise, à qui devrait revenir le poste de cheffe de l’exécutif de la nation. Jeffrey Donaldson, le chef du DUP, devrait se contenter du poste de premier ministre adjoint, en vertu d’un système de partage des pouvoirs hérité du traité de paix du Vendredi saint obligeant unionistes et nationalistes à gouverner ensemble.          Les deux postes jouissent de prérogatives presque identiques, mais, symboliquement, ils n’ont pas la même portée. Et les symboles tout comme les identités comptent encore beaucoup en Irlande du Nord. Humilié, critiqué pour son soutien au Brexit et au gouvernement de Boris Johnson, le DUP menace de ne pas participer à l’exécutif nord-irlandais. Pas question, selon lui, de « revenir à Stormont » tant que le protocole nord-irlandais reste en place. Cette partie cruciale du traité du Brexit, négociée par Londres et Bruxelles, instaure depuis 2021 une frontière douanière en mer d’Irlande, entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni, que les unionistes considèrent comme un affront à leur identité britannique.        Il vous reste 58.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/le-sinn-fein-en-faveur-de-la-reunification-bien-place-pour-devenir-la-premiere-force-politique-d-irlande-du-nord_6125141_3210.html"},"headline":"Le Sinn Fein, en faveur de la r\u00e9unification, devient la premi\u00e8re force politique d\u2019Irlande du Nord","dateCreated":"2022-05-07T10:31:08+02:00","datePublished":"2022-05-07T10:31:08+02:00","dateModified":"2022-05-08T06:14:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irlande"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Irlande"],"description":"La victoire du parti nationaliste, favorable \u00e0 la r\u00e9unification de l\u2019Irlande, constitue un basculement historique.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/4cbc4ea_1651853494195-irlande-alcock-003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-14">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le parti conservateur a subi un sérieux revers lors des élections locales britanniques du 5 mai. Le premier ministre paye là le mécontentent lié à la sortie du Royaume-Uni de l’UE. La situation pourrait devenir très tendue en Irlande du Nord si les résultats définitifs confirment une victoire du Sinn Fein.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Débats       Royaume-Uni         Boris Johnson face aux conséquences du Brexit   Éditorial   Le Monde    Le parti conservateur a subi un sérieux revers lors des élections locales britanniques du 5 mai. Le premier ministre paye là le mécontentent lié à la sortie du Royaume-Uni de l’UE. La situation pourrait devenir très tendue en Irlande du Nord si les résultats définitifs confirment une victoire du Sinn Fein.   Publié hier à 10h30, mis à jour hier à 10h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ni la popularité du premier ministre Boris Johnson ni celle du Brexit n’étaient au centre des élections locales britanniques qui ont eu lieu jeudi 5 mai. Mais, six ans après le référendum qui a décidé du divorce avec l’Union européenne (UE), leurs résultats reflètent à la fois un certain désamour des Britanniques à l’égard de leur bouillant dirigeant et le mécontentement lié aux conséquences économiques néfastes de la sortie de l’UE. Le Parti conservateur de M. Johnson a perdu des centaines de sièges dans les assemblées locales, un certain nombre de ses électeurs ayant préféré les travaillistes ou les libéraux-démocrates.            A Londres, dont M. Johnson fut un maire populaire, plusieurs « boroughs » lui ont tourné le dos tandis que, dans le sud de l’Angleterre, les lib-dem, pro-européens, ont séduit d’anciens électeurs conservateurs. Les déboires des tories sont moins nets dans les régions ouvrières du nord de l’Angleterre converties au Brexit par M. Johnson, qui ne retournent que très partiellement au Labour.            Les sondages, comme le porte-à-porte électoral, confirment que les mécontentements liés à la vertigineuse hausse des prix – dont le Brexit est jugé partiellement responsable – et au fonctionnement du système de santé – qui souffre, en dépit des promesses des brexiters – ont nourri la défection des électeurs tories. S’y ajoute la colère alimentée par le scandale des fêtes arrosées de Downing Street pendant le confinement.            Séisme            Mais ce revers électoral serait peu de chose sans le séisme que risque de déclencher la victoire annoncée des nationalistes du Sinn Fein aux élections de l’Assemblée locale d’Irlande du Nord. Si les résultats partiels sont confirmés, le qualificatif d’« historique » ne sera pas excessif. En 1921, en effet, les Britanniques avaient partagé l’île d’Irlande et tracé les frontières de l’Irlande du Nord de façon à y assurer une majorité protestante et unioniste, c’est-à-dire partisane du maintien au sein du Royaume-Uni. Depuis lors, l’exécutif mis en place à Belfast a toujours été contrôlé par un parti unioniste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, devient la première force politique d’Irlande du Nord                   L’accession à la tête de cet exécutif local d’un parti dont la raison d’être est au contraire l’indépendance de la totalité de l’île vis-à-vis de Londres, et donc la dissolution de l’Irlande du Nord, apparaîtrait d’autant plus inouïe qu’elle est indirectement liée au Brexit, que défend le gouvernement britannique. Le divorce d’avec l’Union européenne, qui avait été rejeté au référendum de 2016 par 56 % des électeurs nord-irlandais, a enclenché un mouvement d’éloignement de la Grande-Bretagne, marqué par l’essor des échanges entre les deux parties de l’île, au détriment de ceux avec la Grande-Bretagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   Pour Boris Johnson, le défi est double : à court terme, l’exécutif nord-irlandais, déjà dysfonctionnel, risque d’être paralysé par le possible refus des unionistes de jouer les seconds rôles derrière le Sinn Fein. Une telle impasse du jeu démocratique pourrait favoriser les tensions. Le premier ministre britannique va aussi devoir gérer les conséquences de la victoire d’un parti qui prévoit un référendum sur la réunification de l’Irlande – autrement dit, l’amputation du Royaume-Uni – dans les cinq à dix ans à venir.              Pareille perspective, potentiellement lourde de violences, est loin d’être évidente. Pour l’heure, un succès du Sinn Fein illustrerait une nouvelle fois l’irresponsabilité des promoteurs du Brexit. Boris Johnson, leader du Parti conservateur, voué au maintien d’une Irlande du Nord britannique, pourrait être l’homme qui en aura favorisé la perte pour le royaume.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De la Déclaration de 1789 aux droits humains  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/boris-johnson-face-aux-consequences-du-brexit_6125139_3232.html"},"headline":"Boris Johnson face aux cons\u00e9quences du Brexit","dateCreated":"2022-05-07T10:30:00+02:00","datePublished":"2022-05-07T10:30:00+02:00","dateModified":"2022-05-07T10:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Brexit","Royaume-Uni","International","Europe","Irlande","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le parti conservateur a subi un s\u00e9rieux revers lors des \u00e9lections locales britanniques du 5\u00a0mai. Le premier ministre paye l\u00e0 le m\u00e9contentent li\u00e9 \u00e0 la sortie du Royaume-Uni de l\u2019UE. La situation pourrait devenir tr\u00e8s tendue en Irlande du Nord si les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs confirment une victoire du Sinn Fein.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/712/0/3542/1771/1342/671/60/0/e6a6e8b_ff79479abb344c5788476a8e2aebc997-ff79479abb344c5788476a8e2aebc997-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/08/19-15">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les lecteurs manifestent un intérêt grandissant pour les ouvrages sur ces pays. De leur côté, les maisons d’édition préparent des sorties de livres liés au conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                               M le mag        Guerre en Ukraine             La guerre entre l’Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie      Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les lecteurs manifestent un intérêt grandissant pour les ouvrages sur ces pays. De leur côté, les maisons d’édition préparent des sorties de livres liés au conflit.          Par Zineb Dryef         Publié hier à 06h30, mis à jour hier à 06h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sur une table au centre de la Librairie du Globe, spécialisée dans les ouvrages sur la Russie, à Paris (3e), le 3 mai.  M LE MAGAZINE DU MONDE               Ces dernières semaines, tout Dostoïevski semble avoir été sorti des rayons pour rejoindre les vitrines des librairies françaises. Dostoïevski, mais aussi Tolstoï, Gogol, Boulgakov, Grossman, Pouchkine… aux côtés de leurs contemporains, russes et ukrainiens – Lioudmila Oulitskaïa et Andreï Kourkov sont les plus visibles. Si la curiosité des lecteurs pour cette région du monde ne se traduit pas (encore) en chiffres – La Datcha dans les listes des meilleures ventes pourrait prêter à confusion, mais il s’agit d’une romance en Provence, signée Agnès-Martin Lugand –, les libraires parlent d’un intérêt très vif de leurs clients pour le conflit entre la Russie et l’Ukraine.           « Il y a des situations où on ne peut pas ne pas choisir. Mon pays bombarde des enfants, il n’y a pas à ­discuter. » Natalia Turine, propriétaire de la Librairie du Globe, spécialiste de la Russie          A la Librairie du Globe, boulevard Beaumarchais, à Paris, ils « réclament des livres pour comprendre », raconte Natalia Turine, la propriétaire de ce commerce, propriété de l’Etat soviétique jusqu’à la chute du mur de Berlin. Depuis qu’elle l’a débarrassée, au milieu des années 1990, des « poupées russes et des samovars » et d’une fâcheuse tendance à l’autocensure, Natalia Turine a à cœur de mettre en avant des voix contemporaines, pointues et libres.          Fini les livres bâclés des experts de plateaux télé. « Aux chiottes », tout l’œuvre du médiatique Vladimir Fédorovski, installée dans un pot de chambre, à l’entrée. En ce moment, elle s’attache au sérieux des ouvrages recommandés. « Je mets d’abord en avant le b.a.-ba », insiste-t-elle. Sur les tables de la librairie, des livres récents d’universitaire ou de journalistes : Ukraine, le réveil d’une nation, d’Alain Guillemoles (Les Petits Matins, 2018), ou L’Ukraine, une histoire entre deux destins, de Pierre Lorrain (Bartillat, 2019).          Classiques, roman satirique, polar          Plus singulier, elle tend Retour à Lemberg (Albin Michel, 2017), best-seller de l’avocat Philippe Sands, récit d’une enquête familiale à Lemberg (aujourd’hui Lviv, en Ukraine), ville meurtrie par le nazisme. Outre les classiques, Adelina Frolova, employée à la Librairie du Globe, a noté un engouement pour deux titres : Le Pingouin, de l’Ukrainien Andreï Kourkov, roman satirique paru au milieu des années 1990, et Donbass, le polar géopolitique de Benoît Vitkine (correspondant du Monde à Moscou).          « Il y a des situations où on ne peut pas ne pas choisir, s’explique Natalia Turine. Mon pays bombarde des enfants, il n’y a pas à ­discuter. » Elle a choisi de faire défiler la phrase « Paix à l’Ukraine. Liberté pour la Russie. Tribunal pour Poutine » sur le panneau électrique en devanture. « Parce que tant que les Russes n’auront pas la liberté d’expression, les Ukrainiens vivront sous la menace. »        Il vous reste 53.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/07/la-guerre-entre-l-ukraine-et-la-russie-alimente-les-piles-en-librairie_6125113_4500055.html"},"headline":"La guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie alimente les piles en librairie","dateCreated":"2022-05-07T06:30:12+02:00","datePublished":"2022-05-07T06:30:12+02:00","dateModified":"2022-05-07T06:30:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Livres","M le mag","Actu"],"description":"Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les lecteurs manifestent un int\u00e9r\u00eat grandissant pour les ouvrages sur ces pays. De leur c\u00f4t\u00e9, les maisons d\u2019\u00e9dition pr\u00e9parent des sorties de livres li\u00e9s au conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/275/0/1500/750/1342/671/60/0/08dff20_190237-3272134.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-16">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Un groupe dirigé par Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, devrait acquérir fin mai le mythique club de football londonien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             Le club de Chelsea annonce une offre de 5 milliards d’euros pour son rachat      Un groupe dirigé par Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, devrait acquérir fin mai le mythique club de football londonien.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 06h04    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, va acquérir le club  de Chelsea.  PATRICK T. FALLON / AFP                 Ce n’est pas encore fait, mais la vente du club de Chelsea est en bonne voie. Un groupe dirigé par Todd Boehly, copropriétaire de l’équipe de baseball des Los Angeles Dodgers, va acquérir le club dans le cadre d’une offre portant sur 4,25 milliards de livres (5 milliards d’euros), a annoncé le club londonien.            « La vente devrait être finalisée fin mai sous réserve de l’obtention de toutes les autorisations réglementaires nécessaires », a précisé le club dans un communiqué diffusé tard vendredi 6 mai. Le patron de Chelsea, le russe Roman Abramovitch, a mis le club en vente en mars quelques jours avant qu’il ne soit visé par des sanctions britanniques dans le sillage de l’invasion de l’Ukraine par la Russie lancée le 24 février.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du gel des avoirs de Roman Abramovitch, le propriétaire de Chelsea                   A l’issue d’un long processus d’enchères impliquant plusieurs groupes, c’est celui de M. Boehly et de ses partenaires investisseurs qui a été choisi par la banque new yorkaise Raine Group, qui supervise la vente. Ce groupe est composé, outre M. Boehly, de Mark Walter, copropriétaire avec lui des Dodgers, du milliardaire suisse Hansjoerg Wyss et de la société d’investissements américaine Clearlake Capital.            Des investissements à venir            « Le club de Chelsea peut confirmer que les termes ont été acceptés pour qu’un nouveau groupe de propriétaires, mené par Todd Boehly, Clearlake Capital, Mark Walter et Hansjoerg Wyss, se porte acquéreur du club », a précisé le communiqué du Chelsea FC.              « Sur la totalité de l’investissement qui va être réalisé, 2,5 milliards de livres seront affectées au rachat des actions du club et cette somme sera déposée sur un compte bancaire britannique gelé avec l’intention d’en faire don à 100 % à des actions caritatives comme validé par Roman Abramovitch », a-t-il poursuivi.            De plus, les nouveaux propriétaires se sont engagés à investir 1,75 milliard de livres supplémentaires pour le compte du club, a indiqué le communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le milliardaire russe Roman Abramovich confirme vouloir vendre le club de football de Chelsea                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 9 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/07/le-club-de-chelsea-annonce-une-offre-de-5-milliards-d-euros-pour-son-rachat_6125111_3242.html"},"headline":"Le club de Chelsea annonce une offre de 5 milliards d\u2019euros pour son rachat","dateCreated":"2022-05-07T06:04:36+02:00","datePublished":"2022-05-07T06:04:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football"],"description":"Un groupe dirig\u00e9 par Todd Boehly, copropri\u00e9taire de l\u2019\u00e9quipe de baseball des Los Angeles Dodgers, devrait acqu\u00e9rir fin mai le mythique club de football londonien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/478/0/5779/2889/1342/671/60/0/5a5c7f5_5115321-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/08/19-17">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Carnets d’exil, épisode 4. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « On retombe toujours sur cet obstacle : la barrière de la langue »   Par Anne Guillard, Solène L'Hénoret, Mattea Battaglia et Jordan Pouille ( Correspondant régional)  Publié hier à 06h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 4. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Kiev ou Lviv, et ont posé leurs valises à Strasbourg, Villeurbanne ou Bures-sur-Yvette. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
              }
     }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Anna, la fille d’Evgenia, a découvert qu’elle souffre d’un cancer. Oleksandre enchaîne les chantiers pour une PME de Sologne qui l’a pris sous son aile. Olga, 18 ans, qui avait fui Moscou pour l’Arménie, a quant à elle rejoint sa famille en France, à Bures-sur-Yvette (Essonne).          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne seront pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Deux mois après le début de la guerre en Ukraine, plus de 70 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 27 avril.                    


Olga, à Strasbourg
	

« Avec l’exil, les journées s’étirent »
	


	


« semblant d’équilibre ». Elle nous raconte, lors de cette deuxième rencontre, ces « journées qui s’étirent », pour chacun, et où « chaque initiative à concrétiser devient compliquée ».
 



<article-nb="2022/05/08/19-18">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Deux anciens patrons, Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois, signent pour la Fabrique de l’industrie une tribune au « Monde » demandant au gouvernement des choix politiques clairs, pour affranchir l’industrie française des dépendances énergétiques et technologiques dont elle pâtit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Planète         « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »   Tribune        Pierre-André de Chalendar  Ancien PDG de Saint-Gobain          Louis Gallois  Ancien président d’Aérospatiale, de la SNCF, d’EADS et président du conseil de surveillance de PSA        Deux anciens patrons, Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois, signent pour la Fabrique de l’industrie une tribune au « Monde » demandant au gouvernement des choix politiques clairs, pour affranchir l’industrie française des dépendances énergétiques et technologiques dont elle pâtit.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 09h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Aujourd’hui plus que jamais, nous vendons et nous consommons des biens et des services dont la production et le commerce génèrent d’importantes émissions de CO2, qu’il y a urgence à réduire. Or, n’en déplaise aux idéologues, ce problème n’admet aucune solution simple.          Primo, la mise à disposition de toute l’Europe d’un mix énergétique décarboné n’est encore qu’un rêve lointain. Secundo, parvenir à produire et à nous déplacer sans dégrader le climat réclamera des investissements très lourds et des approvisionnements en matériaux critiques et en matières premières, pour lesquels nous voyons déjà apparaître de nouvelles dépendances.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La première des priorités est celle de la sobriété énergétique »                 Enfin, ces investissements seront inévitablement répercutés – au moins en partie – sur les ménages, pour lesquels toute augmentation de prix est difficilement acceptée et se traduit par une baisse de la demande.          Un actif précieux, aux vertus multiples          Si l’augmentation progressive du prix du carbone semble être une solution efficace, là encore il s’agit d’être prudent. Ainsi que nous venons de le montrer dans une étude tout juste parue, une augmentation du tarif des émissions de CO2 jusqu’à 250 euros la tonne – ordre de grandeur considéré comme tout juste suffisant par les spécialistes du climat – sera à la fois de nature à peser lourdement sur les ménages (entre 20 et 25 milliards par an simplement pour la consommation de biens et de services, hors fiscalité spécifique), mais aussi à plonger dans de lourdes difficultés des filières entières telles que le transport aérien et l’aéronautique, la sidérurgie, les matériaux de base, etc. (étude « La tarification du carbone et ses répercussions. Exposition sectorielle au surcoût carbone », Olivier Sautel, Caroline Mini, Hugo Bailly et Rokhaya Dieye, La Fabrique de l’industrie et Deloitte, Presse des Mines, 2022).                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « L’objectif symbolique de neutralité carbone en 2050 ne doit pas se transformer en une servitude écologique insupportable »                 Une erreur courante consiste à penser que la France et ses partenaires européens se sont couverts contre ce risque depuis qu’ils se sont dotés, à raison, d’un mécanisme d’ajustement carbone aux frontières. La Fabrique de l’industrie l’a bien montré : ce mécanisme, encore très partiel et qu’il faudra parvenir à étendre en dépit de sa technicité, protège du dumping environnemental extra-européen, mais pas des baisses de la demande domestique induites par un prix croissant du carbone, qu’il faut donc anticiper et accompagner.          Dans ce contexte, il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances, énergétiques pour commencer. En dépit des questions qu’il soulève, il apparaît évident que son parc électronucléaire est un actif précieux, aux vertus multiples : électricité compétitive et peu carbonée, autonomie énergétique, etc. La crise ukrainienne montre de manière particulièrement claire la nécessité de réduire les dépendances énergétiques.        Il vous reste 43.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/07/pierre-andre-de-chalendar-et-louis-gallois-il-faut-anticiper-et-accompagner-le-prix-croissant-du-carbone_6125106_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est urgent pour la France de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses d\u00e9pendances\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-07T06:00:05+02:00","datePublished":"2022-05-07T06:00:05+02:00","dateModified":"2022-05-07T09:53:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","\u00c9nergies","Entreprises","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Deux anciens patrons, Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar et Louis Gallois, signent pour la Fabrique de l\u2019industrie une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb demandant au gouvernement des choix politiques clairs, pour affranchir l\u2019industrie fran\u00e7aise des d\u00e9pendances \u00e9nerg\u00e9tiques et technologiques dont elle p\u00e2tit.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar","description":"Ancien PDG de Saint-Gobain"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Gallois","description":"Ancien pr\u00e9sident d\u2019A\u00e9rospatiale, de la SNCF, d\u2019EADS et pr\u00e9sident du conseil de surveillance de PSA"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/446/0/5553/2776/1342/671/60/0/fca086e_1651753625141-pns-2271542.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-19">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ De l’enclave séparatiste de Transnistrie à la région autonome de Gagaouzie, Moscou étend son influence sur ce territoire proche de l’Ukraine, dirigé par une présidente pro-européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PHILEMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »          Guerre de l’information, provocations : en Moldavie, la pression des prorusses s’accroît   Par Isabelle Mandraud (Comrat (Moldavie), Tiraspol (Transnistrie), envoyée spéciale)  Publié hier à 05h47, mis à jour à 11h06   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDe l’enclave séparatiste de Transnistrie à la région autonome de Gagaouzie, Moscou étend son influence sur ce territoire proche de l’Ukraine, dirigé par une présidente pro-européenne.         Disposés en épi, des blocs de béton entravent la chaussée. Des sacs de sable ceinturent un checkpoint, veillé par un militaire encagoulé de noir, une kalachnikov à la main ; d’autres s’entassent sur un rond-point. Depuis quelques jours, ce dispositif est apparu à l’entrée de Tiraspol, la « capitale » de la Transnistrie vers laquelle convergent tous les regards depuis qu’un général russe, Roustam Minnekaïev, a laissé entendre, le 22 avril, que la deuxième phase de « l’opération spéciale » déclenchée par Moscou en Ukraine consisterait à s’emparer de tout l’arc sud du pays, d’est en ouest, en partant du Donbass jusqu’à cette enclave moldave complice.          Prorusse, la Transnistrie s’est séparée de la Moldavie lors de la chute de l’URSS, il y a trente ans, amputant ce petit pays de moins de 3 millions d’habitants d’une partie de son territoire, lui-même enserré entre l’Ukraine et la Roumanie. D’un côté, on parle russe ; de l’autre, la langue officielle est devenue le roumain. Deux mondes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transnistrie dans « Le Monde », le sentiment d’une aberration géopolitique                 Franchir le poste-frontière de la Transnistrie, sur la rive gauche du Dniestr, revient en effet à voyager dans le temps. La faucille et le marteau figure toujours sur l’emblème local, un drapeau à trois bandes verte-rouge-verte, la Pravda s’étale en vitrine dans les kiosques à journaux comme son ancêtre soviétique, et une immense statue en granit rose de Lénine trône devant le siège du gouvernement. Le rouble, ou du moins une curieuse version avec des pièces en plastique, sert de monnaie. La Russie est ici chez elle. Ses forces armées, aussi.                              Un soldat russe posté à la frontière entre la Moldavie et la Transnistrie, le 6 mai 2022.  PHILEMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Ses soldats, visibles à certains barrages routiers, font partie du Groupe opérationnel des forces russes en Transnistrie (GOTRT) qui a succédé à la 14e armée soviétique après la guerre fratricide de 1990 entre frères ennemis moldaves. Cette présence devenue permanente, à moins de 80 kilomètres de Chisinau, la capitale de la Moldavie, nourrit aujourd’hui les plus vives appréhensions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre                 Tirs de roquettes, drones et messages menaçants          Trois jours après les déclarations du général Minnekaïev, une série d’incidents a contribué à faire monter la pression. Des tirs de roquettes RPG ont d’abord visé, en plein jour, un bâtiment du ministère de la sécurité publique à Tiraspol. Sur deux étages, les fenêtres soufflées, désormais recouvertes de plaques d’aggloméré, en portent encore les stigmates. Puis deux explosions ont endommagé des antennes radio-télévision. Des drones auraient été repérés au-dessus du village de Kolbasna, près de la frontière ukrainienne, où se situe un important dépôt d’armes datant de l’époque soviétique – le plus grand d’Europe, dit-on. Il n’y a jamais ni victime ni interpellation.        Il vous reste 68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/07/guerre-de-l-information-provocations-en-moldavie-la-pression-des-prorusses-s-accroit_6125104_3210.html"},"headline":"Guerre de l\u2019information, provocations\u00a0: en Moldavie, la pression des prorusses s\u2019accro\u00eet","dateCreated":"2022-05-07T05:47:57+02:00","datePublished":"2022-05-07T05:47:57+02:00","dateModified":"2022-05-08T11:06:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Moldavie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie \u00e0 la r\u00e9gion autonome de Gagaouzie, Moscou \u00e9tend son influence sur ce territoire proche de l\u2019Ukraine, dirig\u00e9 par une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Comrat (Moldavie), Tiraspol (Transnistrie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/468/0/5614/2807/1342/671/60/0/a53113e_530979727-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-49.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/08/19-20">
<filnamedate="20220508"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220508"><AAMMJJHH="2022050819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Plus de 830 réfugiés vivent depuis plus d’un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10 juin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Elections législatives 2022 Le parti LR lance sa campagne des législatives, le député Robin Reda rejoint la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Dans le fief d’Yves Rocher, silence et embarras sur la guerre en Ukraine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Impôts : quelle pension alimentaire peut-on déduire ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Un scrutin historique pour toute l’Irlande                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la mondialisation devient un problème après avoir été la solution                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « On peut s’étonner de voir le PS et les écologistes s’aligner sur un programme eurosceptique »   Olivier Costa directeur de recherche au CNRS, Cevipof/Sciences Po              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Jacques Delors, itinéraire d’un européen », sur France 5 : les souvenirs et les regrets aussi…                   Culture « Espionnes », sur BrutX : quatre drôles de dames se confient sur leur passé dans les services secrets             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Petit éloge de la passivité sexuelle   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »          Le ferry « Méditerranée », petite bulle d’Ukraine sur le port de Marseille   Par Gilles Rof (Marseille, correspondant)  Publié hier à 05h35, mis à jour hier à 19h56   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePlus de 830 réfugiés vivent depuis plus d’un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10 juin.         Il y a ces bataillons de poussettes qui attendent à la porte des cabines. Ces dessins d’enfants collés aux murs du bar. Ces femmes assises dans les fauteuils des couloirs, le regard perdu ou fixant fiévreusement l’écran de leur téléphone portable. Ou cette boîte de nuit transformée en halte-garderie, dont la moquette rouge, très années 1990, est jonchée de peluches aux couleurs pétantes. Et puis, il y a cette gravité générale qui amortit les bruits et les émotions.                              A bord du ferry « Méditerranée » de la Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille. A l’intérieur du navire, qui héberge des réfugiés ukrainiens, un espace pour enfants a été installé.   SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   L’espace pour enfants du ferry « Méditerranée » de la Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Dans le bar du ferry « Méditerranée », à Marseille, le 5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Depuis le 29 mars, le ferry Méditerranée, 30 ans d’âge, est devenu le plus grand centre d’accueil de réfugiés venus d’Ukraine dans les Bouches-du-Rhône. Un site unique en France qui, au 4 mai, hébergeait plus de 830 personnes, dont 230 enfants, et centralise, dans un seul lieu, services médicaux, sociaux, d’aide à l’emploi, pour soutenir ceux qui ont fui leur pays en guerre. Une bulle hors du temps, amarrée au quai de la Joliette (2e) et protégée par les hautes grilles du port de Marseille. Un sas sécurisé et bienveillant entre un passé écrasé par les bombes et un avenir inconnu.                              Vue extérieure du ferry « Méditerranée » de la compagnie Corsica Linea, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Deux cent trente enfants ukrainiens vivent à bord du ferry « Méditerranée », à Marseille. Ici, le  5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               « Je sais bien qu’ils ne peuvent pas être heureux d’être là. Mais je pense que les réfugiés se sentent bien sur ce bateau. » A la poupe du Méditerranée, Pierre-Antoine Villanova, directeur général de la Corsica Linea, navigue entre fierté et bouffées d’émotion. Ouvrir le ferry était son idée, saisie au vol par le préfet de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur, Christophe Mirmand, et les services de l’Etat. Immédiatement soutenue par le conseil régional, la municipalité, la chambre de commerce et d’industrie de Marseille et de nombreux partenaires privés et associatifs. Un élan solidaire dont la vitesse surprend encore l’entrepreneur de 54 ans.                              Sur le pont du ferry « Méditerranée », qui héberge des réfugiés ukrainiens, le 5 mai 2022, à Marseille.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                                   Huit cent trente Ukrainiens vivent à bord du « Méditerranée », amarré au port de Marseille, le 5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Sur le pont, derrière lui, des vêtements sèchent sur des étendoirs. Et trois grands-mères papotent en prenant le soleil. En à peine plus d’un mois, le Méditerranée est devenu essentiel dans le dispositif d’accueil des Bouches-du-Rhône, absorbant près des deux tiers des 1 360 réfugiés officiellement recensés. Une immense majorité de femmes isolées avec leurs enfants, mais aussi des personnes âgées et quelques hommes. « Début mars, plus de 50 réfugiés arrivaient quotidiennement sur notre territoire et nous n’avions aucune visibilité, se remémore Anthony Barraco, directeur départemental adjoint de l’emploi, du travail et des solidarités, qui pilote l’opération. Les résidences d’hébergement étaient saturées, alors que nous gérions toujours la question du Covid-19. Comment aurions-nous fait sans le bateau ? »        Il vous reste 74.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/07/le-ferry-mediterranee-petite-bulle-d-ukraine-sur-le-port-de-marseille_6125103_3224.html"},"headline":"Le ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, petite bulle d\u2019Ukraine sur le port de Marseille","dateCreated":"2022-05-07T05:35:40+02:00","datePublished":"2022-05-07T05:35:40+02:00","dateModified":"2022-05-07T19:56:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s"],"keywords":["Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 830\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s vivent depuis plus d\u2019un mois sur ce bateau de la Corsica Linea. Une initiative unique en Europe, qui doit prendre fin le 10\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/2ad69a5_919741276-f20.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parcours-de-migrants/"}}
       


       
   
