<FILE-date="2022/04/21/19">

<article-nb="2022/04/21/19-1">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Cette nouvelle enveloppe d’un montant de 800 millions de dollars comprend des obusiers et leurs munitions. Les Etats-Unis ont aussi l’intention d’apporter une aide économique supplémentaire de 500 millions de dollars pour soutenir l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire « dans une période critique »      Cette nouvelle enveloppe d’un montant de 800 millions de dollars comprend des obusiers et leurs munitions. Les Etats-Unis ont aussi l’intention d’apporter une aide économique supplémentaire de 500 millions de dollars pour soutenir l’Ukraine.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Les Etats-Unis et leurs alliés agissent « aussi vite que possible » pour continuer à fournir à l’Ukraine « les armes dont ses forces ont besoin », a assuré le président américain.  JIM WATSON / AFP                 Alors que la Russie a déclenché, lundi, une offensive majeure sur la région orientale de Donbass, partiellement contrôlée par des forces séparatistes prorusses depuis 2014, Joe Biden a répondu, jeudi 21 avril, une nouvelle fois à l’appel à l’aide de l’Ukraine.            A l’issue d’une rencontre avec le premier ministre ukrainien Denis Chmyhal, le président américain a annoncé une nouvelle aide militaire de 800 millions de dollars pour l’Ukraine. Cette enveloppe comprend « des armes d’artillerie lourde, des dizaines d’obusiers, 144 000 munitions ainsi que des drones », a-t-il détaillé depuis la Maison Blanche. M. Biden a déclaré que les Etats-Unis donneront de nombreux détails sur les armes qu’ils expédient à l’Ukraine, mais que certains seront gardés secrets.                             Lire aussi :  Le direct du jour sur la guerre en Ukraine                   L’annonce de cette aide s’ajoute aux quelque 2,6 milliards de dollars d’aide militaire que M. Biden avait précédemment approuvés pour l’Ukraine. Afin de continuer à fournir une assistance militaire à l’Ukraine, Joe Biden a indiqué qu’il allait demander des fonds supplémentaires au Congrès américain, car le programme d’aide adopté le mois dernier est désormais « presque épuisé ». Vladimir Poutine « ne réussira jamais » à occuper l’Ukraine, a promis le président démocrate.            The $800 Million in assistance to #Ukraine just announced by @JoeBiden incl:   
72 155mm Howitzers 

<article-nb="2022/04/21/19-2">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le géant du Sud-Est asiatique, qui préside le G20 cette année, est confronté à une colère croissante de sa population en raison de la hausse des prix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Indonésie             L’Indonésie sous pression d’adopter un ton plus dur vis-à-vis de la Russie      Le géant du Sud-Est asiatique, qui préside le G20 cette année, est confronté à une colère croissante de sa population en raison de la hausse des prix.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 18h18, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’Indonésie, le pays qui assure la présidence du G20 cette année, va devoir cheminer sur une ligne de crête durant les prochains mois, en raison de la crise russo-ukrainienne. La première réunion ministérielle du G20 depuis l’invasion russe de l’Ukraine, qui a rassemblé, mercredi 20 avril, à Washington, les ministres des finances et les banquiers centraux des vingt plus grandes économies de la planète, a déclenché des protestations et des boycotts d’une partie des invités occidentaux pour les sessions auxquelles participait la délégation russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En présence des Russes, des réunions du G20 percutées par la guerre en Ukraine                 Or, Djakarta a, jusqu’à présent, résisté aux appels à désinviter la Russie, mettant en avant la dimension « non politique » du G20. Le président indonésien, Joko Widodo, souhaite, en outre, faire du sommet des chefs d’Etat de novembre, à Bali, celui de la sortie du Covid-19 et d’une plus grande coopération entre les économies développées et les autres. Le slogan choisi par l’Indonésie pour sa présidence est « Recover Together, Recover Stronger » (« se rétablir ensemble, se rétablir plus fortement »). Bali doit aussi offrir une vitrine des accomplissements de la première économie du Sud-Est asiatique – et la seule à être présente au G20 – depuis l’élection de « Jokowi », comme est généralement désigné le président en Indonésie, à la tête du pays, qui comptait 270 millions d’habitants en 2014.          Aux yeux des Occidentaux, Djakarta a certes condamné l’invasion russe de l’Ukraine, alors que l’Inde et le Vietnam se sont abstenus lors du vote de la résolution de l’Assemblée générale des Nations unies du 2 mars. Mais le pays de « Jokowi » montre peu d’empressement à boycotter la Russie, et notamment son pétrole. Fin mars, la présidente du groupe pétrolier public indonésien Pertamina, Nicke Widyawati, a officiellement sollicité la permission des élus pour importer de l’or noir russe « à un bon prix ».          Colère sociale          A ce stade, Pertamina « n’a pas reçu de feu vert », l’achat étant « encore au stade de la planification en interne », selon un représentant du groupe interrogé par le site d’informations économiques japonais Nikkei. Plusieurs rendez-vous diplomatiques importants dans les prochaines semaines pourraient peser sur les postures indonésiennes. La ministre des affaires étrangères, Retno Marsudi, a entamé, le 19 avril, une tournée en Europe et en Turquie, rencontrant, mercredi 20 avril, à Paris, son homologue français, Jean-Yves Le Drian.          Surtout, le président indonésien se rendra à Washington, du 10 au 12 mai, pour participer au sommet spécial entre les pays de l’Association des nations d’Asie du Sud-Est (Asean) et les Etats-Unis. Face aux menaces de boycott du sommet de Bali par les Etats-Unis et ses alliés canadiens, britanniques et australiens, si Vladimir Poutine y participe, « Jokowi » aura comme « mission de persuader Joe Biden de permettre aux parties belligérantes de trouver une solution gagnant-gagnant avant le début du sommet », prévient un éditorial du Jakarta Post du 21 avril.        Il vous reste 47.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/21/l-indonesie-sous-pression-d-adopter-un-ton-plus-dur-vis-a-vis-de-la-russie_6123153_3210.html"},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie sous pression d\u2019adopter un ton plus dur vis-\u00e0-vis de la Russie","dateCreated":"2022-04-21T18:18:48+02:00","datePublished":"2022-04-21T18:18:48+02:00","dateModified":"2022-04-21T18:49:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Le g\u00e9ant du Sud-Est asiatique, qui pr\u00e9side le G20 cette ann\u00e9e, est confront\u00e9 \u00e0 une col\u00e8re croissante de sa population en raison de la hausse des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/937b1bf_1650557775628-000-326v4fh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-3">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’Ukraine, qui assurait 50 % de la production mondiale, n’arrive plus à exporter depuis l’invasion russe, suscitant une ruée sur la marchandise dans les magasins. Or c’est le « surstockage » qui provoque le non-réassortiment des rayons, selon les professionnels.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              La crainte d’une pénurie d’huile de tournesol pousse les consommateurs à vider les rayons      L’Ukraine, qui assurait 50 % de la production mondiale, n’arrive plus à exporter depuis l’invasion russe, suscitant une ruée sur la marchandise dans les magasins. Or c’est le « surstockage » qui provoque le non-réassortiment des rayons, selon les professionnels.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h15    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Dans un supermarché parisien, le 5 avril 2022, le rayon de l’huile de tournesol est vide.  THOMAS COEX / AFP                 C’est l’un des effets de la guerre en Ukraine : l’huile de tournesol voit ses prix s’envoler et disparaît des rayons des grandes surfaces. L’Ukraine, qui assurait 50 % de la production mondiale, n’arrive plus à exporter depuis l’invasion russe : ses ports sont bloqués et, selon Kiev, la route et le rail permettent d’écouler vers l’ouest moins d’un demi-million de tonnes de marchandises par mois, essentiellement des céréales, soit dix fois moins qu’avant le conflit.            De son côté, la Russie, qui exporte 28 % de l’huile de tournesol mondiale, vient d’introduire un quota pour les ventes à l’étranger de ce précieux liquide, après avoir augmenté au début d’avril de 20 % les taxes à l’exportation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »                   « Razzia sur l’huile »            Dans les rayons des supermarchés français, les consommateurs se ruent sur les précieuses bouteilles, dont le prix avoisine désormais celui de l’huile d’olive. Sur Twitter, des dizaines de posts évoquent les rayons dévalisés et certains essaient de traiter la pénurie par la légèreté, proposant d’échanger une « bouteille de 5 l d’huile de tournesol contre une Switch Oled », une « bouteille d’huile de tournesol contre Audi A3 ».              A Toulouse, les restaurateurs ont constitué des réserves, relève L’Opinion indépendante. À Amiens, le grossiste Metro a décidé de rationner les ventes aux restaurateurs, rapporte France Bleu. L’Est républicain constate aussi une « razzia sur l’huile de tournesol » dans les supermarchés frontaliers. « En Moselle, écrit le journal régional, de nombreux Allemands viennent s’approvisionner. Résultat : les rayons sont vides. »            Du 21 février au 27 mars, les huiles, la farine et les pâtes ont vu « leurs nombres d’incidents de rupture en grande distribution (hors les discounters Lidl ou Aldi) croître de manière plus ou moins significative », respectivement de 37 % pour les huiles, de 26 % pour la farine et de 21 % pour les pâtes alimentaires, expliquait au début d’avril à l’Agence France-Presse (AFP) Nicolas Léger, directeur analytique chez NielsenIQ, le panéliste de référence sur les ventes en grande surface.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’alimentaire, la hausse des prix s’accélère                   Les consommateurs ne sont pas les seuls à trinquer. Les industriels de l’agroalimentaire, gros consommateurs d’huile de tournesol – elle entre dans la composition de nombreux aliments comme les frites, les chips, des sauces, des biscuits, des pots pour bébés, les margarines, les plats préparés, le pesto, le poisson pané –, doivent la remplacer par des ingrédients de substitution, comme l’huile de colza, l’huile de palme. Et ils demandent des dérogations pour vendre ces produits revisités sans changer les étiquettes. L’association de consommateurs Foodwatch alerte sur le risque que la crise serve d’alibi à des reformulations en catimini.            Le comportement des consommateurs en cause            Il n’y a pourtant aucun risque de pénurie à court terme, pas plus sur l’huile que sur d’autres produits, assurait au début d’avril Michel-Édouard Leclerc, le président du comité stratégique E.Leclerc, sur BFM-TV, mettant en cause le comportement des consommateurs :            « En France, aujourd’hui, il n’y a pas de pénurie pour la consommation courante et il n’y en aura pas jusqu’à l’été. Des pâtes, il y en a. Pour l’huile de tournesol, nos stocks vont jusqu’à juin. Des consommateurs commencent à surstocker, ce sont eux qui provoquent le non-réassortiment des rayons. La France est quasiment autosuffisante, sauf pour l’alimentation animale. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »                   « Sur l’huile de tournesol, il y a un peu d’achats de précaution, mais on n’est pas en pénurie complète de l’approvisionnement », a aussi déclaré le patron de Système U, Dominique Schelcher, au micro de Radio Classique. « Les gens font des stocks et c’est ce qui peut vider les rayons actuellement, mais il y aura de nouveau de la marchandise. Pas forcément toutes les marques, mais il y aura des produits, pas de panique. »              « On dit et répète de ne pas s’inquiéter, qu’il n’y a pas de pénurie, mais le fait d’en parler attire l’attention de certains consommateurs, qui au lieu d’acheter un litre d’huile vont en acheter trois », a déclaré auprès de l’AFP Thierry Desouches, porte-parole de Système U. « Or, la chaîne d’approvisionnement est dimensionnée pour un certain volume, et si ce dernier est démultiplié, il peut y avoir ce genre de rupture » alors qu’il n’y a pas de problème de stock.            « Il n’y aura aucun problème d’approvisionnement si les Français restent dans un mode d’achat raisonnable », explique encore Fabien Razac, le directeur marketing de Lesieur, à LSA, rappelant que les huiles (Lesieur, Isio 4, Cœur de tournesol) du groupe Avril sont entièrement cultivées, pressées et mises en bouteille en France.            Incertitudes sur la production après l’été            La pénurie pourrait cependant se faire sentir après l’été. A la fin de mars, Mykola Solsky, le ministre de l’agriculture ukrainien a estimé que l’invasion russe risquait de diviser par deux la prochaine récolte de céréales. Les Ukrainiens « vont semer partout où c’est possible », mais seulement « 50 % à 75 % des territoires » vont pouvoir être exploités, soulignait Mykola Solsky, qui précisait en outre que nombre d’agriculteurs avaient « rejoint l’armée ou la défense territoriale », créant une pénurie de main-d’œuvre.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Matières premières : « Le “chacun pour soi” risque de prévaloir »                   Les semis ont bien commencé en Ukraine, mais si les volumes de tournesol ne sont pas au rendez-vous, « cela posera problème pour l’huile de tournesol et pour l’industrie agroalimentaire », reconnaît Thierry Desouches (Système U). Même s’ils sèment, il faudra sortir la marchandise d’un pays aujourd’hui coupé des routes commerciales. L’incertitude pourrait accroître encore la tentation des achats de précaution.            Sunflower seeding started on this farm in Ukraine this morning, close to where fighting is taking place, tractor dr… https://t.co/E0OiMEhx9u— GreenSquareAC (@Mike Lee)              Tous les regards se tournent donc vers l’Europe, où a commencé la campagne des semis de tournesol. En France, premier producteur d’oléagineux de l’Union européenne, les agriculteurs répondent à l’appel et publient, comme Jean Decombard ou David Forge, agriculteurs en Saône-et-Loire et en Indre-et-Loire, des tweets sur leurs semis.              Et à défaut d’huile de tournesol, les consommateurs pourront se rabattre sur le colza : comme le relève France Bleu, les surfaces devraient augmenter – de 18 % par rapport à 2021, à 1,2 million d’hectares, selon le ministère de l’agriculture.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/21/la-crainte-d-une-penurie-d-huile-de-tournesol-pousse-les-consommateurs-a-vider-les-rayons_6123152_3234.html"},"headline":"La crainte d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019huile de tournesol pousse les consommateurs \u00e0 vider les rayons","dateCreated":"2022-04-21T18:15:57+02:00","datePublished":"2022-04-21T18:15:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"L\u2019Ukraine, qui assurait 50\u00a0% de la production mondiale, n\u2019arrive plus \u00e0 exporter depuis l\u2019invasion russe, suscitant une ru\u00e9e sur la marchandise dans les magasins. Or c\u2019est le \u00ab\u00a0surstockage\u00a0\u00bb qui provoque le non-r\u00e9assortiment des rayons, selon les professionnels.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/263/0/3924/1962/1342/671/60/0/1e9f2da_1650548443466-000-327p8tm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/21/19-4">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les députés britanniques ont approuvé jeudi l’ouverture d’une enquête parlementaire qui devra déterminer si Boris Johnson a sciemment menti au Parlement sur les « soirées » organisées à Downing Street en dépit des mesures de confinement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             « Partygate » : Boris Johnson visé par une enquête parlementaire      Les députés britanniques ont approuvé jeudi l’ouverture d’une enquête parlementaire qui devra déterminer si Boris Johnson a sciemment menti au Parlement sur les « soirées » organisées à Downing Street en dépit des mesures de confinement.       Le Monde avec AP     Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h29        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le premier ministre britannique Boris Johnson a présenté ses excuses devant le Parlement, le 20 avril 2022. 

<article-nb="2022/04/21/19-5">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ A quelques jours du scrutin du dimanche 24 avril, le chef de gouvernement sortant, Janez Jansa, proche du dirigeant hongrois, est au coude-à-coude avec l’écologiste et proeuropéen Robert Golob.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Slovénie             En Slovénie, des élections législatives sur fond d’« orbanisation »      A quelques jours du scrutin du dimanche 24 avril, le chef de gouvernement sortant, Janez Jansa, proche du dirigeant hongrois, est au coude-à-coude avec l’écologiste et proeuropéen Robert Golob.          Par Jean-Baptiste Chastand(Ljubljana, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h45, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des affiches de campagne pour le chef du gouvernement sortant, Janez Jansa, à Ljubljana, le 20 avril 2022.  JURE MAKOVEC / AFP               « On veut vivre dans une démocratie, pas dans une autocratie qui se rapproche de plus en plus de Viktor Orban et de la Hongrie. » Dans le bus qui file entre les sublimes montagnes de la Slovénie, Urska Klakocar Zupancic, vice-présidente et candidate du parti de centre-gauche et écologiste Liberté, répète cette phrase comme un mantra à quatre jours des élections législatives dans ce petit pays des Balkans, dimanche 24 avril.          Les 2 millions de Slovènes vont devoir trancher entre le chef de gouvernement sortant – et proche du premier ministre nationaliste hongrois –, Janez Jansa, 63 ans, et un candidat fermement proeuropéen, Robert Golob, 55 ans, fondateur du mouvement Liberté. Ce dernier veut rétablir « une société libre et ouverte » après deux années de gouvernance marquée par des assauts répétés contre l’indépendance du système judiciaire et médiatique.          Remplaçant en ces derniers jours de campagne le président de Liberté, positif au Covid-19, Mme Klakocar Zupancic, 44 ans, juge de profession, raconte comment elle s’est lancée en politique après avoir ressenti directement les conséquences de l’« orbanisation » de la Slovénie, un pays pourtant longtemps considéré comme un modèle d’intégration réussie à l’Union européenne. Après avoir qualifié M. Jansa de « dictateur » dans un message privé sur Facebook, « quelqu’un m’a dénoncée auprès du pouvoir, ce qui m’a valu une procédure disciplinaire ». Cette procédure, classée sans suite, « a ruiné la réputation d’indépendance du système judiciaire slovène », dénonce-t-elle, dans un contexte où le chef du gouvernement entretient des relations orageuses avec les magistrats depuis qu’il a fait l’objet de procédures pour corruption, pour lesquelles il n’a finalement pas été condamné.          Espoir d’une coalition de gauche          Dans le bus, aux côtés de l’ex-magistrate, est assise une autre « victime » du système Jansa, comme se désignent les deux candidates en plaisantant. Journaliste à la télévision nationale, Mojca Setinc Pasek a été traitée, en 2016, de « prostituée » par l’homme d’Etat sur Twitter, le média favori de celui qu’on surnomme « Maréchal Twitto » pour son usage intensif de ce réseau social.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Insultes et dérapages sur Twitter de Janez Jansa, premier ministre slovène                 Le fondateur de Liberté, Robert Golob, a, lui, lancé son parti en janvier après avoir été évincé de son prospère poste à la tête d’une entreprise de trading en électricité appartenant indirectement à l’Etat. Cet ingénieur de formation, qui fut brièvement secrétaire d’Etat au tournant des années 2000, est désormais au coude-à-coude dans les sondages avec le dirigeant sortant, rassemblant autour de 20 % des voix. Il espère former une coalition avec d’autres formations de gauche pour renverser M. Jansa, dont les dérives suscitent un important rejet dans la société slovène, en particulier parmi les élites urbaines de Ljubljana, dont les candidats de Liberté sont une parfaite incarnation.        Il vous reste 58.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/21/en-slovenie-des-elections-legislatives-sur-fond-d-orbanisation_6123144_3210.html"},"headline":"En Slov\u00e9nie, des \u00e9lections l\u00e9gislatives sur fond d\u2019\u00ab\u00a0orbanisation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-21T17:45:08+02:00","datePublished":"2022-04-21T17:45:08+02:00","dateModified":"2022-04-21T18:38:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Slov\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Slov\u00e9nie"],"description":"A quelques jours du scrutin du dimanche 24\u00a0avril, le chef de gouvernement sortant, Janez Jansa, proche du dirigeant hongrois, est au coude-\u00e0-coude avec l\u2019\u00e9cologiste et proeurop\u00e9en Robert Golob.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Ljubljana, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/347/0/4200/2100/1342/671/60/0/97aa250_580979439-265759.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Slov\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/slovenie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-6">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ De la crise de 2008 à l’élection de Donald Trump en passant par le Brexit, jusqu’à la pandémie et à la crise russo-ukrainienne, les chocs enregistrés depuis dix ans constituent autant de coups de boutoir portés à l’économie mondialisée, analyse Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       International         « La guerre en Ukraine, ajoutée à l’épidémie de Covid-19, pourrait bien marquer l’achèvement de l’âge d’or de la mondialisation »   Chronique            Alain Frachon        De la crise de 2008 à l’élection de Donald Trump en passant par le Brexit, jusqu’à la pandémie et à la crise russo-ukrainienne, les chocs enregistrés depuis dix ans constituent autant de coups de boutoir portés à l’économie mondialisée, analyse Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Interrogation lourde pour l’avenir du XXIe siècle : la globalisation économique va-t-elle survivre aux antagonismes stratégiques montants sur la scène internationale ? Résister à l’hostilité croissante entre la Chine et les Etats-Unis, à la guerre en Europe et, plus généralement, au retour de l’ultranationalisme ?          La question doit être abordée avec prudence : la fin de la mondialisation est annoncée avec une régularité saisonnière. Mais la guerre en Ukraine, ajoutée à l’épidémie de Covid-19, pourrait bien marquer l’achèvement d’un cycle dans l’histoire de l’économie : l’âge d’or de l’internationalisation des échanges.          Depuis plus de dix ans, les chocs n’ont pas manqué. Crise financière de 2008 ; Brexit ; échecs enregistrés par Barack Obama dans la création de deux grands ensembles de libre-échange, l’un de part et d’autre de l’Atlantique Nord, l’autre dans le Pacifique ; élection de Donald Trump et début de bataille tarifaire entre Washington et Pékin ; pandémie puis agression de l’Ukraine par la Russie. Autant de coups de boutoir portés à l’économie mondialisée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Asie, naissance de la plus vaste zone de libre-échange du monde                 Confiance rompue          Le dernier en date, la guerre en Ukraine et les sanctions prises contre la Russie, ébranle un peu plus des chaînes de fabrication installées sur plusieurs pays et déjà sérieusement perturbées par le Covid-19. Du New York Times à l’hebdomadaire The Economist en passant par le Financial Times et le Wall Street Journal, toute la presse anglo-saxonne, celle de l’économie mondialisée justement, s’interroge sur la prédiction d’un expert en la matière : « Nous sommes à la fin de la globalisation économique telle que nous l’avons vécue depuis trente ans », dit Larry Fink, le patron de BlackRock, le plus grand des fonds d’investissement.          Certes, le commerce international se porte bien, aujourd’hui dopé par la relance post-Covid. Mais quelque chose s’est cassé en route dans la confiance longtemps accordée aux mérites de la globalisation économique. Nombre de pays ont pris conscience de leur dangereuse dépendance à l’étranger en matière de sécurité sanitaire. Après tout, masques, tests, vaccins, c’est affaire de santé publique, donc de souveraineté nationale. Tant pis pour la théorie des avantages comparatifs, mieux vaut produire à la maison, quitte à payer plus cher, et cela est vrai dans plusieurs secteurs importants.          Le doute est politique, aussi. Nostalgique, The Economist se souvient : « Après la chute du mur de Berlin [1989], on s’accordait généralement à penser que liberté politique et libre-échange allaient de pair, se renforçant l’une l’autre. Et pour un temps, ça a marché. Dans les années 1990, le nombre de pays convertis à la démocratie progressait, les barrières tarifaires diminuaient et les porte-conteneurs sillonnaient les océans. »        Il vous reste 51.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/21/la-guerre-en-ukraine-ajoutee-a-l-epidemie-de-covid-19-pourrait-bien-marquer-l-achevement-de-l-age-d-or-de-la-mondialisation_6123130_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine, ajout\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, pourrait bien marquer l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019\u00e2ge d\u2019or de la mondialisation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-21T17:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-21T17:00:11+02:00","dateModified":"2022-04-21T17:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"De la crise de 2008 \u00e0 l\u2019\u00e9lection de Donald Trump en passant par le Brexit, jusqu\u2019\u00e0 la pand\u00e9mie et \u00e0 la crise russo-ukrainienne, les chocs enregistr\u00e9s depuis dix ans constituent autant de coups de boutoir port\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9conomie mondialis\u00e9e, analyse Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/191/0/1500/750/1342/671/60/0/28caca7_1649921489270-lgeai-odessa-m-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-7">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le président russe a également annoncé vouloir assiéger les derniers combattants ukrainiens retranchés sur le site métallurgique d’Azovstal. L’Ukraine réclame un « couloir humanitaire d’urgence ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine revendique « la libération » de Marioupol      Le président russe a également annoncé vouloir assiéger les derniers combattants ukrainiens retranchés sur le site métallurgique d’Azovstal. L’Ukraine réclame un « couloir humanitaire d’urgence ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h43, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le site industriel de la société Azovstal à Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, le 19 avril 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 Le président russe a jugé, jeudi 20 avril, que ses forces avaient pris le contrôle de la ville ukrainienne de Marioupol. « La fin du travail de libération de Marioupol, c’est un succès », a affirmé Vladimir Poutine à son ministre de la défense, Sergueï Choïgou, lors d’une rencontre diffusée à la télévision.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la Russie sanctionne 29 Américains, dont la vice-présidente Kamala Harris                   Le président russe lui a également signifié vouloir assiéger les derniers combattants ukrainiens retranchés sur le site métallurgique d’Azovstal, car un assaut serait trop coûteux en vies, la zone étant notamment composée d’un vaste réseau de galeries souterraines : « Je considère que l’assaut proposé de la zone industrielle n’est pas approprié. J’ordonne de l’annuler », a dit M. Poutine, ajoutant :            « Il faut penser (…) à la vie et à la santé de nos soldats et de nos officiers, il ne faut pas pénétrer dans ces catacombes, et ramper sous terre. Bloquez toute cette zone de manière à ce que pas une mouche ne passe. »            Kiev réclame d’« urgence » un couloir d’évacuation            Ce vaste site industriel abrite encore 2 000 militaires ukrainiens, selon le ministre de la défense russe. M. Poutine a par ailleurs promis la vie sauve à ceux qui se rendront. « Proposez une fois de plus à tous ceux qui n’ont pas déposé les armes de le faire, la partie russe leur garantit la vie sauve et d’être traité avec dignité », a-t-il affirmé.              De son côté, le ministère des affaires étrangères ukrainien a appelé jeudi à l’instauration d’un couloir humanitaire d’urgence pour évacuer les civils de la gigantesque aciérie d’Azovstal. Les civils, « réfugiés en grand nombre » dans l’aciérie, « ne font pas confiance aux troupes [russes] », a écrit le ministère sur son compte Twitter. « Un couloir humanitaire d’urgence est nécessaire » avec « des garanties que les gens seront en sécurité », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Marioupol, le baroud d’honneur de la brigade Azov face aux troupes russes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ubérisation de A à U  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/21/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol_6123118_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine revendique \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de Marioupol","dateCreated":"2022-04-21T15:43:04+02:00","datePublished":"2022-04-21T15:43:04+02:00","dateModified":"2022-04-21T16:09:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement annonc\u00e9 vouloir assi\u00e9ger les derniers combattants ukrainiens retranch\u00e9s sur le site m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal. L\u2019Ukraine r\u00e9clame un \u00ab\u00a0couloir humanitaire d\u2019urgence\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/367/0/3500/1750/1342/671/60/0/47b37e0_1650441089879-0daa905-m001-ukraine-crisis-mariupol-0419-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/21/19-8">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ En 56 jours, Iryna Venediktova a déjà recueilli plus de 11 000 témoignages et lancé plus de 7 000 enquêtes. « Le Monde » l’a rencontrée à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »      En 56 jours, Iryna Venediktova a déjà recueilli plus de 11 000 témoignages et lancé plus de 7 000 enquêtes. « Le Monde » l’a rencontrée à Kiev.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h29    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Iryna Venediktova, procureur générale d’Ukraine, à Kiev, le 20 avril 2022 .  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Jamais un pays n’avait mené de telles enquêtes en temps de guerre. « Nous en sommes au 56e jour et cela ressemble à un très long jour », lâche Iryna Venediktova, dans une vaste salle de réception de son bureau protégé du centre-ville de Kiev, mercredi 20 avril. La procureure générale d’Ukraine traque les crimes de guerre commis dans son pays depuis le début de l’invasion russe, déclenchée le jeudi 24 février.          « Nous travaillons vingt-quatre heures sur vingt-quatre, tous les jours de la semaine », glisse la femme de 43 ans. Sur un téléphone portable, elle désigne les « 7 462 » enquêtes pour crimes de guerre – un chiffre en constante augmentation – enregistrées sur le site Warcrime.gov.ua, un « hub » informatique pour les diverses institutions ukrainiennes, qui a déjà recueilli « plus de 11 000 témoignages ». Le site fait aussi état de la mort de 208 enfants, sans compter les victimes potentielles dans les zones encore occupées par l’armée russe.                           Lire aussi :  Massacre de Boutcha : ce que l’on sait sur la découverte des corps de civils                 « Dès les premiers jours de la guerre, à Marioupol, on nous a signalé le cas d’une fille de 6 ans, morte de déshydratation. La situation que nous avons aujourd’hui dans la ville, on n’ose l’imaginer », explique Mme Venediktova. Elle s’inquiète notamment de cas de déportation d’Ukrainiens depuis cette ville portuaire du sud du pays, assiégée et bombardée par les troupes du Kremlin, vers la Fédération de Russie. « La déportation d’enfants d’Ukraine nous donne l’occasion de qualifier cela de génocide. Nous avons commencé à enquêter sur ce sujet dès le premier jour de guerre, mais je suis une procureure et j’ai besoin de plus de preuves. »          Deux semaines avant le début de l’offensive des forces du Kremlin et alors que les craintes montaient sur une possible attaque, « nous avions eu des réunions de coordination avec les procureurs du pays », explique Iryna Venediktova, en traçant une ligne invisible sur une carte du pays, « de Loutsk à Odessa ». « Bien sûr nous espérions que tout cela ne serait qu’un entraînement… »          Collaboration avec la Cour pénale internationale          « Nous sommes des gens expérimentés, nous sommes confrontés à une guerre en Ukraine depuis huit ans », assure la magistrate, en évoquant le début de la guerre dans le Donbass opposant les forces ukrainiennes et les séparatistes soutenus par Moscou, en 2014. « Aujourd’hui, nous faisons face à une invasion de grande ampleur, encore une fois déclenchée par la Russie. Mais, durant ces huit années, nous avons enquêté sur des crimes de guerre et compris qu’il fallait s’approprier le droit humanitaire international. Nous appliquons désormais cette méthodologie pour enquêter. »        Il vous reste 53.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/21/en-ukraine-la-procureure-generale-traque-les-crimes-de-guerre-vingt-quatre-heures-sur-vingt-quatre_6123114_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-21T15:00:38+02:00","datePublished":"2022-04-21T15:00:38+02:00","dateModified":"2022-04-21T15:29:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En 56 jours, Iryna Venediktova a d\u00e9j\u00e0 recueilli plus de 11 000 t\u00e9moignages et lanc\u00e9 plus de 7 000 enqu\u00eates. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb l\u2019a rencontr\u00e9e \u00e0 Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/555/0/4256/2128/1342/671/60/0/5c8f4bf_64898470-v4c5945.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-9">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Parmi les personnes visées par cette mesure, figure également Mark Zuckerberg. En parallèle, Joe Biden a jugé « contestable » le contrôle de Marioupol par la Russie, revendiqué par Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                    Le point sur l’invasion russe de l’Ukraine à 14 heures         Vladimir Poutine juge que « la libération de Marioupol est un succès »                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Clémence Apetogbor         Les combats se sont intensifiés, mercredi, dans l’est et le sud de l’Ukraine. Les derniers combattants ukrainiens de Marioupol, dans le Donbass, réclament à la communauté internationale des « garanties de sécurité », au moment où les forces russes comptent s’emparer de la totalité de cette ville assiégée où sont bloqués soldats et civils. « Nous sommes prêts à quitter Marioupol avec l’aide d’un tiers », munis d’armes, « afin de sauver les personnes qui nous ont été confiées », a dit, jeudi matin, Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du régiment Azov.Le gouverneur de Louhansk a déclaré que les forces russes contrôlaient désormais 80 % de la région, qui est l’une des deux régions qui composent le Donbass, dans l’est de l’Ukraine. Serhi Haïdaï a déclaré que, après avoir pris Kreminna, les Russes menaçaient maintenant les villes de Roubijne et Popasna et il a exhorté tous les habitants à évacuer immédiatement.« Nous ferons tout notre possible pour vous soutenir et pour faire en sorte que l’Ukraine gagne la guerre », a déclaré à Kiev le président du Conseil européen, Charles Michel, venu rencontrer le président, Volodymyr Zelensky. Il a notamment promis que des sanctions cibleraient bientôt les exportations russes de pétrole et de gaz.« Aujourd’hui, je peux confirmer que l’attitude de l’Occident est devenue plus chaleureuse », a salué, mercredi sur BFM-TV, Volodymyr Zelensky à propos de l’aide matérielle apportée à l’Ukraine « Nous attendons les livraisons des armements, nous avons des dates provisoires et nous avons des garanties », a dit le président ukrainien.Moscou a affirmé, mercredi, avoir réussi le premier tir d’essai de Sarmat, son missile intercontinental. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni pour leurs alliés.Aucun couloir d’évacuation n’a été mis en place en Ukraine depuis samedi, faute d’accord avec les Russes.L’invasion russe a déjà poussé vers les pays voisins de l’Ukraine – à commencer par la Pologne – plus de cinq millions d’Ukrainiens, un record depuis la seconde guerre mondiale.Une responsable ukrainienne a reproché, mercredi, au Comité international de la Croix-Rouge de ne pas coopérer avec son pays sur le sort de réfugiés ukrainiens, le soupçonnant d’être « complice » de « déportations » vers la Russie, des accusations vivement rejetées par le CICR.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Comment les maires de la région de Kiev ont résisté à l’envahisseur russe         Décryptages. La France, un pays peu attractif pour les réfugiés d’Ukraine, de Syrie ou d’Afghanistan         Portrait. En Russie, le vieil homme qui peignait la paix         Décryptages. Comment fonctionnent les armes à sous-munitions et les bombes thermobariques ?         Entretien. « Chaque citoyen européen se sent moins en sécurité qu’il y a deux mois »         Tribune. Bernard Guetta : « En s’ouvrant à l’Ukraine et à d’autres pays, l’UE court à la paralysie. Elle doit s’organiser pour aller plus loin et plus vite vers des objectifs communs »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur l’invasion russe de l’Ukraine à 14 heures         Vladimir Poutine juge que « la libération de Marioupol est un succès »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-21T15:45:26+00:00","coverageEndTime":"2022-04-22T03:45:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","description":"Parmi les personnes vis\u00e9es par cette mesure, figure \u00e9galement Mark Zuckerberg. En parall\u00e8le, Joe Biden a jug\u00e9 \u00ab\u00a0contestable\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de Marioupol par la Russie, revendiqu\u00e9 par Vladimir Poutine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie sanctionne 29 Américains, dont la vice-présidente Kamala Harris","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Parmi les personnes vis\u00e9es par cette mesure, figure \u00e9galement Mark Zuckerberg. En parall\u00e8le, Joe Biden a jug\u00e9 \u00ab\u00a0contestable\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de Marioupol par la Russie, revendiqu\u00e9 par Vladimir Poutine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/19/5721/3814/1342/894/3/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-04-21T15:45:26+00:00"
,"endDate":"2022-04-22T03:45:26+00:00"
  Le joueur de tennis russe Andrey Rublev, num\u00e9ro 8 mondial, a estim\u00e9 jeudi que l\u2019exclusion des joueurs russes et bi\u00e9lorusses du prochain tournoi de Wimbledon en raison du conflit en Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0totalement discriminatoire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les raisons qu\u2019ils [les organisateurs de Wimbledon] nous ont donn\u00e9es n\u2019avaient, comment dire, aucun sens, elles n\u2019\u00e9taient pas logiques\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en marge du tournoi ATP 250 de Belgrade. \u00ab\u00a0Ce qui se passe actuellement est totalement discriminatoire \u00e0 notre encontre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrey Rublev juge \u00ab\u00a0totalement discriminatoire\u00a0\u00bb l\u2019exclusion des Russes de Wimbledon ","dateModified":"2022-04-21T16:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T16:18:46+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\r\n\r\nJe r\u00e9it\u00e8re ma question, est il vrai que des incendies de b\u00e2timents strat\u00e9giques en Russie sont en cours ?\r\n(usine de produit chimiques et b\u00e2timent de recherche du minist\u00e8re de la d\u00e9fense)     Geoffrey         Bonjour,          Un important incendie a en effet ravag\u00e9 jeudi un institut de recherches militaires \u00e0 Tver, \u00e0 160 kilom\u00e8tres de Moscou, faisant au moins sept morts, selon les secours, cit\u00e9s par les agences de presse russes.          La t\u00e9l\u00e9vision russe a diffus\u00e9 les images d\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e noire qui s\u2019\u00e9levait au-dessus de l\u2019imposant b\u00e2timent jaune et brun de quatre \u00e9tages de l\u2019Institut central de recherches des forces a\u00e9rospatiales russes. Selon des t\u00e9moins cit\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision, plusieurs employ\u00e9s de l\u2019institut ont d\u00fb sauter par la fen\u00eatre des \u00e9tages sup\u00e9rieurs pour \u00e9chapper aux flammes qui ont envahi une surface de 1\u00a0000\u00a0m2.          Selon de premi\u00e8res informations, l\u2019incendie pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 du c\u00e2blage \u00e9lectrique du b\u00e2timent, a affirm\u00e9 TASS. D\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019institut s\u2019occupe, entre autres, de recherches li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense a\u00e9rospatiale russe, ainsi que du d\u00e9veloppement de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","dateModified":"2022-04-21T16:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T16:15:39+00:00","articleBody":"     La F\u00e9d\u00e9ration de Russie a interdit, jeudi, l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 soixante et une personnalit\u00e9s canadiennes en repr\u00e9sailles aux sanctions prises par Ottawa contre Moscou pour son offensive contre l\u2019Ukraine. Ces citoyens canadiens, pour la plupart des responsables gouvernementaux ou militaires, \u00ab\u00a0sont interdits d\u2019entr\u00e9e en Russie pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou interdit \u00e0 soixante et un Canadiens d\u2019entrer en Russie","dateModified":"2022-04-21T16:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T16:13:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant envers le pr\u00e9sident des Etats-Unis et le peuple am\u00e9ricain pour leur leadership dans le soutien au peuple ukrainien face \u00e0 l\u2019agression russe. Cette aide est aujourd\u2019hui plus que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a dit sur Twitter Volodymyr Zelensky, jeudi, apr\u00e8s l\u2019annonce faite par Joe Biden d\u2019une nouvelle aide de 800\u00a0millions de dollars. Ces aides \u00ab\u00a0sauvent la vie de nos combattants pour la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 et nous rapprochent du r\u00e9tablissement de la paix en Ukraine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie Joe Biden et les Etats-Unis pour leur aide financi\u00e8re","dateModified":"2022-04-21T16:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T15:59:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVous indiquiez ce matin que 4 bus \u00e9taient partis de Marioupol, mais seulement 3 bus sont annonc\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia cet apr\u00e8s-midi. Qu'est-il arriv\u00e9 au quatri\u00e8me ? Merci    Ali         Bonjour Ali,          Quatre bus d\u2019\u00e9vacuation de civils ont r\u00e9ussi \u00e0 quitter Marioupol jeudi matin mais on ne pouvait dire avec certitude que les bus arriv\u00e9s dans l\u2019apr\u00e8s-midi faisaient partie de ce convoi, parcourir les 200 kilom\u00e8tres entre le port assi\u00e9g\u00e9 et Zaporijia pouvant parfois prendre plusieurs jours en raison des nombreux checkpoints.          Par ailleurs, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk, pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des trois bus, a d\u00e9clar\u00e9 que le nombre d\u2019\u00e9vacu\u00e9s \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 celui esp\u00e9r\u00e9 en raison des difficult\u00e9s logistiques. \u00ab\u00a0Rien n\u2019a fonctionn\u00e9. Seules 79 personnes ont pu arriver. Il n\u2019y avait pas de couloir \u201cvert\u201d\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0beaucoup de gens ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les Russes\u00a0\u00bb.          Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a, lui, d\u00e9taill\u00e9 durant une conf\u00e9rence de presse ces difficult\u00e9s, expliquant par exemple que des points de rendez-vous des civils d\u00e9sirant \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e9taient bombard\u00e9s ou que les bus tardaient \u00e0 arriver \u00e0 l\u2019endroit fix\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","dateModified":"2022-04-21T16:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T15:40:14+00:00","articleBody":"         Des lits sont pr\u00e9par\u00e9s dans le centre de convention Romexpo, \u00e0 Bucarest, en Roumanie, en cas d'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre dans l'Ukraine voisine, jeudi 21 avril 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP               Des enfants r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens peignent des \u0153ufs de P\u00e2ques avec un animateur d\u00e9guis\u00e9 en lapin, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement du jeudi saint, dans un centre pour r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bucarest, en Roumanie, jeudi 21 avril 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/b20c24c_1650546898661-251561.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un centre d\u2019h\u00e9bergement en Roumanie, des enfants pr\u00e9parent la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2ques ","dateModified":"2022-04-21T16:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T15:25:12+00:00","articleBody":"     En repr\u00e9sailles aux sanctions prises par Washington contre Moscou pour son offensive contre l\u2019Ukraine, la Russie a interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 vingt-neuf responsables politiques, personnalit\u00e9s m\u00e9diatiques et hommes d\u2019affaires am\u00e9ricains.          Parmi les personnes vis\u00e9es par cette mesure, dont la liste a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, figurent notamment le dirigeant du g\u00e9ant du Web Meta, Mark Zuckerberg, et la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie sanctionne vingt-neuf Am\u00e9ricains, dont Mark Zuckerberg et Kamala Harris","dateModified":"2022-04-21T15:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:50:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sur les derni\u00e8res heures et les d\u00e9clarations et les tests russes, j\u2019appelle la Russie et le pr\u00e9sident Poutine en tant que puissance dot\u00e9e [de l\u2019arme nucl\u00e9aire] et membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 rester une puissance responsable et \u00e0 ne c\u00e9der \u00e0 aucune forme de provocation, parce que ce serait un changement profond de la grammaire internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9placement de campagne pr\u00e8s de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle Vladimir Poutine \u00e0 se montrer \u00ab\u00a0responsable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-21T14:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:39:42+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\r\nIl semble que c'est 800 M$, et non 500, puisque vous \u00e9voquez le \"m\u00eame montant\".     Karim75011         Bonjour,          Les Etats-Unis vont fournir une aide militaire de 800\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, comme l\u2019a d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques minutes le pr\u00e9sident, Joe Biden. Par ailleurs, 500\u00a0millions de dollars d\u2019aide \u00e9conomique vont \u00eatre apport\u00e9s pour permettre au pays de continuer de fonctionner, a soulign\u00e9 la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","dateModified":"2022-04-21T14:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:37:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a contest\u00e9 jeudi la prise de contr\u00f4le de Marioupol par les forces russes. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a encore aucune preuve que Marioupol soit compl\u00e8tement perdue\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef d\u2019Etat.          Par ailleurs, Joe Biden a promis que son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0ne r\u00e9ussira jamais\u00a0\u00bb \u00e0 occuper l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain juge \u00ab\u00a0contestable\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de Marioupol par la Russie","dateModified":"2022-04-21T14:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:36:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 jeudi une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine. Cette enveloppe comprend \u00ab\u00a0des armes d\u2019artillerie lourde, des dizaines d\u2019obusiers, 144\u00a0000\u00a0munitions ainsi que des drones\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9 depuis la Maison Blanche.              Joe Biden s\u2019exprime depuis la Maison Blanche sur le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine, le 21 avril 2022. JIM WATSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/b03b891_5017756-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-21T14:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:22:15+00:00","articleBody":"     Critiqu\u00e9 pour sa neutralit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le\u00a0pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi s\u2019\u00eatre entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          M.\u00a0Ramaphosa a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter que les deux chefs d\u2019Etat ont \u00ab\u00a0discut\u00e9 du co\u00fbt humain tragique et des ramifications mondiales\u00a0\u00bb du conflit, apr\u00e8s l\u2019invasion russe lanc\u00e9e il y a pr\u00e8s de deux mois. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une fin n\u00e9goci\u00e9e au conflit qui a eu un impact sur les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondiales et la position de l\u2019Ukraine en tant qu\u2019exportateur majeur de nourriture vers notre continent\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                    L\u2019Afrique du Sud, puissance diplomatique sur le continent, a maintenu une position non align\u00e9e malgr\u00e9 la condamnation de la communaut\u00e9 internationale concernant ce conflit, pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation. Le pays \u00e9tait parmi une vingtaine d\u2019autres du continent \u00e0 s\u2019abstenir lors du vote aux Nations unies de deux r\u00e9solutions sur le conflit. M.\u00a0Ramaphosa a d\u00e9clar\u00e9 que M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0pr\u00e9vo[ya]it des relations plus \u00e9troites avec l\u2019Afrique \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-21T14:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:03:25+00:00","articleBody":"     Selon les constatations d\u2019un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, trois bus d\u2019\u00e9vacuation de civils partis du port de Marioupol, quasi totalement sous contr\u00f4le russe, sont arriv\u00e9s jeudi \u00e0 Zaporijia, grande ville du sud-est de l\u2019Ukraine. Ces \u00e9vacuations continuent alors que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a annonc\u00e9 jeudi matin que ce port strat\u00e9gique \u00e9tait sous contr\u00f4le russe, malgr\u00e9 le maintien d\u2019une poche de r\u00e9sistance dans la gigantesque aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, o\u00f9 sont coinc\u00e9s des civils et des soldats ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bus d\u2019\u00e9vacu\u00e9s de Marioupol sont arriv\u00e9s \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-21T14:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:49:59+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont l\u2019intention d\u2019apporter une aide \u00e9conomique suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions de dollars pour soutenir l\u2019Ukraine, qui s\u2019ajoutera \u00e0 celle du m\u00eame montant qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e en mars par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, selon un responsable du Tr\u00e9sor.          La secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, devait faire cette annonce jeudi au premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Washington.          L\u2019aide am\u00e9ricaine doit permettre \u00e0 Kiev de maintenir les salaires, les pensions, de poursuivre les programmes gouvernementaux, et \u00e9viter une aggravation de la situation humanitaire en Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 jeudi ce responsable. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e par le Congr\u00e8s, avant d\u2019\u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e d\u00e8s que possible face \u00e0 l\u2019urgence des besoins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce une aide \u00e9conomique de 500 millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-21T14:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:48:33+00:00","articleBody":"                   Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, et la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne pour l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne et euro-atlantique, Olga Stefanishyna (2e \u00e0 gauche) discutent avec un habitant lors de leur visite de la ville de Borodianka,  le 21 avril 2022. BORJA PUIG DE LA BELLACASA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/2ea9494_1650548146203-449717.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","dateModified":"2022-04-21T13:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:45:56+00:00","articleBody":"     Les parlements d\u2019Estonie et de Lettonie ont chacun qualifi\u00e9 les actions de la Russie en Ukraine de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, le Parlement estonien estime que, dans les territoires temporairement occup\u00e9s, les Russes ont commis des \u00ab\u00a0actes de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb contre la population civile ukrainienne. Le Riigikogu, le Parlement monocam\u00e9ral de la r\u00e9publique d\u2019Estonie, affirme que ces actes ont consist\u00e9 en \u00ab\u00a0des meurtres, des disparitions forc\u00e9es, des d\u00e9portations, des emprisonnements, des tortures, des viols et des profanations de cadavres\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les parlements letton et estonien reconnaissent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine ","dateModified":"2022-04-21T14:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:37:53+00:00","articleBody":"     Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, en visite \u00e0 Kiev, a annonc\u00e9 que Madrid allait livrer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0200 tonnes\u00a0\u00bb de mat\u00e9riel militaire, un envoi qui repr\u00e9sente le double de l\u2019aide militaire envoy\u00e9e jusqu\u2019ici par l\u2019Espagne. Un navire a quitt\u00e9 jeudi un port espagnol \u00e0 destination de la Pologne avec ces munitions et ce mat\u00e9riel militaire \u00e0 bord, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sanchez lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne envoie \u00ab\u00a0200 tonnes\u00a0\u00bb de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-21T13:43:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:29:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un nouvel \u00e9change de prisonniers a eu lieu. Nous faisons revenir dix-neuf personnes, dont dix militaires (parmi lesquels deux officiers) et neuf civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Il y a cette fois des bless\u00e9s parmi les personnes lib\u00e9r\u00e9es et c\u2019est tr\u00e8s important. Ils vont \u00e0 pr\u00e9sent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de soins complets et suivre une r\u00e9\u00e9ducation\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, sans indiquer le nombre de Russes remis \u00e0 Moscou.          Le pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9change avec la Russie avait permis la lib\u00e9ration de soixante-seize Ukrainiens, avait annonc\u00e9 mardi Mme\u00a0Verechtchouk. Cet \u00e9change faisait suite \u00e0 d\u2019autres dans les jours pr\u00e9c\u00e9dents et \u00e9tait selon la responsable gouvernementale le cinqui\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix militaires et neuf civils lib\u00e9r\u00e9s dans un \u00e9change de prisonniers, rapporte Kiev","dateModified":"2022-04-21T13:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:11:45+00:00","articleBody":"     Jamais un pays n\u2019avait men\u00e9 de telles enqu\u00eates en temps de guerre. \u00ab\u00a0Nous en sommes au 56e\u00a0jour et cela ressemble \u00e0 un tr\u00e8s long jour\u00a0\u00bb, l\u00e2che Iryna Venediktova, dans une vaste salle de r\u00e9ception de son bureau prot\u00e9g\u00e9 du centre-ville de Kiev, mercredi 20\u00a0avril. La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine traque les crimes de guerre commis dans son pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, d\u00e9clench\u00e9e le jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-21T13:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#392014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:58:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va bient\u00f4t recevoir des armes lourdes de la part de pays d\u2019Europe de l\u2019Est pour l\u2019aider \u00e0 contrer l\u2019offensive russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de chars de combat, de v\u00e9hicules blind\u00e9s ou d\u2019autres possibilit\u00e9s [de mat\u00e9riel] que les pays peuvent c\u00e9der\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Lambrecht lors d\u2019une interview \u00e0 la cha\u00eene d\u2019information continue\u00a0N-TV. Ce mat\u00e9riel sera livr\u00e9 \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb alors que les experts militaires disent que \u00ab\u00a0les deux prochaines semaines seront d\u00e9cisives\u00a0\u00bb quant au tournant pris par la guerre en Ukraine, a-t-elle dit.          L\u2019Allemagne sera impliqu\u00e9e dans ces approvisionnements, car elle s\u2019engage \u00e0 compenser les mat\u00e9riels que les autres pays fourniront \u00e0 Kiev. Un \u00e9change est ainsi en cours avec la Slov\u00e9nie, ont fait savoir \u00e0 l\u2019AFP des sources gouvernementales allemandes, confirmant des informations de m\u00e9dias allemands. Selon ces deniers, le pays d\u2019ex-Yougoslavie va envoyer \u00e0 Kiev un grand nombre de ses chars d\u2019assaut sovi\u00e9tiques T-72 et devrait obtenir en contrepartie des chars allemands de type Marder et des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transports de troupes Fuchs.          Plusieurs pays de l\u2019OTAN ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur feu vert \u00e0 des livraisons d\u2019armes lourdes, comme les Etats-Unis, la Grande-Bretagne, la R\u00e9publique tch\u00e8que, les Pays-Bas et la Slovaquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev va bient\u00f4t recevoir des armes lourdes de la part de pays d\u2019Europe de l\u2019Est","dateModified":"2022-04-21T13:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:49:00+00:00","articleBody":"         Des manifestants couverts de faux sang et les mains attach\u00e9es dans le dos pendant un rassemblement contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, \u00e0 Prague, en R\u00e9publique tch\u00e8que, le 20\u00a0avril 2022. DAVID W CERNY \/ REUTERS               Des manifestants tenant des pancartes se tiennent devant un mur lors du happening antiguerre \u00ab\u00a0Defend Ukraine\u00a0\u00bb, le 20\u00a0avril 2022 \u00e0 Prague. MICHAL CIZEK \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/f28e1ba_1650527422524-567009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, une manifestation en protestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-04-21T12:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:43:25+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un couloir humanitaire d\u2019urgence pour \u00e9vacuer les civils de la gigantesque aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, dernier \u00eelot de r\u00e9sistance du port de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. Les civils, \u00ab\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s en grand nombre\u00a0\u00bb dans l\u2019aci\u00e9rie, \u00ab\u00a0ne font pas confiance aux troupes [russes]\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re sur son compte Twitter. \u00ab\u00a0Un couloir humanitaire d\u2019urgence est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0des garanties que les gens seront en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame d\u2019\u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb un couloir d\u2019\u00e9vacuation pour Azovstal","dateModified":"2022-04-21T12:44:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:41:57+00:00","articleBody":"     En raison du conflit avec la Russie, plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, a dit, jeudi, l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM). Le 5\u00a0avril, cette organisation, rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, avait estim\u00e9 \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire les personnes ayant fui leur foyer mais \u00e9tant rest\u00e9es dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 7,7\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-04-21T12:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:00:29+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine revendique la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de Marioupol. Le pr\u00e9sident russe a jug\u00e9 ce matin que ses forces avaient avec \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb pris le contr\u00f4le de ce port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov, ordonnant d\u2019assi\u00e9ger les derniers combattants ukrainiens plut\u00f4t que de donner l\u2019assaut sur le site industriel Azovstal, o\u00f9 ils sont retranch\u00e9s. L\u2019Ukraine a demand\u00e9 la mise en place d\u2019un couloir humanitaire \u00e0 Marioupol, pour l\u2019heure sans succ\u00e8s. Quatre bus d\u2019\u00e9vacuation ont quitt\u00e9 la ville ce matin, emportant \u00e0 leur bord des civils, mais il ne s\u2019agissait pas de ceux pi\u00e9g\u00e9s dans l\u2019usine d\u2019Azovstal. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en plus de quelque 2\u00a0000 militaires ukrainiens, \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb sont r\u00e9fugi\u00e9s dans cette usine.          Le gouverneur de Louhansk a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes contr\u00f4laient d\u00e9sormais 80\u00a0% de la r\u00e9gion, l\u2019une des deux qui composent le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Plus de 1\u00a0000 corps de civils reposent dans les morgues de la r\u00e9gion de Kiev, a fait savoir la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Olga Stefanishyna, ce matin. Kiev accuse les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0massacr\u00e9\u00a0\u00bb des centaines de civils pendant leur occupation de la r\u00e9gion en mars, ce que Moscou d\u00e9ment.          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, est arriv\u00e9 ce matin avec son homologue danoise, Mette Frederiksen, \u00e0 Kiev o\u00f9 ils doivent tous deux rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky. Hier, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019est \u00e9galement rendu \u00e0 Kiev, pour d\u00e9fendre \u00ab\u00a0une Europe libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb. M.\u00a0Zelensky avait \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 venir en Ukraine. Pour l\u2019heure, aucune de ces visites n\u2019est pr\u00e9vue.          La Russie a annonc\u00e9 jeudi la fermeture de consulats des pays baltes sur son sol, en repr\u00e9sailles \u00e0 des mesures similaires prises par la Lettonie, la Lituanie et l\u2019Estonie, qui d\u00e9noncent l\u2019offensive russe en Ukraine. Plus de deux cents diplomates russes ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s d\u00e9but avril par des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne et Moscou r\u00e9plique depuis par la pareille.          Un premier charter avec 74 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 son bord doit atterrir \u00e0 Bordeaux cet apr\u00e8s-midi, en provenance de la Moldavie. Paris s\u2019est, en effet, engag\u00e9 \u00e0 accueillir 2\u00a0500 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, dans le cadre d\u2019une op\u00e9ration que la Commission europ\u00e9enne coordonne avec les pays volontaires.          L\u2019invasion russe a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 vers les pays voisins de l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne \u2013 plus de 5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens, un record sur le territoire europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-04-21T12:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T11:30:24+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union de l\u2019Unesco qui devait se tenir en Russie en juin, et dont le maintien suscitait l\u2019indignation de pays occidentaux en raison de la guerre en Ukraine, va finalement \u00eatre report\u00e9e sine die.          Fruit d\u2019intenses tractations, le compromis, propos\u00e9 par l\u2019ambassadeur russe Alexander Kuznetsov, actuel pr\u00e9sident du bureau du comit\u00e9 du Patrimoine mondial, a \u00e9t\u00e9 officiellement act\u00e9 ce midi. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 a adress\u00e9 mardi un courrier aux membres du bureau leur proposant le report et leur donnant quarante-huit heures pour manifester leur accord ou leur d\u00e9saccord, ce d\u00e9lai allait jusqu\u2019\u00e0 jeudi 13 heures heure de Paris. Le report est donc officiellement act\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unesco.          Cette laborieuse d\u00e9cision est la derni\u00e8re illustration en date des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les Occidentaux pour convaincre le reste de la communaut\u00e9 internationale d\u2019accentuer la pression et d\u2019isoler la Russie.          D\u00e9cid\u00e9e en juillet 2021, la session annuelle du comit\u00e9 du Patrimoine, pr\u00e9vue du 19 au 30 juin \u00e0 Kazan, en Russie, devait permettre, comme chaque ann\u00e9e, d\u2019actualiser la liste des sites, paysages, monuments et villes inscrits au Patrimoine de l\u2019humanit\u00e9.          Mais l\u2019offensive russe lanc\u00e9e en Ukraine le 24 f\u00e9vrier et les bombardements meurtriers qui ont suivi ont chang\u00e9 la donne et pouss\u00e9 une quarantaine de chancelleries, en majorit\u00e9 occidentales, \u00e0 demander leur d\u00e9localisation hors de Russie. Dans une lettre ouverte publi\u00e9e le 8 avril, 46\u00a0pays, dont la France et la Grande-Bretagne, avaient ouvertement menac\u00e9 de boycotter la session si elle \u00e9tait maintenue sur le sol russe ou si elle restait pr\u00e9sid\u00e9e par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Report d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Unesco pr\u00e9vue en juin en Russie","dateModified":"2022-04-21T11:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T11:16:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous ne parlez pas des fran\u00e7ais qui combattent du c\u00f4t\u00e9 Russe, pour le Donbass. Pourtant, ils existent.    SPA25         Bonjour Spa,          Nous n\u2019en avons pas parl\u00e9\u2026 car ce n\u2019\u00e9tait pas le sujet de la question pos\u00e9e.\u00a0;)          Mais je profite de votre commentaire pour faire un point \u00e0 ce sujet.          Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en 2014, de nombreux  volontaires \u00e9trangers, essentiellement issus des milieux d\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9ens et nord-am\u00e9ricains, ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s pour se battre sur les champs de bataille de l\u2019est du pays, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 ukrainien que des s\u00e9paratistes prorusses du Donbass.          Actuellement, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises estiment qu\u2019environ 170\u00a0Fran\u00e7ais se trouvent en Ukraine, dont 30 \u00e0 40 pouvant se battre, les autres disant faire du soutien humanitaire. D\u2019apr\u00e8s leurs informations, la majorit\u00e9 des combattants s\u2019est engag\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Seule une fraction \u2013 une dizaine de personnes tout au plus \u2013 a rejoint les s\u00e9paratistes prorusses.                    [Archive]\u00a0Relire notre reportage de 2014 au c\u00f4t\u00e9 d\u2019anciens militaires combattant aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes prorusses\u00a0:                    Lire aussi :  Des paras fran\u00e7ais dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","dateModified":"2022-04-21T11:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T10:51:23+00:00","articleBody":"     La Russie a ordonn\u00e9 la fermeture des consulats de Lettonie, de Lituanie et d\u2019Estonie sur son territoire et exig\u00e9 le d\u00e9part de leurs employ\u00e9s en repr\u00e9sailles \u00e0 des mesures similaires prises dans ces trois pays, a annonc\u00e9 ce midi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.Cette d\u00e9cision s\u2019applique aux consulats lettons \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg et Pskov, au consulat estonien \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg et \u00e0 son antenne \u00e0 Pskov et au consulat lituanien \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.La Lettonie et l\u2019Estonie ont toutes deux ordonn\u00e9 ce mois-ci la fermeture de deux consulats russes en r\u00e9action \u00e0 l\u2019offensive militaire en Ukraine tandis que la Lituanie a expuls\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ferme des consulats des pays baltes","dateModified":"2022-04-21T11:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T10:30:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du g\u00e9ant russe du p\u00e9trole Lukoil, Vagit Alekperov, a d\u00e9missionn\u00e9, a annonc\u00e9 ce matin l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident et membre du conseil d\u2019administration de Lukoil, V.\u00a0Alekperov, a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de renoncer \u00e0 [ses] fonctions\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du num\u00e9ro deux du secteur p\u00e9trolier russe. L\u2019annonce survient une semaine apr\u00e8s que le milliardaire a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es par le Royaume-Uni.          Lukoil, un groupe priv\u00e9, avait appel\u00e9 d\u00e9but mars, une semaine apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine et alors que l\u2019Occident multipliait les sanctions, \u00e0 arr\u00eater rapidement l\u2019offensive russe dans ce pays. Avec 10,5\u00a0milliards de dollars, M.\u00a0Alekperov, 71\u00a0ans, poss\u00e8de la dixi\u00e8me fortune de Russie, selon le classement de l\u2019\u00e9dition russe du magazine Forbes.          De nombreux oligarques et hauts responsables occidentaux ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par les Occidentaux, et leurs avoirs gel\u00e9s, mais M. Alekperov est le premier patron d\u2019un groupe de ce rang du secteur des hydrocarbures \u00e0 d\u00e9missionner. Les sanctions visant un autre milliardaire, Roman Abramovitch, ont conduit ce dernier \u00e0 mettre en vente le club de Chelsea, qu\u2019il avait rachet\u00e9 en\u00a02003.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patron du g\u00e9ant russe du p\u00e9trole Lukoil d\u00e9missionne","dateModified":"2022-04-21T11:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T10:15:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie pr\u00e9voit de cesser d\u2019acheter du gaz russe, dont les revenus servent \u00e0 financer la guerre en Ukraine, d\u2019ici \u00e0 dix-huit mois, a fait savoir le ministre de la transition \u00e9cologique, Roberto Cingolani, dans un entretien publi\u00e9 ce matin par le quotidien La Stampa. \u00ab\u00a0A mon avis, nous devrions bient\u00f4t interrompre pour des raisons \u00e9thiques les livraisons de gaz russe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.Le ministre effectue actuellement avec son homologue des affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi Di Maio, un p\u00e9riple de deux jours en Angola et au Congo pour conclure de nouveaux contrats d\u2019approvisionnement et r\u00e9duire ainsi la d\u00e9pendance italienne au gaz russe, qui repr\u00e9sente 45\u00a0% de ses fournitures.\u00ab\u00a0Nous sommes en train de diversifier avec une grande rapidit\u00e9 nos sources\u00a0\u00bb d\u2019approvisionnement, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Il est clair que l\u2019Europe tout enti\u00e8re est fortement d\u00e9pendante de la Russie pour le gaz, et cela repr\u00e9sente une grave erreur g\u00e9opolitique commise au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il est inutile de penser pouvoir la r\u00e9soudre en un mois. Mais d\u2019un certain point de vue, c\u2019est beaucoup d\u2019argent, avec l\u2019\u00e9nergie nous donnons presque 1\u00a0milliard d\u2019euros par jour \u00e0 la Russie, et vous comprenez bien que nous finan\u00e7ons indirectement la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          Le gouvernement s\u2019est, en outre, attel\u00e9 \u00e0 mettre sur pied \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration thermostat\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 faire baisser le chauffage d\u2019un degr\u00e9 dans les \u00e9coles et administrations, et adopter une mesure \u00e9quivalente pour cet \u00e9t\u00e9 avec la climatisation. Cette r\u00e8gle, qui s\u2019appliquerait aussi aux foyers et aux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, pourrait faire \u00e9conomiser quatre milliards de m\u00e8tres cubes (m3) de gaz par an, soit environ 14 % du gaz import\u00e9 de Russie, selon La Stampa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie devrait cesser \u00ab\u00a0bient\u00f4t\u00a0\u00bb d\u2019acheter du gaz russe","dateModified":"2022-04-21T10:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T10:00:13+00:00","articleBody":"     Des photos des membres de ce groupe militaire sont tr\u00e8s partag\u00e9es dans le but de montrer que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00ab\u00a0infest\u00e9e de n\u00e9onazis\u00a0\u00bb. Ils sont pourtant peu repr\u00e9sentatifs des forces arm\u00e9es du pays.                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazi...","dateModified":"2022-04-21T10:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:52:55+00:00","articleBody":"                   Des v\u00e9hicules br\u00fbl\u00e9s dans une partie d\u00e9truite de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Ilitch de Marioupol, alors que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal pendant de violents combats, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes prorusses, lundi 18\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/003ddd5_1650534673983-251436.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","dateModified":"2022-04-21T10:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:49:41+00:00","articleBody":"              Bonjour, j'ai entendu que des Fran\u00e7ais \u00e9taient dans la brigade Azov, qui est dans l'usine \u00e0 Marioupol. Est-ce que c'est vrai ?     Milou         Bonjour Milou,          Nous ne disposons pas de preuve de la pr\u00e9sence de Fran\u00e7ais en ce moment dans l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e par les Russes.          En revanche, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises estiment qu\u2019environ 170\u00a0Fran\u00e7ais se trouvent actuellement en Ukraine, dont 30 \u00e0 40 pouvant se battre, les autres disant faire du soutien humanitaire.          Parmi ceux qui se battent, une partie ont rejoint les forces arm\u00e9es\u00a0ukrainiennes officielles en tant que volontaires. D\u2019autres ont rejoint le r\u00e9giment Azov, auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence, et qui constitue la plupart des soldats pi\u00e9g\u00e9s actuellement dans l\u2019aci\u00e9rie.          Ce groupe est au c\u0153ur de la guerre de propagande russo-ukrainienne, pr\u00e9sent\u00e9 comme une milice n\u00e9onazie d\u2019un c\u00f4t\u00e9, comme un r\u00e9giment h\u00e9ro\u00efque r\u00e9sistant et lib\u00e9rateur de l\u2019autre.          Cr\u00e9\u00e9 en 2014 au d\u00e9but de la guerre contre les s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine par des militants d\u2019extr\u00eame droite, Azov arbore des embl\u00e8mes, comme le \u00ab\u00a0Wolfsangel\u00a0\u00bb (crochet de loup), rappelant ceux de la division SS Das Reich. Il a depuis \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la Garde nationale \u2013 qui rel\u00e8ve du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u2013 et s\u2019est \u00ab\u00a0\u201cd\u00e9id\u00e9ologis\u00e9\u201d, il est devenu une unit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re\u00a0\u00bb, selon Andreas Umland, expert au Stockholm Centre for Eastern European Studies.          Il n\u2019emp\u00eache que son image de groupement n\u00e9onazi reste et que de nombreux europ\u00e9ens d\u2019ultradroite, dont des Fran\u00e7ais, l\u2019ont rejoint. \u00ab\u00a0Poutine est alli\u00e9 avec des islamistes, comme le dictateur [tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan] Kadyrov, dont les soldats partent combattre [en Ukraine] en chantant \u201cAllah Akbar\u201d\u00a0\u00bb, explique Alexis Issaurat, administrateur de la boucle Telegram \u00ab\u00a0Brigade fran\u00e7aise r\u00e9giment Azov\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ouest Casual\u00a0\u00bb, une autre boucle Telegram d\u2019ultradroite, consacre \u00e9galement en ce moment de nombreuses publications \u00e0 la gloire d\u2019Azov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","dateModified":"2022-04-21T09:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:35:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a01 020 corps de civils, uniquement de civils, sont [dans les morgues] de la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Olga Stefanishyna. Depuis le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kiev, \u00e0 la fin de mars, des centaines de corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui accusent, avec les Occidentaux, la Russie de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb, ce que d\u00e9ment Moscou.          Pour aller plus loin,  \u00e9coutez notre podcast sur la recherche de preuves de crimes de guerre par la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de mille corps de civils dans les morgues de la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-04-21T09:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:20:22+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne a exig\u00e9 de la Russie qu\u2019elle autorise la mise en place imm\u00e9diate d\u2019un couloir humanitaire pour les personnes prises au pi\u00e8ge dans l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol. \u00ab\u00a0Il y a environ mille civils et cinq cents soldats bless\u00e9s l\u00e0-bas. Ils doivent tous \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iryna Verechtchouk.          Hier, un couloir humanitaire avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils, mais il n\u2019a \u00ab\u00a0pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, les Russes ayant viol\u00e9 le cessez-le-feu, selon Mme\u00a0Verechtchouk.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande la mise en place d\u2019un couloir humanitaire \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-21T09:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:00:13+00:00","articleBody":"     Un premier charter avec 74\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 son bord doit atterrir \u00e0 Bordeaux cet apr\u00e8s-midi, en provenance de Moldavie, pays limitrophe de l\u2019Ukraine qui accueille plus de 426 000\u00a0d\u00e9plac\u00e9s du conflit ukrainien, selon les derni\u00e8res donn\u00e9es de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          \u00ab\u00a0C\u2019est la concr\u00e9tisation des engagements pris par la France, en lien avec ses partenaires europ\u00e9ens et avec le HCR [Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies], d\u2019aider la Moldavie \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur son sol\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Paris s\u2019\u00e9tait, en effet, engag\u00e9 \u00e0 accueillir 2 500\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, dans le cadre d\u2019une op\u00e9ration que la Commission europ\u00e9enne coordonne avec les \u00ab\u00a0pays volontaires\u00a0\u00bb.Ces premi\u00e8res personnes transf\u00e9r\u00e9es \u00ab\u00a0seront accueillies dans la r\u00e9gion de Bordeaux\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9. Il s\u2019agit \u00ab\u00a0majoritairement de femmes et d\u2019enfants\u00a0\u00bb ainsi que des \u00ab\u00a0personnes ayant besoin d\u2019un suivi m\u00e9dical\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 C\u00e9line Schmitt, porte-parole en France du HCR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier transfert en France d\u2019Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s en Moldavie","dateModified":"2022-04-21T09:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T08:49:18+00:00","articleBody":"              Est ce a dire que civils et militaires se sont rendus?    Lo         Bonjour Lo,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la citation de Vladimir Poutine, qui a d\u00e9clar\u00e9 ce matin\u00a0: \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de Marioupol est un succ\u00e8s.\u00a0\u00bb          Pour r\u00e9pondre directement \u00e0 votre question, non, les centaines de civils et les quelque 2 000\u00a0soldats retranch\u00e9s sur le site industriel Azovstal ne se sont pas rendus. La d\u00e9claration du chef de l\u2019Etat russe est donc quelque peu pr\u00e9matur\u00e9e.          Un couloir humanitaire, qui avait en principe \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 pour permettre hier l\u2019\u00e9vacuation des civils, \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, les Russes ayant viol\u00e9 le cessez-le-feu, explique-t-elle. Moscou a pour sa part accus\u00e9 \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s de Kiev d\u2019avoir cyniquement sabord\u00e9 cette op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb.          Des affirmations contradictoires comme celle-ci ce conflit n\u2019en manque pas. Car il ne se joue pas seulement sur le terrain, mais aussi dans les esprits. La Russie ne parle ainsi pas de guerre, mais d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb visant au \u00ab\u00a0maintien de la paix\u00a0\u00bb, et pr\u00e9voit de punir jusqu\u2019\u00e0 quinze ans d\u2019emprisonnemment ceux qui parleraient d\u2019invasion depuis une loi contre les \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb vot\u00e9e au d\u00e9but de\u00a0mars.          Les propos rapport\u00e9s, tels que ceux de M.\u00a0Poutine, sont donc \u00e0 prendre pour ce qu\u2019ils sont\u00a0: un message \u00e0 son opinion publique et \u00e0 son arm\u00e9e, plut\u00f4t que la description d\u2019un \u00e9tat de fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","dateModified":"2022-04-21T08:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T08:04:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un discours diffus\u00e9 ce matin durant le Forum de Boao pour l\u2019Asie, le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019opposition de la Chine aux sanctions unilat\u00e9rales et \u00e0 la \u00ab\u00a0juridiction du bras long\u00a0\u00bb, sans mentionner directement les mesures prises par l\u2019Occident contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Xi Jinping a ajout\u00e9 que ces moyens de pression ne fonctionnent pas.La Chine a r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9 les sanctions occidentales, dont celles impos\u00e9es \u00e0 la Russie, veillant toutefois \u00e0 ne pas venir en aide \u00e0 Moscou, ce qui pourrait mener \u00e0 ce que des sanctions soient d\u00e9cid\u00e9es contre P\u00e9kin. Les relations entre\u00a0P\u00e9kin et\u00a0Moscou se sont cependant renforc\u00e9es, et la Chine s\u2019est refus\u00e9e \u00e0 condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, imputant la crise ukrainienne \u00e0 l\u2019expansion de l\u2019OTAN vers l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine r\u00e9affirme son opposition aux sanctions unilat\u00e9rales contre la Russie","dateModified":"2022-04-21T08:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:39:39+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/ee4e5aa_1650526669923-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2104.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes au 21 avril","dateModified":"2022-04-21T07:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:33:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a jug\u00e9 jeudi que ses forces avaient pris le contr\u00f4le de la ville ukrainienne de Marioupol, ordonnant d\u2019assi\u00e9ger les derniers combattants ukrainiens plut\u00f4t que de donner l\u2019assaut sur le site industriel Azovstal, o\u00f9 ces derniers sont retranch\u00e9s.          \u00ab\u00a0La fin du travail de lib\u00e9ration de Marioupol, c\u2019est un succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine \u00e0 son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, apr\u00e8s lui avoir signifi\u00e9 qu\u2019un assaut du site d\u2019Azovstal n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas opportun\u00a0\u00bb et qu\u2019il fallait assi\u00e9ger \u00ab\u00a0la zone de mani\u00e8re \u00e0 ce que pas une seule mouche ne passe\u00a0\u00bb.          Selon M. Poutine, un assaut serait trop co\u00fbteux en vies, la zone \u00e9tant notamment compos\u00e9e d\u2019un vaste r\u00e9seau de galeries souterraines. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re que l\u2019assaut propos\u00e9 de la zone industrielle n\u2019est pas opportun. J\u2019ordonne de l\u2019annuler\u00a0\u00bb, a-t-il exig\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut pr\u00e9server la vie et la sant\u00e9 de nos soldats et officiers. Il n\u2019est pas utile de p\u00e9n\u00e9trer dans ces catacombes et de ramper sous ces installations industrielles.\u00a0\u00bbM. Poutine a, par ailleurs, promis la vie sauve \u00e0 ceux qui se rendront, ainsi qu\u2019une \u00ab\u00a0aide m\u00e9dicalis\u00e9e qualifi\u00e9e\u00a0\u00bb. Plus de 2 000 combattants ukrainiens tiennent encore le site, une des plus grandes usines m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine juge que \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration de Marioupol est un succ\u00e8s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-21T08:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:30:38+00:00","articleBody":"     Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains en ont perdu la vie.                    Lire aussi :  Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans la r\u00e9gion de Kiev aupr\u00e8s d\u2019\u00e9lus ayant r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019en...","dateModified":"2022-04-21T07:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:15:56+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Moldavie, d\u00e9crit les cons\u00e9quences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Elles se feront sentir pour une ou plusieurs d\u00e9cennies, et ce, sur tous les plans\u00a0: le fonctionnement de chaque Etat de la r\u00e9gion, le niveau de militarisation et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le trafic d\u2019armes et de stup\u00e9fiants, les enjeux humanitaires\u2026 L\u2019impact sera dramatique, analyse-t-il. Chaque citoyen europ\u00e9en se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il y a deux mois.\u00a0\u00bb                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Chaque citoyen europ\u00e9en se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il y a deux mois\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: entretien avec Nicu Popescu, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Molda...","dateModified":"2022-04-21T07:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:00:23+00:00","articleBody":"     Les corps de neuf civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mercredi \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev. \u00ab\u00a0Ces personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les occupants [russes] et certaines des victimes pr\u00e9sentent des signes de torture\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 sur Facebook le chef de la police locale, Andriy Nebytov.          Borodianka a \u00e9t\u00e9, selon Kiev, le th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0massacres de civils\u00a0\u00bb durant le mois de mars, lorsque les forces russes occupaient la ville. \u00ab\u00a0Dans une fosse, il y avait deux hommes de 35 ans, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019eux, une adolescente de 15 ans\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Nebytov. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Dans une autre, les forces de l\u2019ordre ont d\u00e9couvert les corps de six personnes\u00a0: quatre hommes et deux femmes\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ont pu \u00eatre identifi\u00e9es comme des habitants de la ville\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Les militaires russes ont sciemment abattu des civils qui ne leur opposaient aucune r\u00e9sistance\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, pr\u00e9cisant que les corps des victimes avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0emmen\u00e9s dans des morgues de la r\u00e9gion de Kiev pour \u00eatre expertis\u00e9s\u00a0\u00bb. Des m\u00e9decins l\u00e9gistes et des enqu\u00eateurs ont \u00e9galement inspect\u00e9 les deux fosses, selon M. Nebytov.Depuis le retrait des forces de Moscou il y a trois semaines de la r\u00e9gion de Kiev, des centaines de corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui d\u00e9noncent avec les Occidentaux des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb des soldats russes qui occupaient la ville. Une accusation formellement rejet\u00e9e par la Russie.                    Pour aller plus loin, lisez notre article \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre\u00a0? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger\u00a0?\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf corps de civils retrouv\u00e9s \u00e0 Borodianka, certains avec des \u00ab\u00a0signes de torture\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-21T07:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T06:50:14+00:00","articleBody":"     Le premier ministre espagnol Pedro Sanchez est arriv\u00e9 ce matin avec son homologue danoise, Mette Frederiksen, \u00e0 Kiev o\u00f9 ils doivent tous deux rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 le gouvernement espagnol. M.\u00a0Sanchez avait d\u00e9clar\u00e9 hier qu\u2019il transmettrait au pr\u00e9sident ukrainien, lors de ce d\u00e9placement, \u00ab\u00a0l\u2019engagement sans faille, clair, de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb et de l\u2019Espagne \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb.                              Hier, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019\u00e9tait \u00e9galement rendu \u00e0 Kiev, pour d\u00e9fendre \u00ab\u00a0une Europe libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens se sont d\u00e9j\u00e0 rendus dans la capitale de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, notamment le premier ministre britannique, Boris Johnson, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, ainsi que la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Les chefs de gouvernement de la R\u00e9publique tch\u00e8que, de la Slov\u00e9nie et de la Slovaquie ont aussi fait le d\u00e9placement.          M.\u00a0Zelensky avait \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 venir en Ukraine. Lundi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, avait r\u00e9pondu sur Sud Radio que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00ab\u00a0ira[it] peut-\u00eatre, si c\u2019est utile. (\u2026) On ne peut pas faire une visite seulement symbolique, il faut que ce soit une visite d\u2019impact\u00a0\u00bb. En ce qui concerne M.\u00a0Biden, la Maison Blanche a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu qu\u2019il s\u2019y rende.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre espagnol arriv\u00e9 \u00e0 Kiev avec son homologue danoise","dateModified":"2022-04-21T07:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T06:40:10+00:00","articleBody":"     Quatre bus d\u2019\u00e9vacuation de civils ont r\u00e9ussi \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.Les \u00e9vacuations, qui doivent se poursuivre aujourd\u2019hui, interviennent alors que ce port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov semble sur le point de tomber aux mains des Russes apr\u00e8s presque de deux mois de si\u00e8ge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre bus d\u2019\u00e9vacuation ont quitt\u00e9 Marioupol, selon Kiev","dateModified":"2022-04-21T06:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#391028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T06:31:57+00:00","articleBody":"     Dans son briefing quotidien publi\u00e9 sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie souhaite probablement pouvoir mettre en avant des succ\u00e8s significatifs [sur le terrain] avant les c\u00e9l\u00e9brations annuelles du 9 mai, jour de la victoire [lors de la seconde guerre mondiale]. Cela pourrait avoir une incidence sur la rapidit\u00e9 et la force avec lesquelles elle tentera de mener des op\u00e9rations avant cette date\u00a0\u00bb.Le jour de la victoire c\u00e9l\u00e8bre la victoire de l\u2019URSS sur l\u2019Allemagne nazie et constitue une grande f\u00eate annuelle en Russie.          Les forces russes progressent actuellement dans le Donbass dans le cadre d\u2019une nouvelle offensive apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre la capitale, Kiev, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re, qui pr\u00e9cise qu\u2019elles se dirigent vers la ville de Kramatorsk, \u00ab\u00a0qui continue de subir des attaques \u00e0 la roquette \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou veut engranger des succ\u00e8s en Ukraine d\u2019ici au 9 mai, \u00ab\u00a0jour de la victoire\u00a0\u00bb en Russie","dateModified":"2022-04-21T06:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#390951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T06:00:33+00:00","articleBody":"     Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de Louhansk, les forces russes ont d\u00e9truit tous les entrep\u00f4ts de nourriture \u00e0 Sievierodonetsk, l\u2019une des plus grande villes de la r\u00e9gion administrative (oblast) de Louhansk.          Cit\u00e9 par le m\u00e9dia local The Kyiv Independent, il a ajout\u00e9 que les habitants de cette ville ne pouvaient d\u00e9sormais recevoir de la nourriture que par le biais de l\u2019aide humanitaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes ont d\u00e9truit tous les entrep\u00f4ts de nourriture \u00e0 Sievierodonetsk, selon gouverneur de L...","dateModified":"2022-04-21T06:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#390895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T05:39:52+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et alors que les Russes s\u2019embourbent dans un conflit plus long qu\u2019ils ne s\u2019y attendaient\u00a0, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin Alexe\u00ef Polichtchouk, un haut fonctionnaire du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, \u00e0 l\u2019agence de presse russe TASS.          Et d\u2019esquisser les conditions de la fin de cette \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, selon la terminologie employ\u00e9e par le Kremlin\u00a0: celle-ci se terminera \u00ab\u00a0lorsque ses objectifs seront atteints. Parmi eux figurent la protection de la population pacifique du Donbass, la d\u00e9militarisation et la d\u00e9nazification de l\u2019Ukraine, ainsi que l\u2019\u00e9limination des menaces pour la Russie provenant du territoire ukrainien en raison de sa contr\u00f4le par les pays de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. M. Polichtchouk n\u2019a toutefois pas donn\u00e9 de d\u00e9tails sur la mani\u00e8re dont l\u2019OTAN mena\u00e7ait la Russie depuis le territoire ukrainien.          \u00ab\u00a0La strat\u00e9gie militaire initiale de Vladimir Poutine reposait sur l\u2019id\u00e9e que l\u2019Etat ukrainien allait  s\u2019effondrer comme un ch\u00e2teau de cartes. Anticipant une forme de consentement passif, [le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie] pensait que la population ukrainienne se soumettrait vite, expliquait au Monde le g\u00e9opolitologue Jean-Sylvestre Mongrenier, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9, au d\u00e9but d\u2019avril. Il pensait donc mener une guerre \u00e9clair, en deux ou trois jours, en d\u00e9capitant la direction politico-militaire ukrainienne. D\u2019o\u00f9 l\u2019offensive [au d\u00e9but de l\u2019invasion] contre Kiev, le centre de gravit\u00e9 politique, dans le nord de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0(...) se d\u00e9r...","dateModified":"2022-04-21T06:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#390848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T05:13:36+00:00","articleBody":"     Plus de 5 millions d\u2019hommes, femmes et enfants ont fui la guerre en Ukraine. De cet exode sans pr\u00e9c\u00e9dent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime s\u2019est rendue en France.                    Lire aussi :  La France, un pays peu attractif pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine, de Syrie ou d\u2019Afghanistan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: La France, un pays peu attractif pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine, de Syrie ou...","dateModified":"2022-04-21T05:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#390837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:53:56+00:00","articleBody":"     Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de Louhansk, les forces russes contr\u00f4lent d\u00e9sormais 80\u00a0% de cette r\u00e9gion administrative (oblast), l\u2019une des deux qui composent le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Avant l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement de Kiev contr\u00f4lait 60\u00a0% de Louhansk.          M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef dit que les Russes, qui ont renouvel\u00e9 leur offensive cette semaine dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, ont renforc\u00e9 leurs attaques dans cette zone. Le gouverneur d\u00e9clare que, apr\u00e8s avoir pris Kreminna, les Russes menacent maintenant les villes de Roubijne et Popasna et il a exhort\u00e9 tous les habitants \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement.          L\u2019oblast de Donetsk, dans laquelle se situe Marioupol, est la seconde r\u00e9gion administrative qui compose le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes contr\u00f4leraient 80\u00a0% de l\u2019oblast de Louhansk","dateModified":"2022-04-21T05:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#390843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:51:33+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec l\u2019usine Azovstal en arri\u00e8re-plan o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie sanctionne 29 Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harri...","dateModified":"2022-04-21T05:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#390832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:44:58+00:00","articleBody":"     Les derniers combattants ukrainiens de Marioupol refusent de se rendre, mais demandent \u00e0 la communaut\u00e9 internationale des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 les forces russes comptent s\u2019emparer de la totalit\u00e9 de cette ville strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 quitter Marioupol avec l\u2019aide d\u2019un tiers\u00a0\u00bb, munis d\u2019armes, \u00ab\u00a0afin de sauver les personnes qui nous ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es\u00a0\u00bb, a fait savoir, ce matin sur Telegram, Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du bataillon Azov.          Plusieurs centaines de civils, manquant de vivres et d\u2019eau, sont retranch\u00e9s dans l\u2019usine sid\u00e9rurgique et m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal avec le 36e\u00a0bataillon de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et le r\u00e9giment Azov, les deux derni\u00e8res unit\u00e9s combattantes \u00e0 Marioupol, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Sviatoslav Palamar a appel\u00e9 le \u00ab\u00a0monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 se porter garant de \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en assurant que les deux bataillons n\u2019acceptaient pas \u00ab\u00a0les conditions de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie concernant la remise des armes et la capture de nos d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation est difficile, voire critique\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, dans cette immense usine, dernier \u00eelot de r\u00e9sistance de ce port \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9-sud du Donbass, o\u00f9 seraient \u00e9galement retranch\u00e9s \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les civils bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine, dont il \u00e9tait impossible de confirmer le nombre de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, \u00ab\u00a0ont peur \u00e0 cause des bombardements constants\u00a0\u00bb, ajoute le commandant Palamar, plaidant pour un cessez-le-feu.          Plus t\u00f4t, Kiev avait fait une proposition. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 tenir une \u201csession sp\u00e9ciale de n\u00e9gociations\u201d \u00e0 Marioupol. Pour sauver nos gars, [le bataillon] Azov, les soldats, les civils, les enfants, les vivants et les bless\u00e9s. Tout le monde\u00a0\u00bb, a implor\u00e9 mercredi soir, sur Twitter, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne et un des n\u00e9gociateurs avec la Russie.          Moscou, qui a lanc\u00e9 plusieurs ultimatums aux d\u00e9fenseurs de Marioupol, est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 prendre ce port qui lui permettrait de faire la jonction entre la Crim\u00e9e, qu\u2019elle a annex\u00e9e en\u00a02014, et les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combattants ukrainiens de Marioupol envisagent un d\u00e9part sous conditions","dateModified":"2022-04-21T05:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#390830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:41:38+00:00","articleBody":"      Les combats se sont intensifi\u00e9s, mercredi, dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine. Les derniers combattants ukrainiens de Marioupol, dans le Donbass, r\u00e9clament \u00e0 la communaut\u00e9 internationale des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 les forces russes comptent s\u2019emparer de la totalit\u00e9 de cette ville assi\u00e9g\u00e9e o\u00f9 sont bloqu\u00e9s soldats et civils. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 quitter Marioupol avec l\u2019aide d\u2019un tiers\u00a0\u00bb, munis d\u2019armes, \u00ab\u00a0afin de sauver les personnes qui nous ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit, jeudi matin, Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov.          Le gouverneur de Louhansk a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes contr\u00f4laient d\u00e9sormais 80\u00a0% de la r\u00e9gion, l\u2019une des deux qui composent le Donbass dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Serhi Ha\u00efda\u00ef a d\u00e9clar\u00e9 que, apr\u00e8s avoir pris Kreminna, les Russes mena\u00e7aient maintenant les villes de Roubijne et Popasna et il a exhort\u00e9 tous les habitants \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement.          \u00ab\u00a0Nous ferons tout notre possible pour vous soutenir et pour faire en sorte que l\u2019Ukraine gagne la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Kiev le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, venu rencontrer le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. Il a notamment promis que des sanctions cibleraient bient\u00f4t les exportations russes de p\u00e9trole et de gaz.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je peux confirmer que l\u2019attitude de l\u2019Occident est devenue plus chaleureuse\u00a0\u00bb, a salu\u00e9, mercredi sur BFM-TV, Volodymyr Zelensky \u00e0 propos de l\u2019aide mat\u00e9rielle apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0Nous attendons les livraisons des armements, nous avons des dates provisoires et nous avons des garanties\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien.          Moscou a affirm\u00e9, mercredi, avoir r\u00e9ussi le premier tir d\u2019essai de Sarmat, son missile intercontinental. Le Pentagone a r\u00e9agi, en assurant que le tir \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne repr\u00e9sentait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, ni pour leurs alli\u00e9s.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019a \u00e9t\u00e9 mis en place en Ukraine depuis samedi, faute d\u2019accord avec les Russes.          L\u2019invasion russe a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 vers les pays voisins de l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne \u2013 plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens, un record sur le territoire europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale.          Une responsable ukrainienne a reproch\u00e9, mercredi, au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge de ne pas coop\u00e9rer avec son pays sur le sort de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, le soup\u00e7onnant d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb vers la Russie, des accusations vivement rejet\u00e9es par le CICR.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-21T12:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html#390828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-revendique-la-liberation-de-marioupol-kiev-reclame-d-urgence-un-couloir-d-evacuation-pour-l-acierie-d-azovstal_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:39:07+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-21T05:16:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/19/5721/3814/1342/894/3/0/e6ef46b_1650555719576-442572.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/21/19-10">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La situation tripartite française résultant du premier tour de l’élection présidentielle rappelle la situation de l’Italie dans les années 2010. A la différence que le système électoral de notre côté des Alpes permet généralement au président de gouverner sans jamais devoir passer d’alliance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                            Débats       Élection présidentielle 2022             L’expérience italienne éclaire le nouveau paysage politique français      La situation tripartite française résultant du premier tour de l’élection présidentielle rappelle la situation de l’Italie dans les années 2010. A la différence que le système électoral de notre côté des Alpes permet généralement au président de gouverner sans jamais devoir passer d’alliance.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Un monde politique éclaté, avec trois camps s’envoyant du soir au matin des invectives et excluant toute forme d’alliance entre eux ; une droite majoritaire sociologiquement, mais incapable de se mettre en situation de prétendre au pouvoir ; des partis traditionnels à bout de souffle, à la fois discrédités et incapables de se faire entendre… Ainsi décrit, le paysage qui se dessine en France au sortir du premier tour de l’élection présidentielle éveille un certain nombre d’analogies chez les observateurs du jeu politique italien. C’est, en effet, la copie conforme du schéma tripartite qui a régné en Italie durant les années 2010, jusqu’à culminer avec la défaite cuisante des forces modérées lors des législatives du 4 mars 2018.          Il serait tentant, passé le clin d’œil, d’abandonner tout de suite cette analogie, considérant qu’elle ne mène pas bien loin étant donné les différences de système électoral entre les deux pays. En effet, en Italie, et même si la loi électorale a une fâcheuse tendance à changer au gré des circonstances, la logique conduit toujours à conserver une forte dose de proportionnelle, afin que le Parlement soit le reflet de l’opinion.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Le désastreux projet de Marine Le Pen pour faire baisser les prix de l’électricité                 Dans une situation dominée par trois blocs antagonistes, et où aucun n’est susceptible de l’emporter seul, les partis seront donc voués à s’entendre. Ainsi le Mouvement 5 étoiles (M5S), qui avait remporté près du tiers des suffrages en 2018 (32,8 %) en professant le refus des accords de partis et des combines d’arrière-salle, n’a-t-il eu d’autre choix, pour gouverner, que de s’y livrer.          Epuisantes contorsions          En mai 2018, le M5S, parti inclassable fondé par Beppe Grillo, concluait un « contrat de gouvernement » avec le très eurosceptique Matteo Salvini (Ligue, extrême droite), avec pour objectif de défier Bruxelles. A peine un an plus tard, il faisait volte-face et concluait une alliance avec la gauche. Puis, en février 2021, il applaudissait à l’arrivée aux affaires de l’ancien président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi, qui avait été durant des années son meilleur ennemi, rejoignant l’actuel gouvernement d’union nationale rassemblant la quasi-totalité des sensibilités politiques, de la gauche à l’extrême droite…          Dans ces épuisantes contorsions, le M5S a perdu sa singularité, et une bonne part de son capital électoral (les sondages le créditent de 15 % des intentions de vote), en tournant le dos à tout ce qu’il professait, ou presque, tandis que les plus indociles de ses membres rompaient avec la discipline partisane pour rejoindre le marais des non-inscrits.        Il vous reste 55.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/21/l-experience-italienne-eclaire-le-nouveau-paysage-politique-francais_6123110_3232.html"},"headline":"L\u2019exp\u00e9rience italienne \u00e9claire le nouveau paysage politique fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-04-21T14:30:02+02:00","datePublished":"2022-04-21T14:30:02+02:00","dateModified":"2022-04-21T14:31:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Italie","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"La situation tripartite fran\u00e7aise r\u00e9sultant du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle rappelle la situation de l\u2019Italie dans les ann\u00e9es 2010. A la diff\u00e9rence que le syst\u00e8me \u00e9lectoral de notre c\u00f4t\u00e9 des Alpes permet g\u00e9n\u00e9ralement au pr\u00e9sident de gouverner sans jamais devoir passer d\u2019alliance.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/302/0/5472/2736/1342/671/60/0/683bbd8_0cea92c17fb043e181d88910b889940b-0cea92c17fb043e181d88910b889940b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-11">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’exposition colossale présente 213 créateurs. Cette compétition de haut niveau de talents venus du monde entier est une vitrine pour les plus confirmés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Argent & Placements       Marché de l'art             La Biennale de Venise ouvre ses portes      L’exposition colossale présente 213 créateurs. Cette compétition de haut niveau de talents venus du monde entier est une vitrine pour les plus confirmés.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/04/21/19-12">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Après avoir cherché à jouer les médiateurs entre Moscou et Kiev, le président est désormais en pointe dans la négociation des sanctions russes, tandis que la candidate du RN à l’élection présidentielle 2022, assume sans trop de complexes sa proximité avec Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             La Russie, ligne de fracture entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen      Après avoir cherché à jouer les médiateurs entre Moscou et Kiev, le président est désormais en pointe dans la négociation des sanctions russes, tandis que la candidate du RN à l’élection présidentielle 2022, assume sans trop de complexes sa proximité avec Vladimir Poutine.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Les présidents français, Emmanuel Macron, et russe, Vladimir Poutine, lors d’une conférence de presse au Kremlin, à Moscou, lundi 7 février 2022.  JEAN -CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               Il est rare que l’actualité internationale trouve un tel écho dans un scrutin français. L’invasion de l’Ukraine par la Russie, engagée le 24 février, aura percuté la campagne de la présidentielle et placé la question des relations avec Vladimir Poutine au cœur des débats du second tour. Tandis que la guerre est de retour en Europe, le sujet est devenu une ligne de fracture entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen.          Le conflit a retardé l’entrée en campagne du chef de l’Etat. Avant comme après le déclenchement des hostilités, Emmanuel Macron a cherché, en vain jusqu’à présent, à jouer les médiateurs entre Moscou et Kiev. Son volontarisme a été d’abord plutôt bien perçu par l’opinion publique, avant de montrer ses limites, à mesure que les combats se prolongeaient.          Pour M. Macron, le dialogue avec le Kremlin reste justifié par le souci de trouver une issue à la guerre et de restaurer, à terme, l’ordre de sécurité européen, mis à terre par le conflit ukrainien. Néanmoins, les conversations téléphoniques avec Vladimir Poutine se sont interrompues dans l’entre-deux-tours, en raison, explique l’Elysée, de la découverte des atrocités commises contre des civils dans les localités un temps occupées par l’armée russe dans la région de Kiev, comme Boutcha. « Macron n’a plus trop intérêt à passer son temps au téléphone avec Poutine, alors que les Français ont l’impression que ça ne sert à rien », observe Sébastien Maillard, le directeur de l’Institut Jacques Delors.          « Dans la tradition de la Ve »          Plutôt prise de court par le déclenchement de la guerre, la France est, depuis, en pointe dans la négociation des sanctions à l’encontre de Moscou, puisqu’elle occupe la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne. Sans être en reste, Paris se veut plus discret que Washington et Londres en matière de livraison d’armements à Kiev, tandis que le conflit risque désormais d’embraser le Donbass, dans l’est de l’Ukraine. Enfin, si M. Macron rechigne, à la différence de son homologue américain, Joe Biden, à parler d’un « génocide » commis par les Russes, au grand dam du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, il dénonce sans hésiter les « crimes de guerre ». Paris a même envoyé une équipe d’experts, afin de soutenir les enquêtes sur ce sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, le grand écart européen                 « Le président de la République s’inscrit dans la tradition de la Ve République : valorisation, que l’on peut juger excessive, du dialogue avec les Russes, mais sans concession sur le fond, analyse l’ancien ambassadeur Michel Duclos. Ce serait la grande différence avec Marine Le Pen : elle se prétend dans la ligne de la Ve, mais s’empresserait d’affaiblir l’OTAN, arrêterait l’aide à l’Ukraine et lutterait contre les sanctions. »        Il vous reste 64.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/21/presidentielle-2022-la-russie-ligne-de-fracture-entre-emmanuel-macron-et-marine-le-pen_6123093_823448.html"},"headline":"La Russie, ligne de fracture entre Emmanuel Macron et Marine Le\u00a0Pen","dateCreated":"2022-04-21T12:00:02+02:00","datePublished":"2022-04-21T12:00:02+02:00","dateModified":"2022-04-21T16:10:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Vladimir Poutine","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron","Marine Le Pen","Russie","Rassemblement national","Politique","Europe","International"],"description":"Apr\u00e8s avoir cherch\u00e9 \u00e0 jouer les m\u00e9diateurs entre Moscou et Kiev, le pr\u00e9sident est d\u00e9sormais en pointe dans la n\u00e9gociation des sanctions russes, tandis que la candidate du RN \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, assume sans trop de complexes sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/485/0/3600/1800/1342/671/60/0/e30d0a0_269525090-macron-poutine-moscou-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-13">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Antonio Costa, Pedro Sanchez et Olaf Scholz se prononcent, dans une tribune au « Monde », contre « une candidate d’extrême droite qui se range ouvertement du côté de ceux qui attaquent notre liberté et notre démocratie ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         « Nous avons besoin d’une France qui défende nos valeurs européennes communes », plaident les chefs de gouvernement portugais, espagnol et allemand   Tribune        Antonio Luis Santos da Costa  premier ministre du Portugal depuis 2015, membre du Parti socialiste.          Pedro Sánchez Pérez-Castejón  Président du gouvernement espagnol depuis 2018, membre du parti socialiste ouvrier espagnol          Olaf Scholz  Chancelier fédéral d’Allemagne depuis décembre 2021, membre du Parti social-démocrate        Antonio Costa, Pedro Sanchez et Olaf Scholz se prononcent, dans une tribune au « Monde », contre « une candidate d’extrême droite qui se range ouvertement du côté de ceux qui attaquent notre liberté et notre démocratie ».   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’Europe fait face à un changement d’époque. Dans une tentative de réécrire l’histoire, Vladimir Poutine a lancé une attaque brutale contre l’Ukraine et son peuple. Les images de Marioupol, Boutcha ou Kramatorsk nous rappellent les périodes les plus sombres de l’Europe. Mais l’agression de Vladimir Poutine va encore plus loin. Il a enfreint la règle la plus fondamentale de notre ordre de paix européen : ne pas redessiner les frontières par la force, comme nous l’avons fait tant de fois au cours de notre passé sanglant. Sa guerre vise les valeurs que la France et nos pays défendent : la démocratie, la souveraineté, la liberté et l’Etat de droit.          Néanmoins, les populistes et l’extrême droite dans tous nos pays ont fait de Vladimir Poutine un modèle idéologique et politique, se faisant l’écho de ses revendications nationalistes. Ils ont copié ses attaques contre les minorités et la diversité. Ils partagent son rêve d’une nation uniforme. Nous ne devons pas l’oublier, même si ces politiciens tentent aujourd’hui de prendre leurs distances avec l’agresseur russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie, ligne de fracture entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen                 A la lumière de ces éléments, le second tour de l’élection présidentielle française n’est pas, pour nous, une élection comme les autres. Le choix auquel le peuple français est confronté est crucial pour la France et pour chacun d’entre nous en Europe. C’est le choix entre un candidat démocrate, qui croit que la France est plus forte dans une Union européenne (UE) puissante et autonome, et une candidate d’extrême droite, qui se range ouvertement du côté de ceux qui attaquent notre liberté et notre démocratie – des valeurs fondamentales qui nous viennent directement des Lumières françaises.          Le leadership européen de la France          La France est au cœur du projet européen. Elle a été la force motrice de la réconciliation européenne après les deux guerres mondiales désastreuses au XXe siècle. Et dans les crises de ces dernières années, elle a fait preuve de leadership en œuvrant pour une plus grande solidarité. Elle a ainsi prouvé qu’une Europe forte et unie ne limite en rien la souveraineté nationale mais au contraire elle est le seul moyen de garantir que nos pays puissent prospérer et rivaliser avec des puissances autoritaires comme la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, le grand écart européen                 C’est avec la France que nous nous sommes mobilisés pour une plus grande solidarité européenne, lorsque la pandémie de Covid-19 a frappé notre continent. L’UE a alors mis en place le plus grand plan de relance de son histoire. Les systèmes de protection sociale ont ainsi été protégés. Aujourd’hui, le taux de chômage dans la zone euro est le plus bas jamais enregistré – malgré la pandémie. Au lieu de répéter les erreurs du passé et de réduire les dépenses en pleine crise, nous investissons des milliards dans les nouvelles technologies, la justice sociale, une défense européenne plus forte, un avenir plus durable et neutre en carbone, pour nous tous.        Il vous reste 36.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/21/nous-avons-besoin-d-une-france-qui-defende-nos-valeurs-europeennes-communes-plaident-les-chefs-de-gouvernement-portugais-espagnol-et-allemand_6123086_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une France qui d\u00e9fende nos valeurs europ\u00e9ennes communes\u00a0\u00bb, plaident les chefs de gouvernement portugais, espagnol et allemand","dateCreated":"2022-04-21T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-21T11:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-21T11:00:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Antonio Costa, Pedro Sanchez et Olaf Scholz se prononcent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, contre \u00ab\u00a0une candidate d\u2019extr\u00eame droite qui se range ouvertement du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui attaquent notre libert\u00e9 et notre d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Antonio Luis Santos da Costa","description":"premier ministre du Portugal depuis 2015, membre du Parti socialiste."}
,{"@type":"Person","name":"Pedro S\u00e1nchez P\u00e9rez-Castej\u00f3n","description":"Pr\u00e9sident du gouvernement espagnol depuis 2018, membre du parti socialiste ouvrier espagnol"}
,{"@type":"Person","name":"Olaf Scholz","description":"Chancelier f\u00e9d\u00e9ral d\u2019Allemagne depuis d\u00e9cembre 2021, membre du Parti social-d\u00e9mocrate"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/70/0/4266/2133/1342/671/60/0/99491ac_3196c85a905c4121bdbf8863f8c392b9-3196c85a905c4121bdbf8863f8c392b9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-14">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les Etats-Unis, qui accueillent des rencontres préparatoires au sommet de novembre en Indonésie, affichent leur volonté d’isoler la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       États-Unis             En présence des Russes, des réunions du G20 percutées par la guerre en Ukraine      Les Etats-Unis, qui accueillent des rencontres préparatoires au sommet de novembre en Indonésie, affichent leur volonté d’isoler la Russie.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h53, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La secrétaire au Trésor, Janet Yellen, le 13 avril à Washington.  CHIP SOMODEVILLA / AFP               La stratégie américaine contre la Russie comporte depuis deux mois un volet diplomatique important, au-delà des sanctions économiques et du soutien militaire apporté à l’Ukraine. Il s’agit de rendre Moscou infréquentable sur le plan international. C’est ainsi que s’explique la décision de la secrétaire au Trésor, Janet Yellen, de boycotter plusieurs réunions multilatérales prévues cette semaine à Washington, dans le cadre du groupe du G20. En refusant tout retour à la normale, dans la perspective du sommet prévu à la mi-novembre en Indonésie, l’administration Biden veut placer les Etats concernés devant leurs responsabilités. Mais ni la Chine ni l’Inde ne la suivent dans sa volonté de transformer la Russie en paria. Et la présidence indonésienne a clairement refusé d’exclure Moscou des rencontres.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la Russie sanctionne 29 Américains, dont la vice-présidente Kamala Harris                 La décision de Mme Yellen apparaît donc essentiellement symbolique. La responsable américaine a bien participé, mercredi 20 avril, à la session d’ouverture, en présence de son homologue ukrainien, Serhii Martchenko, invité exceptionnel. Puis, au moment où devait intervenir le ministre russe des finances, Anton Silouanov, par lien vidéo, Janet Yellen s’est levée et a quitté la pièce, accompagnée entre autres par la vice-première ministre du Canada, Chrystia Freeland, et la présidente de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde. A distance, d’autres ministres et gouverneurs de banques centrales ont éteint leur caméra. Une nouvelle fois, Américains et Européens ont voulu présenter un front uni face à la Russie. M. Silouanov se trouve sur la liste des sanctions américaines, en tant que membre du Conseil de sécurité de son pays.          Interrogé le 23 mars sur une éventuelle exclusion de la Russie du G20, le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, avait mis en avant la nécessaire coordination avec les alliés des Etats-Unis. Il avait ajouté qu’il ne pouvait être question d’un « business as usual pour la Russie dans les institutions internationales et dans la communauté internationale ». Le lendemain, à Bruxelles, le président Joe Biden précisait que, si l’exclusion de la Russie au G20 « ne pouvait se faire » en raison de l’opposition de certains Etats, alors il faudrait que l’Ukraine puisse participer aux réunions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                 Difficile consensus          Contrairement au format G7, qui regroupe des pays proches des Etats-Unis et affiche davantage de cohésion, le G20 représente une enceinte plus diverse et moins politiquement unifiée, où Washington ne peut imposer facilement ses vues, avec ses alliés européens. Après l’annexion de la Crimée par la Russie, en 2014, cette dernière avait été mise à l’écart du G8, devenu G7, mais pas du G20, bien plus divisé sur la question. Malgré la gravité et l’ampleur des crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine, les nombreux échanges diplomatiques intervenus entre les capitales ces dernières semaines n’ont pas permis de faire émerger un consensus.        Il vous reste 27.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/21/en-presence-des-russes-des-reunions-du-g20-percutees-par-la-guerre-en-ukraine_6123069_3210.html"},"headline":"En pr\u00e9sence des Russes, des r\u00e9unions du G20 percut\u00e9es par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-04-21T09:53:05+02:00","datePublished":"2022-04-21T09:53:05+02:00","dateModified":"2022-04-21T09:53:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Russie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","International"],"description":"Les Etats-Unis, qui accueillent des rencontres pr\u00e9paratoires au sommet de novembre en Indon\u00e9sie, affichent leur volont\u00e9 d\u2019isoler la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/231/0/5328/2664/1342/671/60/0/91d5d65_5972200-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-15">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’écrivain biélorusse Sacha Filipenko publie en France « Un fils perdu », satire du régime de Loukachenko parue en russe en 2014, et plus que jamais d’actualité dans le contexte de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Livres              « On ne sait pas si nous, Biélorusses, sommes encore indépendants »      L’écrivain biélorusse Sacha Filipenko publie en France « Un fils perdu », satire du régime de Loukachenko parue en russe en 2014, et plus que jamais d’actualité dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Propos recueillis par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 08h15    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               L’écrivain biélorusse Sacha Filipenko, en 2021.  WIKTORIA BOSC / FONDATION JAN MICHALSKI               Ecrivain, journaliste et scénariste biélorusse d’expression russe, Sacha Filipenko, né en 1984 à Minsk, est l’auteur de cinq romans, dont le premier, Un fils perdu, satire au lance-flammes d’une Biélorussie plongée dans le coma par le régime prorusse d’Alexandre Loukachenko, paraît en France, après Croix rouges et La Traque (Les Syrtes, 2018 et 2020).          « Un fils perdu », sorti en 2014 en Russie – et traduit depuis lors dans une dizaine de langues –, a-t-il été lu en Biélorussie ?          Je n’avais pas d’autre choix que de le publier en Russie : je n’avais trouvé aucune maison d’édition biélorusse qui veuille le prendre. Et, s’il n’a pas été formellement interdit en Biélorussie, il n’était pas dans les rayons des librairies, il fallait le demander au vendeur. C’est comme ça qu’il a été lu, finalement : en circulant de main en main. En 2020, on m’a écrit que les manifestants, en prison, se passaient le livre, le lisaient à voix haute. Apprendre que votre livre, à un moment, a pu soutenir des prisonniers politiques, pour un auteur, c’est la récompense suprême.          Comment avez-vous vécu cette élection présidentielle d’août 2020 – gagnée par Loukachenko avec 80,08 % des suffrages, un résultat récusé par la majeure partie de la communauté internationale – et la contestation qui a suivi ?          A l’époque, je vivais à Saint-Pétersbourg, où je travaillais pour Dojd [une chaîne de télévision indépendante]. Je me souviens que, le jour de l’élection, mes amis biélorusses m’ont appelé pour connaître le résultat, parce que chez eux Internet était coupé. Ils étaient sûrs que Svetlana Tikhanovskaïa [la candidate de l’opposition] avait gagné. Quand j’ai donné le chiffre, ça a été un silence de mort à l’autre bout de la ligne : ils ne pouvaient l’associer à la réalité qu’ils étaient en train de vivre. Ensuite, j’ai pris ma voiture et j’ai roulé jusqu’à Minsk. Il fallait que je sois avec eux.          Les protestations ont duré plusieurs, mois mais j’ai été obligé de partir assez tôt, quand, après une manifestation, il y a eu un article dans un journal biélorusse à grand tirage, avec une photo de moi tenant une pancarte sur laquelle je souhaitais à Loukachenko, dont c’était l’anniversaire, un « bon détrônement ». Et on donnait mon nom, comme celui de deux autres personnes, qui ont été arrêtées le lendemain. Je suis rentré en Russie, mais j’ai dû quitter le pays au moment où les Russes, vers la fin de 2020, ont commencé à extrader des Biélorusses. Depuis, je vis en exil. Si je revenais en Biélorussie ou en Russie, j’atterrirais directement en prison.        Il vous reste 73.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/04/21/sacha-filipenko-on-ne-sait-pas-si-nous-bielorusses-sommes-encore-independants_6123051_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On ne sait pas si nous, Bi\u00e9lorusses, sommes encore ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-21T07:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-21T07:00:12+02:00","dateModified":"2022-04-21T08:15:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Livres"],"keywords":["International","Europe","Bi\u00e9lorussie","Culture","Livres"],"description":"L\u2019\u00e9crivain bi\u00e9lorusse Sacha Filipenko publie en France \u00ab\u00a0Un fils perdu\u00a0\u00bb, satire du r\u00e9gime de Loukachenko parue en russe en\u00a02014, et plus que jamais d\u2019actualit\u00e9 dans le contexte de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/403/0/5304/2652/1342/671/60/0/20e9a40_1650374337122-fondation-jan-michalski-wiktoria-bosc-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-16">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Vladimir Ovtchinnikov, 84 ans, s’oppose à sa façon à « l’opération militaire spéciale » en Ukraine, en dénonçant sur les murs de sa ville, au sud de Moscou, « une faute morale ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PATRICK WACK / INLAND POUR « LE MONDE »          En Russie, le vieil homme qui peignait la paix   Par Benoît Vitkine (Borovsk (Russie), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 01h39, mis à jour à 09h49   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitVladimir Ovtchinnikov, 84 ans, s’oppose à sa façon à « l’opération militaire spéciale » en Ukraine, en dénonçant sur les murs de sa ville, au sud de Moscou, « une faute morale ».         Oubliées les douleurs au dos, les artères vacillantes, le vieil homme sautille vers le mur comme mû par un ressort. Son mur, sa fresque, dont on distingue encore, sous les couches de peinture fraîche, les grandes lignes : une silhouette enfantine tenant une poupée, des bombes qui s’abattent, et un message qui hurle « Arrêtez !!! »                              L'artiste peintre Vladimir Ovtchinnikov chez lui, à Borovsk (Russie), le 19 avril 2022.  PATRICK WACK / INLAND POUR « LE MONDE »               De ses poches, il sort un fusain et, lettre après lettre, retrace le message, sous le regard des badauds de la place Lénine de Borovsk, charmante bourgade de la région de Kalouga, au sud de Moscou. Rebelle mais pas idiot : tant pis pour le reste de l’œuvre, les bombes et la silhouette enfantine, le vieil homme se contente de cette simple injonction – « Arrêtez » –, qui vient s’ajouter à une colombe peinte quelques jours plus tôt.          Avant de partir, il adjoint un dernier élément : un « Z », le nouveau symbole de la Russie conquérante, qui se débine devant l’oiseau emblème de la paix. Du bureau de recrutement militaire situé en surplomb, l’ensemble est parfaitement visible.                              Vladimir Ovtchinnikov devant le monument aux morts de la seconde guerre mondiale, lors de laquelle 230 habitants de Borovsk sont morts. Il y avait peint une fresque à la mémoire des 390 morts de la répression stalinienne, depuis effacée. A Borovsk (Russie), le 19 avril 2022.  PATRICK WACK / INLAND POUR « LE MONDE »                                   Le centre-ville de Borovsk (Russie), le 19 avril 2022.  PATRICK WACK / INLAND POUR « LE MONDE »                                   Le peintre Vladimir Ovtchinnikov discute avec un groupe de touristes visitant Borovsk (Russie), notamment pour voir ses œuvres, le 19 avril 2022.  PATRICK WACK / INLAND POUR « LE MONDE »               Dans la fresque d’origine, l’enfant était habillé de jaune et de bleu, les couleurs du drapeau ukrainien. Il ne faut pas être trop perspicace pour deviner que les bombes, elles, étaient russes. C’est d’ailleurs uniquement pour la forme que le juge a demandé à Vladimir Ovtchinnikov, 84 ans, de s’expliquer.          Fait rare dans ces dossiers devenus routiniers en Russie, l’accusé a pu dire ce qu’il pensait : que « l’opération spéciale » lancée par Vladimir Poutine en Ukraine est illégale, qu’elle constitue « une faute morale » et qu’il est temps de s’arrêter parce qu’elle a échoué. Verdict, rendu le 8 avril : « dénigrement des forces armées russes ». Amende de 35 000 roubles (390 euros), bien plus que la retraite mensuelle du vieil homme.          « Aucune raison d’avoir peur »          En s’écartant, il frotte avec satisfaction ses doigts noircis. N’en a-t-il pas marre, à son âge, de jouer aux gendarmes et aux voleurs ? Non, Vladimir Ovtchinnikov n’en a pas marre. Depuis le 24 février, il bout, incapable de penser à autre chose qu’à cette « opération spéciale », incapable de travailler sur autre chose – les tableaux représentant amoureusement sa femme qu’il peint habituellement chez lui ou les joyeuses fresques de rue qui ont fait de lui le « citoyen le plus célèbre » de Borovsk. Son âge, au contraire, est un privilège : « Je n’ai aucune raison d’avoir peur. »                                Le dessin qui a valu condamnation pour discréditation des forces armées, à Borovsk (Russie), le 19 avril 2022.  PATRICK WACK / INLAND POUR « LE MONDE »               Depuis le jugement, Ovtchinnikov ne peint que des colombes. Certaines sont effacées par les services communaux, de même que toute création évoquant une thématique militaire. Les censeurs ont laissé intacte l’œuvre Nostalgie, nichée dans une fenêtre condamnée par un panneau de bois, représentant une Ukrainienne et une Russe se tenant par la main.        Il vous reste 69.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/21/en-russie-le-vieil-homme-qui-peignait-la-paix_6123029_3210.html"},"headline":"En Russie, le vieil homme qui peignait la paix","dateCreated":"2022-04-21T01:39:13+02:00","datePublished":"2022-04-21T01:39:13+02:00","dateModified":"2022-04-21T09:49:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Vladimir Ovtchinnikov, 84 ans, s\u2019oppose \u00e0 sa fa\u00e7on \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine, en d\u00e9non\u00e7ant sur les murs de sa ville, au sud de Moscou, \u00ab\u00a0une faute morale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Borovsk (Russie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/1562/0/3753/1876/1342/671/60/0/0696acd_339948610-220419-borovsk-lemonde-1952.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-17">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Depuis le premier tour, l’Europe s’est imposée comme l’un des sujets forts entre le président, qui agite le spectre du « Frexit » que souhaiterait selon lui sa concurrente, et la candidate d’extrême droite, qui milite pour une « alliance des nations ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                            Élection présidentielle 2022       Union européenne             Présidentielle 2022 : entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, le grand écart européen      Depuis le premier tour, l’Europe s’est imposée comme l’un des sujets forts entre le président, qui agite le spectre du « Frexit » que souhaiterait selon lui sa concurrente, et la candidate d’extrême droite, qui milite pour une « alliance des nations ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 01h35, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 12 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 SÉVERIN MILLET               Trois chefs de gouvernement européens issus des rangs sociaux démocrates – l’Espagnol Pedro Sanchez, le Portugais Antonio Costa, l’Allemand Olaf Scholz – ont pris la plume, dans Le Monde du vendredi 22 avril, pour s’immiscer dans la campagne électorale française. Au nom de l’Europe, ils appellent les Français à ne pas faire le choix de l’extrême droite et de Marine Le Pen. C’est une démarche inédite, qui dit à quel point le scrutin hexagonal angoisse les Européens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous avons besoin d’une France qui défende nos valeurs européennes communes », plaident les chefs de gouvernement portugais, espagnol et allemand                 D’ordinaire, les Vingt-Sept se gardent de prendre parti, quand l’un des leurs affronte une échéance électorale : ils savent bien qu’ils seront amenés à négocier avec le gagnant, quel qu’il soit. En général, ils ont surtout à cœur de montrer une Europe en dehors des combats politiques, soucieuse de ne pas être accusée d’ingérence.          Mais la France n’est pas n’importe quel pays – membre fondateur de l’Union européenne (UE), elle est l’un de ses piliers –, et la seule possibilité de voir la candidate du Rassemblemant national (RN), ouvertement europhobe, entrer à l’Elysée, inquiète au plus haut point, de Berlin à La Haye, en passant par Rome, Madrid ou Copenhague.          « Il y a eu Trump, il y a eu le Brexit, on n’y croyait pas. Je ne serai rassuré que lorsque je verrai le résultat du second tour », affirme le président du groupe des Verts au Parlement européen, Philippe Lamberts. « Il y a cinq ans, au sein des institutions, on se demandait si Marine Le Pen serait au second tour. Aujourd’hui, on se demande si elle va gagner », remarque Eric Maurice, responsable, à Bruxelles, de la Fondation Robert-Schuman. Une victoire de Marine Le Pen « serait pire que le Brexit et pire que Trump », dit un diplomate d’Europe centrale en poste à Paris (les personnes citées dont le nom n’apparaît pas ont souhaité garder l’anonymat).          Les Européens ont donc veillé à ne pas mettre Emmanuel Macron en difficulté durant la campagne, notamment au sujet de l’embargo sur le pétrole russe auquel il est pourtant favorable. De fait, si les Vingt-Sept devaient s’entendre pour ne plus en acheter, espérant ainsi assécher les revenus de Vladimir Poutine pour financer sa guerre en Ukraine, il est probable que le prix des carburants s’envolerait immédiatement. Ce qui donnerait à Marine Le Pen de nouveaux arguments, elle qui se veut la candidate du pouvoir d’achat et s’oppose d’ailleurs à l’arrêt des importations de pétrole russe.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Un embargo sur le gaz russe coûterait 54 euros par an à chaque Français »                 Dans ce contexte, personne à Bruxelles n’a cherché à accélérer des discussions qui sont complexes, ne serait-ce que parce que la Hongrie ne veut pas entendre parler d’un tel embargo. « Même si cela ne procède de rien d’officiel ou de formel, nous ne voulons pas compliquer la vie de Macron », confie un diplomate.        Il vous reste 82.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/21/presidentielle-2022-entre-emmanuel-macron-et-marine-le-pen-le-grand-ecart-europeen_6123028_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, le grand \u00e9cart europ\u00e9en","dateCreated":"2022-04-21T01:35:32+02:00","datePublished":"2022-04-21T01:35:32+02:00","dateModified":"2022-04-21T17:40:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","Europe","International","\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Depuis le premier tour, l\u2019Europe s\u2019est impos\u00e9e comme l\u2019un des sujets forts entre le pr\u00e9sident, qui agite le spectre du \u00ab\u00a0Frexit\u00a0\u00bb que souhaiterait selon lui sa concurrente, et la candidate d\u2019extr\u00eame droite, qui milite pour une \u00ab\u00a0alliance des nations\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/159/0/2124/1062/1342/671/60/0/aaa7b13_753358559-le-monde-europhile.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-18">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans un entretien au « Monde », Nicu Popescu, ministre des affaires étrangères de la Moldavie, décrit les conséquences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport à l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Moldavie             « Chaque citoyen européen se sent moins en sécurité qu’il y a deux mois »      Dans un entretien au « Monde », Nicu Popescu, ministre des affaires étrangères de la Moldavie, décrit les conséquences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport à l’Union européenne.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié hier à 20h33, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La Moldavie est le pays européen, après la Pologne, qui a fourni l’effort le plus remarquable pour accueillir les réfugiés ukrainiens. Cet Etat pauvre de près de trois millions d’habitants, longtemps négligé à la périphérie de l’Union européenne (UE), fait l’objet, aujourd’hui, d’une attention inédite de la part de Bruxelles et de Washington. La visite officielle du ministre des affaires étrangères, Nicu Popescu, aux Etats-Unis, qui s’est achevée mardi 19 avril, en a été la preuve. Dans un entretien au Monde, le ministre, parfaitement francophone, explique comment son pays veut s’ancrer dans une perspective européenne.          Vous avez été reçu le 18 avril par le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Comment jugez-vous le soutien occidental apporté à la Moldavie ?          L’agression russe contre l’Ukraine accélère et cristallise les positions de tous ceux préoccupés par la sécurité en Europe. Afin que la Moldavie reste stable et engagée sur la voie des réformes, notre dialogue a été intensifié, à la fois avec Washington et l’UE. Notre objectif, c’est l’adhésion à l’UE. Avec les Etats-Unis, nous avons un processus d’interaction structuré autour de trois groupes de travail : l’économie et l’énergie, la politique et le dialogue sécuritaire et, enfin, la lutte contre la corruption et l’Etat de droit.          Comment parvenez-vous à gérer la vague de réfugiés ukrainiens ?          Près de 400 000 sont passés par notre territoire. Le nombre de réfugiés aujourd’hui en Moldavie est de près de 100 000, soit 3,5 % de la population. Imaginez cela à l’échelle française, c’est comme si 2 millions ou 3 millions de personnes arrivaient en une poignée de semaines. C’est sans précédent. La moitié des réfugiés sont des mineurs. Vous concevez l’effort que cela représente pour nos systèmes éducatif et de santé ? A plus de 90 %, ils ont été accueillis par des familles, volontaires ou proches, dans des appartements ou des maisons. L’accueil a donc été digne. On n’a pas de camps de tentes.          Comment gérez-vous les campagnes de désinformation russes présentant les réfugiés comme des délinquants ?          Sur les réseaux sociaux, il y a des discours antiréfugiés qui s’amplifient. Mais cela fait des années que la Moldavie est ciblée par des opérations de désinformation. Malgré cela, les électeurs ont fait un choix ferme en élisant comme présidente [pro-européenne et réformiste] Maïa Sandu. Avant la guerre, la télévision russe était assez présente. Ces chaînes fonctionnent toujours, mais, depuis le début de la guerre, on a suspendu les émissions d’information et les débats en russe.        Il vous reste 59.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/chaque-citoyen-europeen-se-sent-moins-en-securite-qu-il-y-a-deux-mois_6123008_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque citoyen europ\u00e9en se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il y a deux mois\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T20:33:24+02:00","datePublished":"2022-04-20T20:33:24+02:00","dateModified":"2022-04-21T09:10:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Moldavie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Nicu Popescu, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Moldavie, d\u00e9crit les cons\u00e9quences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/130/0/4000/2000/1342/671/60/0/f6f6dca_1650470498493-246503.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/21/19-19">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Ce missile de très longue portée est présenté comme « unique » par Vladimir Poutine. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Après le débat, Le Pen et Macron repartent sur le terrain à trois jours du second tour ; « Mélenchon à Matignon » pour Quatennens… Les infos politiques du jour   Service politique                     Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron wins the debate (again)             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sommé de prendre le virage écologique, le secteur de l’énergie cherche à séparer fossiles et renouvelables »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’extrême droite fidèle à ses fondamentaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »   Olivier  Bomsel professeur d’économie à Mines ParisTech              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Murina » : une murène dans un inquiétant jardin d’Eden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La France hors la France », de Thierry Dutour : les chemins buissonniers de l’identité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Audiences radio : France Inter sourit, Europe 1 souffre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Stupeur », « Rien que le noir », « Un fils perdu »… Nos conseils de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On n’a pas d’autre choix que de transgresser la légalité, car cette dernière est écocidaire » : la tentation radicale des militants écologistes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Russie             Missile Sarmat : la Russie affirme avoir réussi le premier tir d’essai de son arme intercontinentale, Washington relativise      Ce missile de très longue portée est présenté comme « unique » par Vladimir Poutine. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Dans une vidéo, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que le tir avait eu lieu à 15 h 12 (14 h 12, à Paris) depuis l’aire de lancement de Plessetsk, dans la région d’Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie, le 20 avril 2022.  HANDOUT / AFP                 L’armée russe a annoncé, mercredi 20 avril, le premier tir d’essai réussi du missile balistique intercontinental Sarmat. Cette arme de nouvelle génération de très longue portée a été présentée comme « sans équivalent » par le président russe, Vladimir Poutine.            « C’est véritablement une arme unique qui va renforcer le potentiel militaire de nos forces armées, qui assurera la sécurité de la Russie face aux menaces extérieures et qui fera réfléchir à deux fois ceux qui essayent de menacer notre pays avec une rhétorique déchaînée et agressive », a déclaré le chef du Kremlin. Il a également précisé que « seuls des assemblages, des composants et des pièces de fabrication nationale ont été utilisés pour la création du Sarmat ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Kiev propose à Moscou des négociations sur le sort de Marioupol                   Le Pentagone a réagi quelques heures après en assurant que le tir effectué, mercredi, était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés. Moscou a « convenablement informé » Washington de la réalisation de ce test, conformément à ses obligations relevant des traités sur le nucléaire, et il ne s’agissait donc pas d’une « surprise » pour le ministère américain de la défense, a assuré son porte-parole, John Kirby.              Le programme de recherche et développement de ce nouveau système a commencé il y a une quinzaine d’années. Fin 2021, l’agence de presse russe TASS avait annoncé, en s’appuyant sur une source militaire, que le programme de test du Sarmat avait été « réajusté » et qu’un seul lancement aurait, finalement, lieu en 2021 – au lieu de deux – puis que cinq autres étaient prévus pour 2022.            Présenté comme capable d’échapper aux défenses antiaériennes            Dans une vidéo, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que le tir avait eu lieu à 15 h 12 (14 h 12, à Paris) depuis l’aire de lancement de Plessetsk, dans la région d’Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie. Selon cette source, le missile a atteint, comme prévu, une cible sur le terrain militaire de Koura, dans la péninsule russe du Kamtchatka, en Extrême-Orient, à plus de 5 000 kilomètres de là. « Après la fin du programme d’essais, le Sarmat entrera dans les forces stratégiques russes », a ajouté M. Konachenkov. Les forces « stratégiques », dans leur définition large, interviennent notamment en cas de guerre nucléaire.            Le Sarmat porte le nom d’un peuple nomade ayant vécu pendant l’Antiquité autour de la mer Noire, entre la Russie et l’Ukraine actuelles. Selon Vladimir Poutine, ce missile est capable de « déjouer tous les systèmes antiaériens modernes ». D’un poids dépassant 200 tonnes, le Sarmat est censé être plus performant que son prédécesseur – le missile Voïevoda, d’une portée de 11 000 kilomètres, dont le nom de code était « Satan » pour l’Occident.                              Lire aussi   Poutine exhibe les missiles russes pour conforter sa popularité                   En 2019, M. Poutine avait affirmé que le Sarmat n’avait « pratiquement pas de limites en matière de portée » et qu’il était capable de « viser des cibles en traversant le pôle Nord comme le pôle Sud ». Le président russe a aussi affirmé, mercredi, que le Sarmat était capable de « déjouer tous les systèmes antiaériens modernes ».              Ce missile est aussi régulièrement évoqué pour sa capacité à emporter une dizaine de têtes nucléaires. Dans une note d’avril 2018, la Fondation pour la recherche stratégique écrivait que, du fait du système de guidage que le Sarmat est censé utiliser, « la précision du missile devrait être très importante (inférieure à 10 mètres), s’il est bien associé à des têtes manœuvrantes ».            Cette arme fait partie d’une série d’autres missiles présentés en 2018 comme « invincibles » par le chef du Kremlin, dont les missiles hypersoniques Kinjal et Avangard. En avril 2021, Vladimir Poutine prévoyait un premier régiment entièrement équipé de missiles balistiques intercontinentaux Sarmat opérationnel d’ici la fin 2022.                             Lire aussi :  Comment fonctionnent les armes à sous-munitions et les bombes thermobariques ?                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 22 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ubérisation de A à U  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/missile-sarmat-la-russie-affirme-avoir-reussi-le-premier-tir-d-essai-de-son-arme-intercontinentale-washington-relativise_6123005_3210.html"},"headline":"Missile Sarmat\u00a0: la Russie affirme avoir r\u00e9ussi le premier tir d\u2019essai de son arme intercontinentale, Washington relativise","dateCreated":"2022-04-20T19:50:46+02:00","datePublished":"2022-04-20T19:50:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","D\u00e9fense","Russie","Guerre en Ukraine","Europe","International"],"description":"Ce missile de tr\u00e8s longue port\u00e9e est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab\u00a0unique\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine. Le Pentagone a r\u00e9agi, en assurant que le tir \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne constituait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis ni leurs alli\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/105/0/1875/937/1342/671/60/0/ff0d62b_5011362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/21/19-20">
<filnamedate="20220421"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220421"><AAMMJJHH="2022042119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La requête est venue de négociateurs ukrainiens de haut rang, alors que Volodymyr Zelensky a dénoncé, dans une interview accordée à BFM-TV, une « action terroriste » russe en évoquant la situation à Marioupol, assiégée par les forces de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Le point sur la situation à 21 heures         Le point sur la situation à la mi-journée         Plus de cinq millions de personnes ont fui l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers         La Russie a annoncé, mardi, avoir mené une dizaine de frappes aériennes et de missiles dans l’est de l’Ukraine, entamant, selon Kiev, « la bataille pour le Donbass » annoncée depuis des semaines. Selon le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, il s’agit d’une « nouvelle phase » de la guerre.Le ministère de la défense russe a appelé toute l’armée ukrainienne à « déposer les armes » et les derniers défenseurs de Marioupol à cesser leur « résistance insensée ». Mercredi matin, Sergi Volyna, un commandant de la 36e brigade de la marine nationale, retranchée dans le complexe sidérurgique d’Azovstal, a lancé un appel au secours : « Nous vivons peut-être nos derniers jours, voire nos dernières heures. »L’Ukraine a reçu des avions de chasse et des pièces détachées pour renforcer son armée de l’air, a fait savoir, mardi, le Pentagone, qui n’a pas précisé le nombre des appareils fournis ni les pays les ayant fournis. Il s’agit vraisemblablement de MIG-29, de fabrication russe, que Kiev réclamait depuis le début du conflit et dont disposent une poignée de pays d’Europe de l’Est.Aucun couloir d’évacuation n’a pu être mis en place, mardi en Ukraine, pour le troisième jour de suite, a annoncé la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Moscou a cependant déploré que « personne » n’ait emprunté un couloir ouvert à Marioupol et a annoncé qu’il serait de nouveau ouvert mercredi.Lors d’une réunion en visioconférence, les Etats-Unis et l’Union européenne sont parvenus à « un large consensus sur la nécessité d’accentuer la pression sur le Kremlin, notamment à travers l’adoption de nouvelles sanctions », a déclaré le gouvernement italien. Les alliés sont aussi tombés d’accord sur la nécessité d’« accroître l’isolement international de Moscou ».Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jugé que le président russe, Vladimir Poutine, portait la responsabilité des « crimes de guerre » en Ukraine, qui ont fait des milliers de morts parmi la population civile.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de… La guerre en Ukraine teste les limites du modèle d’accueil suisse         Témoignages. « Mes peurs sont revenues. Le ministère de la défense russe a annoncé la possibilité d’envoyer des missiles sur Kyiv »         Analyse. La panique financière russe des premiers jours de conflit est enrayée         Témoignages. Pour accueillir les réfugiés venus d’Ukraine, l’indispensable médiation des interprètes bénévoles         Entretien. « Le scénario catastrophe est celui d’une fragmentation de l’économie mondiale »         Reportage. L’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass         Vidéo. Les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 21 heures         Le point sur la situation à la mi-journée         Plus de cinq millions de personnes ont fui l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-20T22:25:11+00:00","coverageEndTime":"2022-04-21T10:25:11+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","description":"La requ\u00eate est venue de n\u00e9gociateurs ukrainiens de haut rang, alors que Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9, dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquant la situation \u00e0 Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par les forces de Moscou.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev propose à Moscou des négociations sur le sort de Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La requ\u00eate est venue de n\u00e9gociateurs ukrainiens de haut rang, alors que Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9, dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquant la situation \u00e0 Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par les forces de Moscou.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/3500/2337/1342/896/3/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-04-20T22:25:11+00:00"
,"endDate":"2022-04-21T10:25:11+00:00"
  Vous pouvez vous diriger vers notre nouveau direct du jour avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-21T04:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#390809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-21T00:12:58+00:00","articleBody":"     Des repr\u00e9sentants de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de gazoducs et de la soci\u00e9t\u00e9 gazi\u00e8re Naftogaz ont pass\u00e9 une semaine \u00e0 Washington o\u00f9 ils ont rencontr\u00e9 des responsables de l\u2019administration am\u00e9ricaine et des parlementaires du Congr\u00e8s pour les inciter \u00e0 convaincre l\u2019Allemagne et d\u2019autres alli\u00e9s europ\u00e9ens \u00e0 changer la route des livraisons de gaz russe du gazoduc Nord Stream 1 au profit du gazoduc ukrainien.          Une telle d\u00e9cision obligerait la Russie \u00e0 faire transiter par l\u2019Ukraine une plus grande partie de son gaz destin\u00e9 \u00e0 l\u2019Europe. Moscou devrait ainsi payer davantage de droits de transit, ce qui pourrait aider \u00e0 financer la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine en temps de guerre, et dissuader la Russie d\u2019endommager les gazoducs ukrainiens dans l\u2019intervalle, ont d\u00e9clar\u00e9 ces responsables aux parlementaires am\u00e9ricains et aux responsables de l\u2019administration Biden.          La Russie \u00ab\u00a0d\u00e9pend de nous pour transporter son gaz vers l\u2019Europe. C\u2019est un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 exploiter dans nos discussions avec Moscou, et l\u2019Europe peut nous aider\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olga Bielkova, directrice des affaires internationales de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de gazoducs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine cherche \u00e0 faire modifier le trajet de livraison du gaz russe","dateModified":"2022-04-21T00:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#390435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T23:35:49+00:00","articleBody":"     Lioudmyla Denissova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien, a reproch\u00e9, aujourd\u2019hui, au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) de ne pas coop\u00e9rer avec son pays sur le sort de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Russie, le soup\u00e7onnant d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le CICR ne remplit pas son mandat\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, Mme Denissova qui craint que des personnes soient \u00e9vacu\u00e9es de force vers la Russie par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Je soup\u00e7onne [la Croix-Rouge] d\u2019\u00eatre complice\u00a0\u00bb de la Russie, a-t-elle poursuivi, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenue dans la journ\u00e9e avec un responsable de la branche ukrainienne du CICR.          \u00ab\u00a0Cela fait un mois que j\u2019essaie de voir le pr\u00e9sident du CICR pour discuter avec lui de la d\u00e9portation de nos citoyens vers la Russie. J\u2019essaie de le faire apr\u00e8s que le pr\u00e9sident du CICR a dit que le CICR allait ouvrir une repr\u00e9sentation \u00e0 Rostov-sur-le Don et encourager l\u2019accueil des Ukrainiens sur le territoire de l\u2019Etat-agresseur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Denissova. Rostov-sur-le-Don se situe au sud-ouest de la Russie \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui j\u2019ai rencontr\u00e9 le repr\u00e9sentant de la branche ukrainienne de la Croix-Rouge \u00e0 qui j\u2019ai \u00e9crit 120 lettres au sujet de la recherche de nos citoyens. Je n\u2019ai re\u00e7u aucune r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a-t-elle dit mercredi.          Elle a cit\u00e9 les chiffres de l\u2019ONU, selon lesquels 550\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens se trouvent en Russie dont 121\u00a0000 enfants.          \u00ab\u00a0O\u00f9 se trouvent-ils\u00a0? Dans des camps de filtration\u00a0? Dans des foyers temporaires\u00a0? On a des t\u00e9moignages de gens qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s\u00a0\u00bb en Russie, a-t-elle dit.          Mme Denissova a dit avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue russe Tatiana Moskalkova de lui fournir les listes des Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s en Russie afin de travailler avec la Croix-Rouge pour leur rapatriement\u00a0: \u00ab\u00a0Z\u00e9ro r\u00e9ponse de sa part et de la part du CICR\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, le CICR a \u00ab\u00a0fermement rejet\u00e9 ces fausses accusations\u00a0\u00bb en assurant une nouvelle fois ne pas \u00ab\u00a0effectuer d\u2019\u00e9vacuations forc\u00e9es\u00a0\u00bb et en rappelant que l\u2019organisation avait \u00ab\u00a0facilit\u00e9 le passage volontaire de civils et de bless\u00e9s en toute s\u00e9curit\u00e9 vers d\u2019autres villes ukrainiennes\u00a0\u00bb. L\u2019organisation a confirm\u00e9 \u00ab\u00a0avoir explor\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019ouvrir un bureau \u00e0 Rostov-sur-le-Don\u00a0\u00bb afin \u00ab\u00a0d\u2019all\u00e9ger les souffrances des personnes touch\u00e9es par le conflit arm\u00e9\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une responsable ukrainienne soup\u00e7onne la Croix-Rouge d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-04-20T23:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#390739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T22:19:08+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis et quatre autres pays occidentaux ont pr\u00e9venu que leurs services de renseignement disposaient d\u2019informations selon lesquelles la Russie s\u2019appr\u00eatait \u00e0 lancer des cyberattaques massives contre les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine. Les pays formant l\u2019alliance dite des \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb \u2013 Etats-Unis, Royaume-Uni, Australie, Canada et Nouvelle-Z\u00e9lande \u2013 ont pr\u00e9cis\u00e9 que Moscou pourrait faire appel \u00e0 ces groupes cybercriminels pour lancer des attaques contre des Etats, des institutions, et des entreprises.          \u00ab\u00a0Des renseignements croissants indiquent que l\u2019Etat russe \u00e9tudie les options pour de potentielles cyberattaques\u00a0\u00bb, ont-ils fait savoir dans un communiqu\u00e9 commun.          \u00ab\u00a0L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pourrait exposer des organisations aussi bien dans la r\u00e9gion que dans le reste du monde \u00e0 une cyberactivit\u00e9 malveillante\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cette activit\u00e9 pourrait r\u00e9pondre au co\u00fbt \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent impos\u00e9 \u00e0 la Russie, et au soutien mat\u00e9riel apport\u00e9 [\u00e0 l\u2019Ukraine] par les Etats-Unis, leurs alli\u00e9s et leurs partenaires\u00a0\u00bb.          L\u2019alliance des \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb souligne que \u00ab\u00a0certains cybercriminels ont r\u00e9cemment pr\u00eat\u00e9 publiquement all\u00e9geance au gouvernement russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Certains groupes ont menac\u00e9 de mener des cyberattaques contre les pays et les organisations qui soutiennent mat\u00e9riellement l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Le communiqu\u00e9 des alli\u00e9s occidentaux identifie une douzaine de groupes de hackers susceptibles de mener ces attaques, certains li\u00e9s aux services de renseignement ou \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russes, d\u2019autres priv\u00e9s. Washington pr\u00e9vient depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier que Moscou risque d\u2019utiliser l\u2019arme des cyberattaques contre Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, ce qui ne s\u2019est pas encore produit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Occidentaux s\u2019attendent \u00e0 des cyberattaques russes massives","dateModified":"2022-04-20T23:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#390584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T22:01:23+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro\u00a01 mondial du tennis, Novak Djokovic, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi \u00e0 Belgrade qu\u2019il ne cautionnait pas la d\u00e9cision des organisateurs de Wimbledon d\u2019exclure les Russes et les Bi\u00e9lorusses de l\u2019\u00e9dition 2022 du Majeur sur gazon en raison de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Je condamnerai toujours la guerre, \u00e9tant moi-m\u00eame un enfant de la guerre (\u2026) mais je ne peux pas soutenir la d\u00e9cision du tournoi de Wimbledon, je pense qu\u2019elle est folle\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Serbe \u00e0 la presse, \u00e0 l\u2019issue de son premier match au tournoi ATP-250 de Belgrade.           Les joueurs de tennis, les sportifs n\u2019ont rien \u00e0 voir avec ce qui se passe. Lorsque la politique intervient dans le sport, ce n\u2019est jamais bon.           Le tournoi britannique de Wimbledon est devenu le premier \u00e9v\u00e8nement de tennis \u00e0 \u00e9carter individuellement les joueurs, une d\u00e9cision vivement critiqu\u00e9e par l\u2019ATP et la WTA.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Wimbledon va exclure les joueurs et joueuses russes et bi\u00e9lorusses du tournoi\u00a02022                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Djokovic juge \u00ab\u00a0folle\u00a0\u00bb l\u2019exclusion des joueurs et joueuses russes et bi\u00e9lorusses du tournoi de Wim...","dateModified":"2022-04-20T22:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#390529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T21:51:11+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Une femme, qui a les poignets li\u00e9s, tient un panneau affichant en anglais \u00ab\u00a0Sauvez Marioupol\u00a0\u00bb  lors d\u2019un rassemblement contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, \u00e0 Prague, en R\u00e9publique tch\u00e8que, le 20 avril 2022. DAVID W CERNY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T21:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#390341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T21:25:42+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, consid\u00e8re qu\u2019il sera difficile pour l\u2019Ukraine d\u2019obtenir un accord de paix avec Vladimir Poutine, un chef d\u2019Etat qu\u2019il juge peu fiable.          \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s difficile d\u2019imaginer comment les Ukrainiens peuvent n\u00e9gocier avec Poutine, \u00e9tant donn\u00e9 son manque \u00e9vident de bonne foi\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Boris Johnson \u00e0 des journalistes \u00e0 bord d\u2019un avion le transportant en Inde pour une visite de deux jours.          Selon le dirigeant britannique, Vladimir Poutine a clairement fait comprendre qu\u2019il entendait prendre le contr\u00f4le d\u2019une plus grande partie du territoire ukrainien et pourrait lancer une nouvelle offensive contre la capitale, Kiev. \u00ab\u00a0Comment pouvez-vous n\u00e9gocier avec un crocodile qui a votre jambe entre ses m\u00e2choires\u00a0? C\u2019est la difficult\u00e9 \u00e0 laquelle font face les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson sceptique sur des n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T21:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#390091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T20:56:52+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a propos\u00e9, mercredi, \u00e0 la Russie une \u00ab\u00a0session sp\u00e9ciale de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, ville portuaire de la mer d\u2019Azov assi\u00e9g\u00e9e, ont d\u00e9clar\u00e9 deux n\u00e9gociateurs ukrainiens.          \u00ab\u00a0Pour sauver nos gars, [le bataillon] Azov, les soldats, les civils, les enfants, les vivants et les bless\u00e9s. Tout le monde\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur son compte Twitter. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 venir avec Mykha\u00eflo Podoliak \u00e0 n\u2019importe quel moment pour ces n\u00e9gociations, d\u00e8s que nous recevons confirmation de la partie russe\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 le n\u00e9gociateur en chef ukrainien, David Arakhamia, sur sa cha\u00eene Telegram.          Apr\u00e8s des semaines de combats, la ville semble \u00eatre en passe de tomber aux mains des forces russes, qui ont intensifi\u00e9 leurs frappes, selon l\u2019un des commandants militaires ukrainiens assi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Marioupol.          Selon M.\u00a0Zelensky, les militaires ukrainiens retranch\u00e9s dans le vaste complexe sid\u00e9rurgique Azovstal, dernier \u00eelot de r\u00e9sistance dans la ville, \u00ab\u00a0prot\u00e8gent au prix de leur vie (\u2026) environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-20T21:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#390056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T20:51:06+00:00","articleBody":"     Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a annonc\u00e9 mercredi des sanctions contre la banque russe Transkapitalbank et un vaste r\u00e9seau entourant l\u2019oligarque Konstantin Malofeev. Les mesures contre Transkapitalbank visent \u00e0 emp\u00eacher cet \u00e9tablissement priv\u00e9 d\u2019acc\u00e9der aux r\u00e9seaux financiers mondiaux en interdisant aux institutions et aux individus am\u00e9ricains ainsi qu\u2019\u00e0 ceux ayant des activit\u00e9s aux Etats-Unis de faire des affaires avec lui.          Selon le Tr\u00e9sor, la banque a mis en place son propre syst\u00e8me de transferts financiers sur Internet et offre un acc\u00e8s \u00e0 des banques en Chine, au Moyen-Orient et ailleurs, pour permettre le r\u00e8glement de paiements en dollars am\u00e9ricains sans passer par le syst\u00e8me mondial Swift et en \u00e9vitant de faire transiter les paiements par le syst\u00e8me bancaire am\u00e9ricain.          Le syst\u00e8me de Transkapitalbank pourrait permettre \u00e0 d\u2019autres institutions et soci\u00e9t\u00e9s d\u2019\u00e9viter les sanctions am\u00e9ricaines contre la Russie, qui se sont durcies depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a aussi plac\u00e9 sur liste noire un vaste r\u00e9seau compos\u00e9 d\u2019une quarantaine de personnes, dont M.\u00a0Malofeev, et d\u2019entit\u00e9s, accus\u00e9es de faciliter le contournement des sanctions, ainsi que plusieurs soci\u00e9t\u00e9s russes impliqu\u00e9es dans le minage de cryptomonnaies. Selon le Tr\u00e9sor, M.\u00a0Malofeev a longtemps \u0153uvr\u00e9, au nom du gouvernement russe, pour soutenir les s\u00e9paratistes en Ukraine et \u00e0 saboter stabilit\u00e9 et d\u00e9mocratie dans plusieurs pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington sanctionne la banque russe Transkapitalbank et un r\u00e9seau d\u2019oligarques","dateModified":"2022-04-20T21:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#389626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T20:15:50+00:00","articleBody":"     Plus de cinq\u00a0millions d\u2019hommes, femmes et enfants ont fui la guerre en Ukraine. De cet exode sans pr\u00e9c\u00e9dent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime est all\u00e9e en France.                    Lire aussi :  La France, un pays peu attractif pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine, de Syrie ou d\u2019Afghanistan         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T20:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#389530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T20:01:21+00:00","articleBody":"    Question un peu basique : Zelensky et Poutine peuvent-ils chercher \u00e0 influencer le vote en France ?    EricV         A quelques heures du d\u00e9bat de l\u2019entre-deux-tours entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen \u2013 que vous pouvez suivre ici \u2013, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a invit\u00e9 la candidate du Rassemblement national (RN) \u00e0 revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Si madame la candidate comprend qu\u2019elle s\u2019est tromp\u00e9e, (\u2026) notre relation pourrait changer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky depuis Kiev, dans un entretien \u00e0 BFM-TV. \u00ab\u00a0Je veux dire que, bien \u00e9videmment, j\u2019ai des relations avec Emmanuel Macron et je ne voudrais pas les perdre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Mais, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien, \u00ab\u00a0je ne suis pas persuad\u00e9 que j\u2019ai le droit, aujourd\u2019hui, d\u2019influencer ce qui se passe chez vous\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Le Pen avait \u00e9t\u00e9 interdite de s\u00e9jour en Ukraine en janvier\u00a02017 pour avoir d\u00e9fendu l\u2019annexion de la r\u00e9gion ukrainienne de Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014, jug\u00e9e ill\u00e9gale par la communaut\u00e9 internationale. La candidate RN a condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, mais elle a de nouveau plaid\u00e9, la semaine derni\u00e8re, pour un \u00ab\u00a0rapprochement strat\u00e9gique entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb, une fois la guerre termin\u00e9e, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse sur sa politique \u00e9trang\u00e8re. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et de l\u2019Europe, mais aussi je crois des Etats-Unis, qui n\u2019ont (\u2026) aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir \u00e9merger une \u00e9troite union sino-russe\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la candidate d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00e0 rebours de l\u2019actuelle position fran\u00e7aise.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne s\u2019est, pour sa part, pas exprim\u00e9 sur le sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T20:05:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#389261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T19:39:41+00:00","articleBody":"     La Russie est accus\u00e9e d\u2019utiliser en Ukraine ces deux types d\u2019armes controvers\u00e9es, ce qu\u2019elle n\u2019a jamais reconnu.                    Lire aussi :  Comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et\u00a0les bombes thermobariques\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T19:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#389054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T19:21:22+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, a accus\u00e9, mercredi, des pays de l\u2019OTAN de vouloir faire durer la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Leur objectif est que la Russie s\u2019affaiblisse\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le chef de la diplomatie turque.          Les n\u00e9gociations russo-ukrainiennes, cens\u00e9es continuer en ligne depuis la derni\u00e8re rencontre \u00e0 Istanbul, \u00e0 la fin de mars, semblent au point mort. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a affirm\u00e9 mercredi que les Ukrainiens \u00ab\u00a0ne cessent de se retirer de ce sur quoi il y avait des ententes\u00a0\u00bb.          Membre de l\u2019OTAN et alli\u00e9e de l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 laquelle elle a livr\u00e9 des drones de combat \u2013, la Turquie s\u2019efforce depuis le d\u00e9but de la guerre de faciliter une m\u00e9diation entre Moscou et Kiev. La Turquie a accueilli par deux fois des n\u00e9gociations directes entre les deux parties, le 10\u00a0mars au niveau minist\u00e9riel \u00e0 Antalya (sud) et le 29\u00a0mars \u00e0 Istanbul.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie accuse des pays de l\u2019OTAN de vouloir faire durer la guerre pour affaiblir la Russie","dateModified":"2022-04-20T19:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T19:00:09+00:00","articleBody":"      Les combats s\u2019intensifiaient mercredi dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe semblait pr\u00e8s de s\u2019emparer du port strat\u00e9gique de Marioupol. La Russie, qui a lanc\u00e9 plusieurs ultimatums aux d\u00e9fenseurs de Marioupol, est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 prendre ce port qui lui permettrait de faire la jonction entre la Crim\u00e9e, qu\u2019elle a annex\u00e9e en\u00a02014, et les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes du Donbass.          \u00ab\u00a0Nous ferons tout notre possible pour vous soutenir et pour faire en sorte que l\u2019Ukraine gagne la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Kiev le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, venu rencontrer le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. Il a notamment promis que des sanctions cibleraient bient\u00f4t les exportations russes de p\u00e9trole et de gaz.          M.\u00a0Zelensky a, pour sa part, \u00e9voqu\u00e9 la situation tragique \u00e0 Marioupol, o\u00f9 les derniers militaires ukrainiens retranch\u00e9s dans une usine, pilonn\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e, ont, avec eux, \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb.          Le couloir pour \u00e9vacuer, mercredi, des civils depuis Marioupol \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, en accusant les Russes d\u2019avoir viol\u00e9 le cessez-le-feu et bloqu\u00e9 les cars.          \u00ab\u00a0Cette nouvelle phase\u00a0\u00bb de la guerre, comme l\u2019a qualifi\u00e9e, mardi, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019annonce acharn\u00e9e. D\u2019autant que l\u2019Ukraine re\u00e7oit, d\u00e9sormais, des armes lourdes que les Occidentaux h\u00e9sitaient \u00e0 lui fournir auparavant.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a annonc\u00e9, mercredi, un essai r\u00e9ussi d\u2019un nouveau missile balistique \u00ab\u00a0qui fera r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois ceux qui essayent de menacer notre pays\u00a0\u00bb. Ce tir \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne constituait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis ni leurs alli\u00e9s, a relativis\u00e9 le Pentagone.          Les n\u00e9gociations russo-ukrainiennes, cens\u00e9es continuer en ligne depuis la derni\u00e8re s\u00e9ance physique \u00e0 Istanbul \u00e0 la fin de mars, semblent au point mort. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a affirm\u00e9 mercredi que les Ukrainiens \u00ab\u00a0ne cessent de se retirer de ce sur quoi il y avait des ententes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La balle est dans leur camp\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que Moscou leur a remis \u00ab\u00a0un projet de document\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sans pr\u00e9ciser le contenu de ce texte.          L\u2019invasion russe a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 vers les pays voisins de l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne \u2013 plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens, un record depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 21\u00a0heures","dateModified":"2022-04-20T19:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T18:41:41+00:00","articleBody":"     Le couloir pour \u00e9vacuer des civils, mercredi, du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. La responsable ukrainienne a fait cette d\u00e9claration dans la soir\u00e9e apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 ce matin un accord \u00ab\u00a0pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb avec la Russie pour ce couloir.          \u00ab\u00a0En raison du manque de contr\u00f4le sur leur propre arm\u00e9e sur le terrain, les occupants n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019assurer un cessez-le-feu appropri\u00e9\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Verechtchouk. \u00ab\u00a0De plus, en raison de leur d\u00e9sorganisation et de leur n\u00e9gligence, ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 en mesure de fournir un transport rapide des personnes jusqu\u2019au point o\u00f9 des dizaines de nos cars et ambulances attendaient\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019avait \u00e9t\u00e9 mis en place en Ukraine depuis samedi, faute d\u2019accord avec les Russes, qui ont intensifi\u00e9 ces derniers jours leurs frappes dans l\u2019est du pays.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pour sa part \u00e9voqu\u00e9 la situation tragique \u00e0 Marioupol, o\u00f9 les derniers militaires ukrainiens retranch\u00e9s dans une usine, pilonn\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e, ont avec eux \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb, qu\u2019ils \u00ab\u00a0prot\u00e8gent au prix de leur vie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le couloir d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 partir de Marioupol \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-04-20T19:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T18:31:26+00:00","articleBody":"    Bonsoir, avez-vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 au G20?\r\nMerci     PB         Bonsoir PB,          Pas encore, mais vous nous en donnez l\u2019occasion\u00a0!          C\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois que les ministres des finances du G20 se retrouvaient depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, et les tensions \u00e9taient palpables. La pr\u00e9sidence indon\u00e9sienne avait \u00e9t\u00e9 press\u00e9e d\u00e8s le mois dernier d\u2019exclure Moscou, mais s\u2019y est refus\u00e9e au nom de l\u2019impartialit\u00e9.          Mercredi, des ministres des finances et des banquiers centraux du G20, r\u00e9unis en marge des r\u00e9unions du FMI et de la Banque mondiale \u00e0 Washington, ont quitt\u00e9 la salle de r\u00e9union ou \u00e9teint leur \u00e9cran pour protester contre la pr\u00e9sence de la Russie. Les ministres du G7 ont par ailleurs obtenu que l\u2019Ukraine, qui n\u2019est pas membre du G20, participe \u00e0 cette r\u00e9union.          \u00ab\u00a0La guerre est incompatible avec la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, en ouverture de la r\u00e9union du G20, en exhortant la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019abstenir de participer aux r\u00e9unions\u00a0\u00bb de cette instance qui r\u00e9unit les vingt grandes \u00e9conomies mondiales dont les Etats-Unis, la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil, le Japon, la France et l\u2019Allemagne. A d\u00e9faut d\u2019obtenir l\u2019exclusion de Moscou, des ministres dont M.\u00a0Le Maire et la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, ont d\u00e9cid\u00e9 de boycotter les sessions o\u00f9 les responsables russes devaient prendre la parole.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9unions de cette semaine \u00e0 Washington ont pour but de soutenir l\u2019\u00e9conomie mondiale et l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine par la Russie constitue une grave menace pour l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre canadienne, Chrystia Freeland, publiant une photo des responsables occidentaux ayant \u00ab\u00a0quitt\u00e9 la pl\u00e9ni\u00e8re du G20 lorsque la Russie a cherch\u00e9 \u00e0 intervenir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie ne devrait pas participer ou \u00eatre incluse dans ces r\u00e9unions\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. A Londres aussi, on souligne que les repr\u00e9sentants britanniques ont quitt\u00e9 la salle.                    A contrario, le ministre des finances allemand, Christian Lindner, a d\u00e9fendu la volont\u00e9 de Berlin de participer \u00e0 toutes les sessions, y compris celles en pr\u00e9sence des responsables russes. \u00ab\u00a0Nous n\u2019offrirons pas une tribune \u00e0 la Russie pour diffuser sa propagande et ses mensonges\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a assur\u00e9 que l\u2019Allemagne, qui pr\u00e9side actuellement le G7 dont une r\u00e9union \u00e9tait pr\u00e9vue pour mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 Washington, s\u2019effor\u00e7ait en revanche d\u2019obtenir \u00ab\u00a0une r\u00e9action commune, en cas de participation de repr\u00e9sentants russes aux r\u00e9unions\u00a0\u00bb du G20, sans entrer dans le d\u00e9tail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T18:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T18:00:59+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce semblait marquer un tournant dans l\u2019attitude des Occidentaux, mais les Etats-Unis viennent de revenir dessus. L\u2019Ukraine a bien re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses avions de chasse, afin de renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, mais pas des appareils entiers, a corrig\u00e9, mercredi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. \u00ab\u00a0J\u2019avais compris que l\u2019offre d\u2019un autre pays de la r\u00e9gion de fournir des avions entiers \u00e0 l\u2019Ukraine\u2026 avait \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre. Ce n\u2019est pas le cas, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole \u00e0 la presse.\u00a0Je regrette cette erreur.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cela dit, les Ukrainiens ont re\u00e7u (\u2026) suffisamment de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et d\u2019\u00e9quipements suppl\u00e9mentaires pour rendre op\u00e9rationnels davantage d\u2019avions\u00a0\u00bb qu\u2019il y a trois semaines, a-t-il ajout\u00e9.          La veille, M.\u00a0Kirby avait affirm\u00e9 que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0\u00e0 leur disposition plus d\u2019avions de chasse qu\u2019il y a deux semaines\u00a0\u00bb, affirmant qu\u2019ils avaient \u00ab\u00a0re\u00e7u des appareils suppl\u00e9mentaires et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour accro\u00eetre leur flotte\u00a0\u00bb. Il n\u2019avait pas pr\u00e9cis\u00e9 le type des appareils fournis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui r\u00e9clamait des avions de guerre depuis des semaines, mais avait laiss\u00e9 entendre qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019appareils de fabrication russe. \u00ab\u00a0D\u2019autres nations qui ont l\u2019exp\u00e9rience de ce genre d\u2019avions ont pu les aider \u00e0 avoir plus d\u2019appareils en service\u00a0\u00bb, avait-il dit.          Il avait aussi pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis, qui ne veulent pas appara\u00eetre comme pays bellig\u00e9rant dans ce conflit, avaient facilit\u00e9 l\u2019envoi de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es vers le territoire ukrainien mais n\u2019y avaient pas achemin\u00e9 d\u2019avions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone revient sur ses annonces d\u2019hier et affirme que l\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u d\u2019\u00ab\u00a0avions\u00a0en...","dateModified":"2022-04-20T18:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:50:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous\u00a0avons foi en notre victoire, mais c\u2019est une question de temps, et malheureusement c\u2019est aussi une question du nombre de victimes. Rien n\u2019est plus important pour moi que la vie des gens.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a toutefois conclu, en fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, en fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-20T17:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:50:01+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, et le fait que Marine Le Pen soit pour l\u2019heure interdite de s\u00e9jour en Ukraine, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 que cette interdiction sera lev\u00e9e si la candidate du RN \u00ab\u00a0comprend qu\u2019elle s\u2019est tromp\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e0 propos de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je veux dire que bien \u00e9videmment j\u2019ai des relations avec Emmanuel Macron et je ne voudrais pas les perdre\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Zelensky. Mais, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien, \u00ab\u00a0je ne suis pas persuad\u00e9 que j\u2019ai le droit, aujourd\u2019hui, d\u2019influencer ce qui se passe chez vous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne suis pas persuad\u00e9 que j\u2019ai le droit, aujourd\u2019hui, d\u2019influencer ce qui se passe chez vous\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-04-20T17:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:43:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 une rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine, pour des pourparlers. \u00ab\u00a0Je suis toujours pr\u00eat \u00e0 les rencontrer, depuis 2019\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il ne faut pas d\u2019autre pr\u00e9cision\u00a0\u00bb qu\u2019un lieu et une date pour organiser cette rencontre avec Vladimir Poutine, a-t-il dit \u00e0 BFM-TV. \u00ab\u00a0Il faut r\u00e9soudre le probl\u00e8me du Donbass, du retrait des troupes russes.\u00a0Il faudrait au moins qu\u2019ils reculent\u00a0\u00bb derri\u00e8re la ligne franchie le 24\u00a0f\u00e9vrier avant de parler de paix, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut que la Russie me donne une date et un lieu\u00a0\u00bb pour des pourparlers, dit Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-04-20T17:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:41:32+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 Borodianka, en Ukraine, le 20\u00a0avril 2022. DARIO PIGNATELLI\/EUROPEAN UNION \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/b6db4b3_1650458473290-566818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:40:46+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 les liens entre la France et la Russie, mercredi, lors d\u2019une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV. \u00ab\u00a0Les \u00e9lites russes sont toujours venues se reposer en France, \u00e0 Nice, \u00e0 Cannes, ils ont des yachts, des villas sur la c\u00f4te. On comprend l\u2019influence de l\u2019argent des oligarques russes en France. Je comprends la pression int\u00e9rieure qui doit \u00eatre assez importante, mais le pr\u00e9sident [Emmanuel] Macron doit choisir, puisque c\u2019est la guerre, entre le business, l\u2019argent et la lutte pour la libert\u00e9, pour les droits humains, pour la vie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien estime qu\u2019Emmanuel Macron doit choisir entre \u00ab\u00a0l\u2019argent\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la lutte po...","dateModified":"2022-04-20T17:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:38:01+00:00","articleBody":"     A propos de l\u2019utilisation du terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, qu\u2019Emmanuel Macron refuse d\u2019employer pour qualifier la guerre en Ukraine, Volodymyr Zelesnky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 BFM-TV\u00a0: \u00ab\u00a0La question du g\u00e9nocide, de viols de femmes, d\u2019enfants, de b\u00e9b\u00e9s, jusqu\u2019o\u00f9 [les Russes] sont all\u00e9s, on ne peut pas le comprendre. Comment comprendre la destruction totale de villes\u00a0? Je pense que c\u2019est un g\u00e9nocide. Emmanuel Macron parle d\u2019un point de vue strictement juridique. Je pense qu\u2019il comprendra que c\u2019est un g\u00e9nocide quand il viendra jusqu\u2019ici. Je l\u2019invite, comme j\u2019invite chaque leader.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je pense qu\u2019[Emmanuel Macron] comprendra que c\u2019est un g\u00e9nocide quand il viendra jusqu\u2019ici\u00a0\u00bb, af...","dateModified":"2022-04-20T17:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:33:27+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le lancement de l\u2019offensive russe dans le Donbass, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 aupr\u00e8s de BFM-TV que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tait pr\u00eate \u00ab\u00a0\u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous serons pr\u00eats \u00e0 tenir le coup, mais je comprends que la Russie n\u2019a pas encore mobilis\u00e9 tous ses moyens. \u00c7a peut \u00eatre une d\u00e9cision tactique, il y a des raisons d\u2019\u00eatre inquiet.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-04-20T17:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:31:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je peux confirmer que l\u2019attitude de l\u2019Occident est devenue plus chaleureuse\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 propos de l\u2019aide mat\u00e9rielle apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine sur BFM-TV. \u00ab\u00a0Nous attendons les livraisons des armements, nous avons des dates provisoires et nous avons des garanties\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants envers la France [pour son soutien]. Nous avons re\u00e7u une aide humanitaire et diplomatique et nous attendons l\u2019aide militaire. J\u2019ai confiance en la France, en vos dirigeants, et nous esp\u00e9rons recevoir ces armements\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attend de nouvelles livraisons d\u2019armements ","dateModified":"2022-04-20T17:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:28:09+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est revenu sur la situation de la ville portuaire de Marioupol.          \u00ab\u00a0Des soldats sont bloqu\u00e9s, mais il n\u2019y a pas que les militaires qui sont bloqu\u00e9s, il y a aussi des civils, des personnes \u00e2g\u00e9es. Ce n\u2019est m\u00eame plus la guerre, c\u2019est plut\u00f4t une action terroriste de la part de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb. Des \u00ab\u00a0milliers de personnes\u00a0\u00bb sont toujours bloqu\u00e9es dans la ville, \u00ab\u00a0d\u00e9truite \u00e0\u00a095\u00a0%\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0On ne sait pas combien d\u2019heures\u00a0\u00bb la ville peut encore tenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquant la situation \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-20T17:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:15:10+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 Kiev, le 20 avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a assur\u00e9 mercredi, \u00e0 Kiev, que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ferait \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0gagne la guerre\u00a0\u00bb contre la Russie de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0L\u2019objectif principal est de faire en sorte que les sanctions soient douloureuses pour le r\u00e9gime\u00a0\u00bb russe, a poursuivi M. Michel, promettant de cibler prochainement les exportations russes de p\u00e9trole et de gaz, comme le r\u00e9clame le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous travaillons tr\u00e8s dur pour pouvoir prendre les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent (\u2026) afin d\u2019atteindre cet objectif commun\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Michel, alors que l\u2019UE reste d\u00e9pendante des livraisons \u00e9nerg\u00e9tiques russes. Il a estim\u00e9 qu\u2019il sera pour autant \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0changer le comportement du Kremlin\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons deux outils\u00a0: le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et les sanctions. Ce sont les outils que nous devons utiliser pour \u00eatre s\u00fbrs que l\u2019Ukraine gagnera la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Plus t\u00f4t, mercredi, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb de civils par les troupes russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Il y a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/fff2dee_5011413-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous travaillons tr\u00e8s dur pour pouvoir prendre les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9si...","dateModified":"2022-04-20T17:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:42:55+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a assur\u00e9 que le tir russe d\u2019un missile balistique intercontinental Sarmat, r\u00e9ussi pour la premi\u00e8re fois mercredi, \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne constituait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.          Moscou a \u00ab\u00a0convenablement inform\u00e9\u00a0\u00bb Washington de la r\u00e9alisation de ce test, conform\u00e9ment \u00e0 ses obligations relevant des trait\u00e9s sur le nucl\u00e9aire, et il ne s\u2019agissait donc pas d\u2019une \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb pour le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, a ajout\u00e9 son porte-parole, John Kirby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir du missile russe Sarmat est un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb, assure le Pentagone","dateModified":"2022-04-20T17:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:40:43+00:00","articleBody":"     Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interpr\u00e9t\u00e9 des morceaux au milieu de champs de ruines. Une fa\u00e7on d\u2019oublier momentan\u00e9ment les horreurs de la destruction et de la guerre.                    Lire aussi :  A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines","dateModified":"2022-04-20T16:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:26:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 mercredi le premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi du missile balistique intercontinental Sarmat, une arme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de tr\u00e8s longue port\u00e9e que Vladimir Poutine a salu\u00e9e comme \u00e9tant \u00ab\u00a0sans \u00e9quivalent\u00a0\u00bb.          Dans une vid\u00e9o, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que le tir avait eu lieu \u00e0 15\u00a0h\u00a012 (14\u00a0h\u00a012, heure de Paris) depuis l\u2019aire de lancement de Plessetsk, dans la r\u00e9gion d\u2019Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie. Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, le missile a atteint comme pr\u00e9vu une cible sur le terrain militaire de Koura, dans la p\u00e9ninsule russe du Kamtchatka, en Extr\u00eame-Orient, \u00e0 plus de 5\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la fin du programme d\u2019essais, le Sarmat entrera dans les forces strat\u00e9giques russes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Konachenkov. Les forces \u00ab\u00a0strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, dans leur d\u00e9finition large, interviennent notamment en cas de guerre nucl\u00e9aire.          Le Sarmat porte le nom d\u2019un peuple nomade ayant v\u00e9cu pendant l\u2019Antiquit\u00e9 autour de la mer Noire, entre la Russie et l\u2019Ukraine actuelles. Selon Vladimir Poutine, ce missile est capable de \u00ab\u00a0d\u00e9jouer tous les syst\u00e8mes antia\u00e9riens modernes\u00a0\u00bb. D\u2019un poids d\u00e9passant 200\u00a0tonnes, le Sarmat est cens\u00e9 \u00eatre plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, dont le nom de code \u00e9tait \u00ab\u00a0Satan\u00a0\u00bb pour l\u2019Occident.          En\u00a02019, M.\u00a0Poutine avait affirm\u00e9 que le Sarmat n\u2019avait \u00ab\u00a0pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00e9tait capable de \u00ab\u00a0viser des cibles en traversant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb. Le Sarmat est aussi r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9 pour sa capacit\u00e9 \u00e0 emporter une dizaine de t\u00eates nucl\u00e9aires. Dans une note d\u2019avril\u00a02018, la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e9crivait que, du fait du syst\u00e8me de guidage que le Sarmat est cens\u00e9 utilis\u00e9, \u00ab\u00a0la pr\u00e9cision du missile devrait \u00eatre tr\u00e8s importante (inf\u00e9rieure \u00e0 10 m\u00e8tres) s\u2019il est bien associ\u00e9 \u00e0 des t\u00eates man\u0153uvrantes\u00a0\u00bb.          Cette arme fait partie d\u2019une s\u00e9rie d\u2019autres missiles pr\u00e9sent\u00e9s en\u00a02018 comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par le chef du Kremlin, dont les missiles hypersoniques Kinjal et Avangard. En mars, Moscou a affirm\u00e9 avoir utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le Kinjal contre des cibles en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Sarmat, dernier n\u00e9 des missiles balistiques russes","dateModified":"2022-04-20T17:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:19:26+00:00","articleBody":"     Le groupe de restauration collective Sodexo a annonc\u00e9, mercredi, cesser ses activit\u00e9s en Russie, qui repr\u00e9sentaient moins de 1\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires. L\u2019entreprise a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0c\u00e9d\u00e9 le contr\u00f4le de ses activit\u00e9s dans le pays \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de direction locale qui poursuit les op\u00e9rations en Russie via une structure et une marque ind\u00e9pendantes\u00a0\u00bb. Ainsi ce transfert d\u2019activit\u00e9s vient-il d\u2019\u00eatre finalis\u00e9, a indiqu\u00e9 Sodexo, qui n\u2019\u00e9tait en revanche pas pr\u00e9sent en Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le d\u00e9but du conflit, Sodexo s\u2019est fortement mobilis\u00e9 pour assurer la continuit\u00e9 de service en faveur de ses clients, garantir la s\u00e9curit\u00e9 de ses collaborateurs et apporter un soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays frontaliers de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sodexo annonce avoir c\u00e9d\u00e9 ses activit\u00e9s en Russie ","dateModified":"2022-04-20T16:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:11:03+00:00","articleBody":"         Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal en arri\u00e8re-plan, o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:46:29+00:00","articleBody":"                   Des spectateurs assistent au match opposant le Polonais Hubert Hurkacz au Russe Daniil Medvedev lors des huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Wimbledon 2021, sur le court central,  \u00e0 Londres, le 6 juillet 2021. ADRIAN DENNIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/92040fc_1650469517242-d335d25-1650466569599-000-9e242n.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T15:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:40:44+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Kiev, mercredi 20 avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           En visite \u00e0 Kiev, Charles Michel a r\u00e9affirm\u00e9 mercredi le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 l\u2019Ukraine.  \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas seuls, nous sommes avec vous et nous ferons tout notre possible pour vous soutenir et pour faire en sorte que l\u2019Ukraine gagne la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il a \u00e9galement assur\u00e9 que Vladimir Poutine ne \u00ab\u00a0r\u00e9ussira[it] pas\u00a0\u00bb \u00e0 diviser l\u2019UE.          A ses c\u00f4t\u00e9s, Volodymyr Zelensky a de nouveau d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union \u00e9tait \u00ab\u00a0une priorit\u00e9 pour notre Etat, pour la puissance de notre peuple\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/d1cb318_ec9f011978e947c18bef4f9774ace6ca-ec9f011978e947c18bef4f9774ace6ca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en promet que l\u2019UE fera \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0g...","dateModified":"2022-04-20T15:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:08:43+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, mercredi, le premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi du missile balistique intercontinental Sarmat, une arme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de tr\u00e8s longue port\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est v\u00e9ritablement une arme unique qui va renforcer le potentiel militaire de nos forces arm\u00e9es, qui assurera la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie face aux menaces ext\u00e9rieures et qui fera r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois ceux qui essayent de menacer notre pays avec une rh\u00e9torique d\u00e9cha\u00een\u00e9e et agressive\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, lors d\u2019une annonce diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9ussit son premier tir d\u2019essai du Sarmat, dernier-n\u00e9 des missiles balistiques russes","dateModified":"2022-04-20T15:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T14:42:52+00:00","articleBody":"     Wimbledon va devenir en juillet le premier tournoi de tennis \u00e0 refuser la participation des joueurs russes et bi\u00e9lorusses en raison de la guerre en Ukraine, le tennis les ayant relativement \u00e9pargn\u00e9s jusque-l\u00e0.          \u00ab\u00a0Dans les circonstances d\u2019une agression militaire injustifi\u00e9e et sans pr\u00e9c\u00e9dent, il serait inacceptable que le r\u00e9gime russe tire le moindre b\u00e9n\u00e9fice de la participation de joueurs russes ou bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, explique l\u2019All England Lawn Tennis Club dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Nous avons par cons\u00e9quent l\u2019intention, avec un profond regret, de rejeter l\u2019inscription de joueurs russes et bi\u00e9lorusses \u00e0 Wimbledon.\u00a0\u00bb          Ainsi, Daniil Medvedev, no\u00a02 mondial, Andrey Rublev (8e), mais \u00e9galement Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e), Victoria Azarenka (18e) seront priv\u00e9s du seul tournoi sur gazon des \u00e9preuves du Grand Chlem dans le cadre de sanctions contre la Russie.          Avant m\u00eame une annonce officielle de la part du tournoi anglais, Moscou a r\u00e9agi mercredi en d\u00e9but de journ\u00e9e en qualifiant \u00ab\u00a0d\u2019inacceptable\u00a0\u00bb une telle d\u00e9cision. \u00ab\u00a0Une nouvelle fois, ils font des sportifs les otages de pr\u00e9jug\u00e9s politiques, d\u2019intrigues politiques (\u2026). C\u2019est inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Suivant les recommandations du Comit\u00e9 international olympique (CIO), les sportifs russes et bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 bannis de nombreuses comp\u00e9titions\u00a0: Jeux paralympiques de P\u00e9kin, Mondial de football, Mondiaux de natation\u2026                        Le Russe Daniil Medvedev lors du 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon de 2021, \u00e0 Londres, jeudi 1er juillet 2021. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/aab535a_1650469138378-249622.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wimbledon exclut les joueurs de tennis russes et bi\u00e9lorusses du tournoi 2022","dateModified":"2022-04-20T15:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T14:21:00+00:00","articleBody":"    La convention de Gen\u00e8ve s\u2019applique-t-elle aux mercenaires?    Blablaland         Bonjour,          Il est important de d\u00e9finir dans un premier temps le terme de mercenaire. Selon la convention de Gen\u00e8ve, est mercenaire toute personne\u00a0:         qui est sp\u00e9cialement recrut\u00e9e dans le pays ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour combattre dans un conflit arm\u00e9\u00a0;          qui en fait prend une part directe aux hostilit\u00e9s\u00a0;          qui prend part aux hostilit\u00e9s essentiellement en vue d\u2019obtenir un avantage personnel et \u00e0 laquelle est effectivement promise, par une partie au conflit ou en son nom, une r\u00e9mun\u00e9ration mat\u00e9rielle nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle qui est promise ou pay\u00e9e \u00e0 des combattants ayant un rang et une fonction analogues dans les forces arm\u00e9es de cette partie\u00a0;          qui n\u2019est ni ressortissant d\u2019une partie au conflit, ni r\u00e9sident du territoire contr\u00f4l\u00e9 par une partie au conflit\u00a0;          qui n\u2019est pas membre des forces arm\u00e9es d\u2019une partie au conflit\u00a0;          et qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par un Etat autre qu\u2019une partie au conflit en mission officielle en tant que membre des forces arm\u00e9es dudit Etat.           Ces conditions sont cumulatives, ce qui signifie qu\u2019elles doivent toutes \u00eatre r\u00e9unies pour qu\u2019un individu puisse \u00eatre qualifi\u00e9 de mercenaire. Le but du droit international humanitaire \u00e9tant d\u2019\u00e9largir la protection et non de la restreindre, cette d\u00e9finition d\u2019un mercenaire est \u00e9troite de mani\u00e8re \u00e0 limiter les circonstances dans lesquelles une personne perd le droit \u00e0 la protection sp\u00e9ciale.          Toutefois, les mercenaires n\u2019ont pas droit au statut de combattant ou de prisonnier de guerre, ni \u00e0 aucune des cat\u00e9gories de personnes prot\u00e9g\u00e9es pr\u00e9vues par les conventions de Gen\u00e8ve, \u00e0 moins qu\u2019ils ne soient bless\u00e9s ou malades. Ils doivent n\u00e9anmoins toujours \u00eatre trait\u00e9s avec humanit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T14:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#388066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:59:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live.\nPeut-on estimer le co\u00fbt de ce conflit pour la Russie ?    Paul         Bonjour Paul,          Fin mars, Yohann Michel, chercheur \u00e0 l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), indiquait lors d\u2019un tchat que \u00ab\u00a0c\u2019est sans doute du c\u00f4t\u00e9 des sanctions \u00e9conomiques et du soutien politique au r\u00e9gime que se trouve la principale vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la Russie dans cette guerre. Mais il est difficile d\u2019en mesurer l\u2019ampleur et donc leur impact \u00e0 court et moyen termes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T14:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:46:10+00:00","articleBody":"     La directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI, Kristalina Georgieva, a exhort\u00e9 mercredi les pays \u00e0 continuer leur coop\u00e9ration alors que certains ministres des finances ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas participer \u00e0 certaines sessions du G20, mercredi, en raison de la pr\u00e9sence de responsables russes.          \u00ab\u00a0Aucun pays ne peut r\u00e9soudre ses probl\u00e8mes seul. Il est \u00e9vident que la coop\u00e9ration doit et va se poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Selon elle, m\u00eame s\u2019il est \u00ab\u00a0plus difficile de coop\u00e9rer quand il y a des tensions, ce n\u2019est pas impossible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute qu\u2019il y aura des discussions substantielles\u00a0\u00bb au cours de ce G20, a-t-elle \u00e9galement soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0la coop\u00e9ration doit continuer\u00a0\u00bb au sein du G20","dateModified":"2022-04-20T13:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:10:40+00:00","articleBody":"         A Kramatorsk, en Ukraine, mardi 12 avril 2022. Raisa, 82 ans, attend un v\u00e9hicule de transport pour rentrer chez elle \u00e0 Kostiantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Raisa est venue \u00e0 Kramatorsk pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e, mais elle a chang\u00e9 d'avis et veut retourner dans sa ville natale de Kostiantynivka. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/59082a2_1650460166432-233926.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T15:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:08:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019ont pas encore mobilis\u00e9 tous leurs moyens et \u00e7a peut \u00eatre tactique\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une interview accord\u00e9e \u00e0  BFM-TV. \u00ab\u00a0Je ne peux pas certifier aujourd\u2019hui que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u2019offensive \u00e0 grande \u00e9chelle qui a commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le chef d\u2019Etat, dont l\u2019interview sera diffus\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 mercredi \u00e0 18\u00a0h\u00a050.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky redoute que les op\u00e9rations en cours ne soient qu\u2019un pr\u00e9lude \u00e0 de plus grandes viol...","dateModified":"2022-04-20T13:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:03:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, 5 millions de personnes ont fui l'Ukraine. Ce chiffre tient-t-il compte des nombreuses personnes qui sont revenue? Ou bien est-ce juste le nombre de sortie brutes.    TiTi         Bonjour,          \u00ab\u00a0Depuis [le 24 f\u00e9vrier, date du d\u00e9but de l\u2019invasion russe], 1,1 million de nos concitoyens sont rentr\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi durant une conf\u00e9rence de presse le porte-parole du service ukrainien des garde-fronti\u00e8res, Andrii Demtchenko.          M. Demtchenko n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion ces personnes \u00e9taient des Ukrainiens ayant fui le pays au d\u00e9but de l\u2019invasion ou des Ukrainiens qui vivaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avant la guerre. Il a toutefois soulign\u00e9 que les fronti\u00e8res ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 franchies par \u00ab\u00a0presque cinq millions de personnes dans les deux sens\u00a0\u00bb.          Selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, publi\u00e9s mercredi, la barre des cinq millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens a cependant \u00e9t\u00e9 franchie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T15:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:54:24+00:00","articleBody":"     La famille d\u2019Aiden Aslin, un Britannique captur\u00e9 lors de combats en Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 une vid\u00e9o diffus\u00e9e en Russie, film\u00e9e selon eux \u00ab\u00a0sous la contrainte\u00a0\u00bb, en violation de la convention de Gen\u00e8ve sur le traitement des prisonniers.          Aiden Aslin, n\u00e9 en\u00a01994, figure aux c\u00f4t\u00e9s de son compatriote Shaun Pinner, lui aussi captur\u00e9 en Ukraine, dans des enregistrements pr\u00e9sent\u00e9s comme des interviews et diffus\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision publique russe lundi. Les deux hommes, qui apparaissent les traits tir\u00e9s, demandent \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk, riche homme d\u2019affaires ukrainien proche de Vladimir Poutine et arr\u00eat\u00e9 en Ukraine.          Selon les m\u00e9dias russes, ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s apr\u00e8s avoir combattu du c\u00f4t\u00e9 ukrainien \u00e0 Marioupol, dans le Sud-Est. Ils appartiendraient \u00e0 une unit\u00e9 qui s\u2019est rendue la semaine derni\u00e8re aux forces russes. M.\u00a0Aslin appara\u00eet aussi menott\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur la cha\u00eene YouTube du Britannique Graham Phillips, qui se d\u00e9crit comme un journaliste.          \u00ab\u00a0La vid\u00e9o d\u2019Aiden parlant sous la contrainte et ayant clairement subi des blessures physiques est profond\u00e9ment \u00e9prouvante. Utiliser des images et des vid\u00e9os de prisonniers de guerre est contraire \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve et [cela] doit cesser\u00a0\u00bb, d\u00e9clare sa famille dans une d\u00e9claration relay\u00e9e sur Twitter par le d\u00e9put\u00e9 Robert Jenrick. Ce dernier a interpell\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, \u00e0 ce sujet \u00e0 la Chambre des communes mercredi midi, d\u00e9non\u00e7ant une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0violation flagrante de la convention de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La famille d\u2019un Britannique captur\u00e9 d\u00e9nonce une vid\u00e9o \u00ab\u00a0sous la contrainte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-20T13:01:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:48:05+00:00","articleBody":"     Les syndicats fran\u00e7ais CFDT, CFTC, FO, CGT, FSU, UNSA, CFE-CGC et Solidaires se sont organis\u00e9s pour organiser un convoi intersyndical \u00e0 destination de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, des \u00e9quipes syndicales se sont mobilis\u00e9es. Huit organisations syndicales, dont la CFDT, en lien avec le mouvement syndical ukrainien, mettent leurs moyens en commun aujourd\u2019hui pour envoyer du mat\u00e9riel de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019ici fin mai via un convoi solidaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Yvan Ricordeau, de la CFDT, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e au si\u00e8ge de la CGT.          Les diff\u00e9rentes organisations ont ainsi appel\u00e9 les structures, les militants ou les adh\u00e9rents qui le souhaitent \u00e0 participer \u00e0 une cagnotte en ligne. Les dons recueillis permettront d\u2019acheter \u00ab\u00a0des couvertures, des plaids, des lits pliants, des thermos, des chauffages d\u2019appoint ou encore des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques, dont les Ukrainiens manquent cruellement\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent les organisations syndicales. A l\u2019issue de cette collecte, les huit organisations fran\u00e7aises, en lien avec les militants syndicaux de la SNCF, affr\u00e9teront un train afin d\u2019assurer le transit de ce convoi humanitaire vers l\u2019Ukraine, peut-on lire sur le site de la CFDT.          La SNCF a commenc\u00e9 \u00e0 affr\u00e9ter avec ses homologues allemand et roumain des trains de marchandise de dix wagons reliant Strasbourg \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, \u00e0 quelque 300 kilom\u00e8tres d\u2019Odessa, en dix jours, soulignent Les Echos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les syndicats fran\u00e7ais s\u2019unissent pour venir en aide aux Ukrainiens","dateModified":"2022-04-20T12:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:14:22+00:00","articleBody":"                   Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec, en arri\u00e8re-plan, l\u2019usine Azovstal o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T12:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:08:22+00:00","articleBody":"      Les derniers combattants de Marioupol ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures (\u2026).\u00a0Nous appelons et supplions tous les dirigeants du monde de nous aider\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 un commandant de militaires ukrainiens assi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, dont Moscou pourrait tr\u00e8s prochainement prendre le contr\u00f4le.          Toujours \u00e0 Marioupol, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec la Russie sur un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer depuis la ville portuaire des femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es vers la ville ukrainienne de Zaporijia, au sud du pays, a indiqu\u00e9 une responsable ukrainienne. Mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait renouvel\u00e9 son appel \u00e0 une \u00e9vacuation des civils encore pr\u00e9sents.          La Russie a annonc\u00e9 mardi avoir men\u00e9 une dizaine de frappes a\u00e9riennes et de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entamant une \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb de la guerre, selon le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. Les combats \u00ab\u00a0sont incessants\u00a0\u00bb dans plusieurs villes, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, appelant les habitants \u00e0 fuir.          La Norv\u00e8ge a donn\u00e9 une centaine de missiles antia\u00e9riens de conception fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine, selon le gouvernement. L\u2019Ukraine a \u00e9galement re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, a indiqu\u00e9 pour sa part, mardi, le porte-parole du Pentagone. Ces d\u00e9clarations t\u00e9moignent d\u2019un changement d\u2019attitude des Occidentaux, qui ont pendant plus d\u2019un mois refus\u00e9 de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des armements lourds pour \u00e9viter toute escalade du conflit.          \u00ab\u00a0L\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, en visite \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 victimes de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb commis par les Russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon de nouveaux chiffres publi\u00e9s mercredi par l\u2019ONU sur la plus importante crise des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-20T12:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:53:51+00:00","articleBody":"     Les combats dans toute cette r\u00e9gion est de l\u2019Ukraine se sont intensifi\u00e9s depuis lundi soir.          Apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes revendiqu\u00e9es par Moscou mardi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a fait \u00e9tat ce matin de \u00ab\u00a0tentatives d\u2019assaut\u00a0\u00bb sur les localit\u00e9s de Soulyguivka et Dibrivn\u00e9, dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), ainsi que sur Roubijne et Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk (est).          Les bombardements s\u2019intensifiaient aussi dans le sud, autre ligne de front. Les villages de Mala Tokmachka et d\u2019Orikhiv, \u00e0 70 kilom\u00e8tres au sud-est de Zaporijia, ont vu une recrudescence des bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se poursuivent dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-04-20T12:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:45:45+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a jamais reconnu avoir utilis\u00e9 ces deux types d\u2019armes dans la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pourtant, les autorit\u00e9s ukrainiennes et des ONG accusent sans d\u00e9tour Moscou de faire usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions et de bombes thermobariques sur le territoire de son voisin.                    Lire aussi :  Comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et\u00a0les bombes thermobariques\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et les bombes thermobariqu...","dateModified":"2022-04-20T12:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:40:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'est-ce qui se passe \u00e0 Izioum et \u00e0 Kramatorsk ? Les troupes russes ont l\u2019air de pas mal s\u2019activer dans cette zone.    Princesse         Bonjour Princesse,           Nous ne disposons que de tr\u00e8s peu d\u2019informations sur la situation dans ces deux villes \u00e0 cette heure-ci.          Ce qui est certain, c\u2019est que la r\u00e9gion autour d\u2019Izioum, ville occup\u00e9e par les Russes depuis le 1er avril, et Kramatorsk, ville toujours ukrainienne, est au c\u0153ur de violents affrontements depuis quelques jours.          Izioum, qui compte la plus forte concentration de troupes russes en Ukraine, est notamment utilis\u00e9e par ces derni\u00e8res comme base pour attaquer d\u2019autres villes de l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T11:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:30:42+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/ed15326_1650453604949-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2004.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes ","dateModified":"2022-04-20T11:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:20:17+00:00","articleBody":"     Le Donbass est une r\u00e9gion industrielle situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au c\u0153ur d\u2019un conflit sanglant depuis 2014 entre\u00a0Kiev et\u00a0des s\u00e9paratistes prorusses. Apr\u00e8s avoir subi des revers dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, fin de\u00a0mars, changer de plan pour se concentrer sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare depuis \u00e0 une offensive massive sur la partie de la r\u00e9gion qu\u2019elle contr\u00f4le, les bombardements s\u2019y intensifiant depuis lundi.         Deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb non reconnues           Avec le soutien de Moscou, les s\u00e9paratistes prorusses ont pris en partie le contr\u00f4le de ce bassin minier majoritairement russophone, y proclamant en 2014 les deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk dont l\u2019ind\u00e9pendance n\u2019est toujours pas reconnue par la communaut\u00e9 internationale.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, lui, reconnu leur ind\u00e9pendance le 21 f\u00e9vrier, trois jours avant de lancer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine au nom, entre autres, de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense\u00a0\u00bb des russophones discrimin\u00e9s, selon lui, par Kiev.          Sur les quelque 6,6\u00a0millions de personnes qui vivaient dans le Donbass jusque-l\u00e0, selon les statistiques ukrainiennes, beaucoup sont alors parties, vers l\u2019Ukraine ou vers la Russie. L\u2019exode s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Aucun chiffre fiable n\u2019est disponible sur sa population actuelle.         Un bassin industriel et minier           Le Donbass, dont le nom est une contraction de \u00ab\u00a0bassin du Donets\u00a0\u00bb, est un territoire de pr\u00e8s de 55 000\u00a0km2 \u2013 environ deux fois la taille de la Belgique \u2013, sans existence administrative, qui englobe les deux r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Louhansk.          Il a \u00e9t\u00e9 pendant des si\u00e8cles un territoire largement inhabit\u00e9, partag\u00e9 entre Tatars de Crim\u00e9e et cosaques ukrainiens. Son d\u00e9veloppement \u00e9conomique remonte au XIXe si\u00e8cle, sous l\u2019Empire russe, avec la d\u00e9couverte des premiers gisements de houille. Cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Russie rec\u00e8le d\u2019immenses r\u00e9serves de charbon et de minerais m\u00e9talliques, qui en ont fait un c\u0153ur industriel de l\u2019ex-URSS.          Jusqu\u2019\u00e0 la guerre de 2014, l\u2019agglom\u00e9ration de Donetsk, plus grande ville du Donbass, \u00e9tait le principal centre m\u00e9tallurgique d\u2019Ukraine. La r\u00e9gion, tr\u00e8s urbanis\u00e9e, est toujours parsem\u00e9e d\u2019usines et de mines aux conditions de travail tr\u00e8s difficiles. La pr\u00e9sence de nombreux russophones y est notamment li\u00e9e \u00e0 l\u2019envoi de travailleurs russes apr\u00e8s la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le Donbass, ce bassin industriel ukrainien que Moscou veut \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-04-20T11:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:36:13+00:00","articleBody":"     Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains en ont perdu la vie.                    Lire aussi :  Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans la r\u00e9gion de Kiev aupr\u00e8s d\u2019\u00e9lus ayant r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019en...","dateModified":"2022-04-20T11:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:24:06+00:00","articleBody":"     Plus de cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux, soit plus de 2,8\u00a0millions, ont fui au moins dans un premier temps vers la Pologne. Bien que beaucoup y soient rest\u00e9s, un nombre inconnu a poursuivi sa route vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens.          Le HCR a fait savoir que, outre les d\u00e9part du pays, plus de sept millions de personnes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, soit une proportion importante\u00a0: avant la guerre, l\u2019Ukraine comptait 44\u00a0millions d\u2019habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T15:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:13:56+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Borodianka pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 victimes de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb commis par les Russes selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter en anglais et en ukrainien\u00a0:           A Borodianka, comme \u00e0 Boutcha et tant d\u2019autres villes en Ukraine, l\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre qui ont \u00e9t\u00e9 commis ici. Il ne peut pas y avoir de paix sans justice.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, affirme Charles Michel","dateModified":"2022-04-20T10:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:11:13+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipementier automobile Continental a fait savoir ce matin qu\u2019il allait relancer \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb sa production en Russie, apr\u00e8s l\u2019avoir suspendue au d\u00e9but de mars en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nos employ\u00e9s risquent de lourdes sanctions p\u00e9nales si nous renon\u00e7ons \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande locale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0Pour prot\u00e9ger nos collaborateurs en Russie de toute poursuite judiciaire, nous reprenons donc temporairement, en cas de besoin, la production de pneus de voitures, destin\u00e9s au march\u00e9 local, dans notre usine de Kalouga\u00a0\u00bb, poursuit-il.Le groupe, qui dit \u00ab\u00a0soutenir et respecter toutes les sanctions en vigueur\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas l\u2019intention de r\u00e9aliser de b\u00e9n\u00e9fices\u00a0\u00bb.En Allemagne, les entreprises ayant maintenu leur activit\u00e9 en Russie sont de plus en plus rares. Les grands groupes automobiles Volkswagen, BMW, Mercedes ont notamment mis fin \u00e0 leur production locale et aux exportations vers ce pays. Mardi, le fabricant de d\u00e9tergents et colles Henkel a annonc\u00e9 son retrait de Russie alors qu\u2019il avait d\u00e9fendu il y a moins de deux semaines le maintien de ses activit\u00e9s au nom de sa \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb envers les employ\u00e9s.Les magasins du grossiste Metro y restent ouverts, le g\u00e9ant de l\u2019agrochimie Bayer continue d\u2019approvisionner le pays en semences et produits pharmaceutiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipementier automobile Continental reprend \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb sa production en Russie","dateModified":"2022-04-20T10:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:00:48+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, les pays europ\u00e9ens qui ne faisaient pas partie de l\u2019OTAN semblent de plus en plus pr\u00eats \u00e0 franchir le pas.Le Parlement de Finlande commence ainsi aujourd\u2019hui \u00e0 d\u00e9battre d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique pour mieux se prot\u00e9ger contre une \u00e9ventuelle agression de son voisin russe. Avec une candidature d\u00e9sormais \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb dans les semaines qui viennent, malgr\u00e9 les messages de dissuasion envoy\u00e9s par Moscou.Le d\u00e9bat est suivi de pr\u00e8s par la Su\u00e8de voisine, qui envisage elle aussi de rejoindre l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers de nouvelles candidatures \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-20T11:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:51:47+00:00","articleBody":"    Pouvez vous nous en dire plus sur les hesitations d'Olaf Scholz pour la livraison d'armes lourdes en Ukraine et du scandale outre Rhin ?    Leffiathan         Bonjour,          Le chancelier allemand Olaf Scholz, social-d\u00e9mocrate, est effectivement tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Allemagne, y compris au sein de son gouvernement de coalition avec les Verts et les Lib\u00e9raux, pour sa r\u00e9ticence apparente \u00e0 livrer des armes lourdes que lui r\u00e9clame l\u2019Ukraine.          Berlin n\u2019a jusqu\u2019ici livr\u00e9 \u00e0 Kiev que des armes d\u00e9fensives, se refusant notamment \u00e0 livrer des armes lourdes et plus offensives, comme des chars de combat, ce que le chancelier justifie en d\u00e9clarant que l\u2019Allemagne n\u2019a pas l\u2019intention de \u00ab\u00a0faire cavalier seul\u00a0\u00bb.          Probl\u00e8me\u00a0: d\u2019autres Etats occidentaux ont, eux, livr\u00e9 des armes lourdes \u2013 ce que n\u2019ont pas manqu\u00e9 de faire remarquer publiquement les autorit\u00e9s ukrainiennes, mais aussi certains membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, comme la Pologne ou les Etats baltes.          A ce manque apparent d\u2019entrain \u00e0 livrer des armes \u00e0 Kiev s\u2019ajoute la politique du Parti social-d\u00e9mocrate (SPD), qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s\u2019est particuli\u00e8rement distingu\u00e9 par sa volont\u00e9 de maintenir des relations \u00e9troites avec Moscou.          Cela explique, sans doute, l\u2019attente particuli\u00e8rement forte dont il est l\u2019objet de la part de tous ceux qui esp\u00e8rent un engagement plus net et plus clair de l\u2019Allemagne vis-\u00e0-vis de l\u2019Ukraine.          Pour en savoir plus, lisez l\u2019article de notre correspondant\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand Scholz critiqu\u00e9 au sein de sa coalition                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T10:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:38:55+00:00","articleBody":"         Une femme ach\u00e8te des denr\u00e9es \u00e0 un vendeur dans une rue d\u2019Orikhiv, pr\u00e8s du front sud des combats entre les forces ukrainiennes et russes, au sud de Zaporijia, le 19\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP               Les membres d\u2019une famille fuyant les attaques russes dans la ville de Melitopol s\u2019arr\u00eatent sur le bord d\u2019une route \u00e0 Orikhiv, pr\u00e8s du front sud des combats entre les forces ukrainiennes et russes, au sud de Zaporijia, le 19\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/4092bec_1650444408189-445498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:14:34+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nAvez-vous des infos sur les habitants de Kherson ? On avait des images au d\u00e9but de l'invasion o\u00f9 on les voyait protester dans la rue. Sortent-ils encore dans la rue ou les russes se montrent-ils plus agressifs envers les civils ? Les habitants peuvent-ils sortir de la zone ?\r\nEncore merci pour tous vos articles et pr\u00e9cisions dans ce live !    Karo         Bonjour Karo,          A Kherson, la premi\u00e8re grande ville conquise par les Russes d\u00e8s le d\u00e9but de leur offensive, la population continue \u00e0 manifester contre la pr\u00e9sence russe et boycotte les produits \u00ab\u00a0import\u00e9s par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 hier Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Au-del\u00e0 de cette prise de parole officielle, les images satellites et les t\u00e9moignages nous permettent \u00e9galement d\u2019\u00e9valuer la violence de la r\u00e9pression des Russes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des habitants de cette ville du sud de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb             Une habitante de Kherson s\u2019\u00e9tait ainsi confi\u00e9e au Monde le 13\u00a0avril, relatant \u00ab\u00a0des coups de feu pendant les manifestations pro-ukrainiennes \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.          Des tirs qui ont tu\u00e9 de nombreux civils. L\u2019ONG britannique Centre for Information Resilience (CIR) a ainsi compar\u00e9 plusieurs images satellites d\u2019un cimeti\u00e8re de la ville de Kherson, entre le 28\u00a0f\u00e9vrier et le 15\u00a0avril. Les experts ont \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de 820 le nombre de tombes suppl\u00e9mentaires creus\u00e9es. Trois cents d\u2019entre elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9es \u00e0 la mi-avril, toujours d\u2019apr\u00e8s les images satellites.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T09:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:46:30+00:00","articleBody":"     En France, Olga recense \u00e0 travers les m\u00e9dias les atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe. A Kiev, les sir\u00e8nes anti\u00ada\u00e9riennes continuent de perturber les nuits de Sasha. Pour la huiti\u00e8me semaine d\u2019affil\u00e9e, elles ont accept\u00e9 de partager leur quotidien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mes peurs sont revenues. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019envoyer des missiles sur Kyiv\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les t\u00e9moignages d\u2019Olga, Ukrainienne vivant \u00e0 Paris, et de sa s\u0153ur Sash...","dateModified":"2022-04-20T08:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:29:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi continuez-vous \u00e0 dire depuis des semaines que 100 000 civils sont encore \u00e0 Marioupol ? Il y a eu beaucoup d'\u00e9vacuations depuis. Cela devrait donc \u00eatre moins \u00e0 pr\u00e9sent.     xxx         Bonjour,          De nombreuses tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils \u00e0 Marioupol ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es depuis le 5\u00a0mars, mais tr\u00e8s peu ont \u00e9t\u00e9 suivies d\u2019effets \u00e0 cause des frappes russes, qui ont entra\u00een\u00e9 des reports sine die de ces \u00e9vacuations.          Vous avez probablement en t\u00eate d\u2019autres \u00e9vacuations, qui ont effectivement eu ailleurs lieu dans le pays, comme \u00e0 Kharkiv et \u00e0 Kiev. Celles-ci ont permis l\u2019\u00e9vacuation de 300\u00a0000\u00a0Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon un chiffre communiqu\u00e9 mardi soir par le gouvernement ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T08:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:25:23+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous, ce matin une intervenante sur france info parlait de 200 000 civils encore pr\u00e9sent sur place \u00e0 mariopole est ce exact ?     Seb         Bonjour,          Selon le maire de Marioupol, environ 100 000 civils se trouvent encore dans la ville, bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive lanc\u00e9e par celle-ci en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T08:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:16:00+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a envoy\u00e9 une centaine de missiles antia\u00e9riens de conception fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine en guerre contre la Russie, a annonc\u00e9 ce matin le gouvernement norv\u00e9gien.Le don, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9, porte sur des lanceurs Mistral avec une centaine de missiles qui \u00e9taient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent embarqu\u00e9s sur des navires de la marine norv\u00e9gienne, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. A la fin de\u00a0mars, lors d\u2019un discours par visioconf\u00e9rence devant le Parlement norv\u00e9gien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait demand\u00e9 \u00e0 Oslo des missiles antia\u00e9riens, mais d\u2019un type plus moderne, le Nasams (acronyme de Norwegian Advanced Surface to Air Missile System \u2013 \u00ab\u00a0syst\u00e8me norv\u00e9gien avanc\u00e9 de missiles sol-air\u00a0\u00bb) produit par le norv\u00e9gien Kongsberg Defense & Aerospace.          \u00ab\u00a0Le missile [Mistral] doit \u00eatre retir\u00e9 du service dans l\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne, mais cela reste une arme moderne et efficace, qui sera d\u2019une grande utilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense norv\u00e9gien, Bjorn Arild Gram, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. Construit depuis la fin des ann\u00e9es 1980 par le groupe de d\u00e9fense Matra, fusionn\u00e9 depuis au sein du g\u00e9ant europ\u00e9en MBDA, le Mistral est un missile sol-air de tr\u00e8s courte port\u00e9e.Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, la Norv\u00e8ge a d\u00e9j\u00e0 fourni \u00e0 l\u2019Ukraine quelque 4 000\u00a0armes antichars de type M72 et d\u2019autres petits \u00e9quipements militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge donne des missiles antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T12:03:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:58:08+00:00","articleBody":"     L\u2019offensive russe en Ukraine a d\u00e9but\u00e9 il y a plus de cinquante jours. Visualisez l\u2019\u00e9volution des mouvements de troupes, jour apr\u00e8s jour.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine en cartes, jour apr\u00e8s jour","dateModified":"2022-04-20T08:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:53:02+00:00","articleBody":"         Une usine de la soci\u00e9t\u00e9 Azovstal Iron and Steel Works dans laquelle sont bloqu\u00e9s des civils \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/47b37e0_1650441089879-0daa905-m001-ukraine-crisis-mariupol-0419-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T08:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:49:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine esp\u00e8re envoyer 90\u00a0bus dans la ville assi\u00e9g\u00e9e pour \u00e9vacuer environ 6\u00a0000\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es, a fait savoir le maire de la ville, Vadym Bo\u00eftchenko.          Environ 100\u00a0000\u00a0civils sont encore \u00e0 Marioupol, et des dizaines de milliers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le si\u00e8ge russe de la ville, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019\u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb visant \u00e0 mettre en place un couloir humanitair...","dateModified":"2022-04-20T07:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:17:11+00:00","articleBody":"     Emma\u00fcs a mobilis\u00e9 une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs diff\u00e9rentes d\u00e9marches.                    Lire aussi :  Pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine, l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles pour accueillir l...","dateModified":"2022-04-20T07:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#387049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:05:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au c\u0153ur d\u2019une Europe libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est le message publi\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, sur Twitter, pour annoncer son arriv\u00e9e \u00e0 Kiev ce matin.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens se sont d\u00e9j\u00e0 rendus dans la capitale de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, notamment le premier ministre britannique, Boris Johnson, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, ainsi que la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Les chefs de  gouvernement de la R\u00e9publique tch\u00e8que, de la Slov\u00e9nie et de la Slovaquie ont aussi fait le d\u00e9placement.          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a \u00e9galement annonc\u00e9 hier qu\u2019il se rendrait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, afin de manifester \u00ab\u00a0l\u2019engagement [de l\u2019Espagne] au c\u00f4t\u00e9 du peuple et du gouvernement ukrainiens\u00a0\u00bb.          M. Zelensky avait \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 venir en Ukraine. Lundi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, avait r\u00e9pondu sur Sud Radio que le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique fran\u00e7aise \u00ab\u00a0ira[it] peut-\u00eatre, si c\u2019est utile. (\u2026) On ne peut pas faire une visite seulement symbolique, il faut que ce soit une visite d\u2019impact\u00a0\u00bb. En ce qui concerne M.\u00a0Biden, la Maison Blanche a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu qu\u2019il s\u2019y rende.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-20T07:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:48:42+00:00","articleBody":"     Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, n\u2019est pas le seul front que les Russes pilonnent. Moscou a \u00e9galement lanc\u00e9 cette semaine une nouvelle offensive militaire dans l\u2019est du pays, rassemblant des troupes le long du Donbass. C\u2019\u00e9tait le sujet du briefing des renseignements britanniques, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Selon Londres, \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence militaire russe \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Ukraine continue de se renforcer, tandis que les combats dans le Donbass s\u2019intensifient, les forces russes cherchant \u00e0 percer les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Le front ouvert dans le nord-est de l\u2019Ukraine en d\u00e9but d\u2019invasion, pour atteindre Kiev, n\u2019est cependant pas en reste. Si \u00ab\u00a0l\u2019activit\u00e9 a\u00e9rienne russe dans le nord de l\u2019Ukraine devrait rester faible, (\u2026) il existe toujours un risque de frappes de pr\u00e9cision contre des cibles prioritaires dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses troupes \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T06:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:27:22+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec la Russie sur un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer des civils depuis le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol vers la ville ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 ce matin la vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine, Iryna Verechtchouk.          Ce couloir humanitaire concernera uniquement les \u00ab\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 dans un message post\u00e9 sur Telegram.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019avait \u00e9t\u00e9 mis en place en Ukraine depuis samedi, faute d\u2019accord avec les Russes, qui ont intensifi\u00e9 ces derniers jours leurs frappes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Au total, 300 000\u00a0Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24 f\u00e9vrier, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb trouv\u00e9 avec les Russes pour mettre en place un couloir humanitaire \u00e0 Mar...","dateModified":"2022-04-20T06:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:04:10+00:00","articleBody":"     Le vaste complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol est toujours assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. L\u2019usine est l\u2019un des derniers bastions de la r\u00e9sistance militaire dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine, mais c\u2019est \u00e9galement devenu le refuge de nombreux civils.          \u00ab\u00a0Ce sont surtout des citoyens habitant les b\u00e2timents d\u00e9truits les plus proches et beaucoup de travailleurs des aci\u00e9ries. Ils savent que les usines sid\u00e9rurgiques disposaient d\u2019un bon abri antibombes et qu\u2019il y avait des r\u00e9serves de nourriture et d\u2019eau. C\u2019est pourquoi ils ont d\u00e9cid\u00e9 avec leurs familles de rejoindre cet abri\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC le maire adjoint de Marioupol, Sergei Orlov.La situation sanitaire et humanitaire est catastrophique, ajoute-il\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ont un manque absolu de tout. Un manque d\u2019eau, de nourriture, de m\u00e9dicaments, d\u2019aide, et la Russie bloque totalement tout, toute aide humanitaire ou \u00e9vacuation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux civils sont encore bloqu\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal assi\u00e9g\u00e9e, selon le maire adjoint de Mari...","dateModified":"2022-04-20T06:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:42:40+00:00","articleBody":"     La relation entre la Chine et la Russie reste solide malgr\u00e9 les pr\u00e9occupations croissantes concernant les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s des forces de Poutine en Ukraine.          Cette nuit, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Le Yucheng, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Quel que soit le changement du paysage international, la Chine continuera \u00e0 renforcer la coordination strat\u00e9gique avec la Russie pour une coop\u00e9ration gagnant-gagnant, \u00e0 sauvegarder conjointement les int\u00e9r\u00eats communs des deux pays et \u00e0 promouvoir la construction d\u2019un nouveau type de relations internationales et d\u2019une communaut\u00e9 avec un avenir partag\u00e9 pour l\u2019humanit\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine continuera \u00e0 d\u00e9velopper ses liens avec la Russie","dateModified":"2022-04-20T05:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:29:23+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019identification des corps se poursuit \u00e0 Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l\u2019occupation russe.                    Voir aussi :  Les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nUkraine\u00a0: en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene\n","dateModified":"2022-04-20T05:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:19:14+00:00","articleBody":"     Les communications directes entre l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablies, a fait savoir l\u2019AIEA.Les forces russes avaient occup\u00e9 Tchernobyl pendant cinq semaines avant de se retirer, le 31 mars. Ils avaient coup\u00e9 le contact avec l\u2019AIEA vingt et un jours plus t\u00f4t, le 10 mars. \u00ab\u00a0Cette situation n\u2019\u00e9tait clairement pas viable, et c\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle que l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation puisse d\u00e9sormais contacter directement la centrale en cas de besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, dans un communiqu\u00e9.M. Grossi a ajout\u00e9 qu\u2019il dirigerait une \u00e9quipe d\u2019experts \u00e0 Tchernobyl dans le courant du mois afin de proc\u00e9der \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019\u00e9valuations des risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La communication avec la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie","dateModified":"2022-04-20T05:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:07:53+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 l\u2019intensification des frappes sur les villages de cette r\u00e9gion dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des habitants, pour l\u2019essentiel des personnes \u00e2g\u00e9es, demeurent sur place, priv\u00e9s d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans le Donbass, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son implacable ava...","dateModified":"2022-04-20T07:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:55:17+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie fournit actuellement \u00e0 l\u2019Italie 45\u00a0% de son gaz, le premier ministre italien, Mario Draghi, souhaite diversifier au plus vite son portefeuille de fournisseurs. L\u2019Alg\u00e9rie et l\u2019Egypte avant P\u00e2ques\u00a0; le Congo et l\u2019Angola cette semaine\u00a0; le Mozambique en mai\u00a0: Rome s\u2019est lanc\u00e9 dans une offensive diplomatique en Afrique pour sortir de sa d\u00e9pendance au gaz russe.          \u00ab\u00a0Nous ne voulons plus d\u00e9pendre du gaz russe, parce que la d\u00e9pendance \u00e9conomique ne doit pas devenir une suj\u00e9tion politique\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Draghi dimanche dans un entretien au quotidien Il Corriere della Sera. \u00ab\u00a0La diversification est possible et peut \u00eatre mise en \u0153uvre relativement rapidement, plus vite que nous le pensions il y a seulement un mois\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Dans ce but, Mario Draghi devait se rendre mercredi \u00e0 Luanda et jeudi \u00e0 Brazzaville, pour y conclure de nouveaux contrats de fourniture mais, positif au Covid-19, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 par son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi Di Maio, accompagn\u00e9 de son coll\u00e8gue de la transition \u00e9cologique, Roberto Cingolani.          Ces derni\u00e8res semaines, Rome a d\u00e9j\u00e0 conclu des accords avec l\u2019Alg\u00e9rie et l\u2019Egypte. Alger, actuellement son deuxi\u00e8me fournisseur, contribue pour environ 30\u00a0% de sa consommation.          L\u2019Italie est l\u2019un des plus gros consommateurs europ\u00e9ens de gaz, qui repr\u00e9sente 42\u00a0% de sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique, et elle importe 95\u00a0% de son gaz. Le gouvernement esp\u00e8re aussi r\u00e9duire cette d\u00e9pendance en acc\u00e9l\u00e9rant les investissements dans les \u00e9nergies renouvelables, notamment en all\u00e9geant les obstacles bureaucratiques \u00e0 l\u2019installation d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux solaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Italie se tourne vers le gaz africain pour ne plus d\u00e9pendre de\u00a0la\u00a0Russie","dateModified":"2022-04-20T05:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:33:24+00:00","articleBody":"     De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renouvel\u00e9, mardi soir, son appel \u00e0 une \u00e9vacuation des civils encore pr\u00e9sents \u00e0 Marioupol.          \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Marioupol reste la m\u00eame, aussi critique qu\u2019elle peut l\u2019\u00eatre. L\u2019arm\u00e9e russe bloque tous les efforts visant \u00e0 organiser des corridors humanitaires et sauver notre peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans une vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse\u00a0les Russes d\u2019emp\u00eacher l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T05:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:29:37+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9  ce matin, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que ses forces russes avaient ouvert, hier, un couloir humanitaire depuis l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol, \u00ab\u00a0pour le retrait des militaires ukrainiens et des militants des formations nationalistes\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0d\u00e9poser volontairement les armes\u00a0\u00bb ainsi que pour \u00e9vacuer des civils.          \u00ab\u00a0Personne n\u2019a utilis\u00e9 le couloir sp\u00e9cifi\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re. La Russie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle offrirait \u00ab\u00a0une fois de plus\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine la possibilit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eater les combats et de d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb \u00e0 partir de 14\u00a0heures, heure locale, aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou lance un ultimatum aux combattants ukrainiens de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T05:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:26:11+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud a envoy\u00e9, hier, environ 20\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Cet envoi fait partie d\u2019un programme d\u2019aide humanitaire de 30\u00a0millions de dollars (27,7\u00a0millions d\u2019euros) annonc\u00e9 par le gouvernement et s\u2019ajoute \u00e0 un programme de 10 millions de dollars envoy\u00e9 en mars.          Le chargement envoy\u00e9 comprend des d\u00e9fibrillateurs automatiques, des ventilateurs et des trousses de premiers soins.          La Cor\u00e9e du Sud envisage un soutien suppl\u00e9mentaire, a d\u00e9clar\u00e9 son minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud envoie 20\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-04-20T05:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:21:58+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019est de l\u2019Ukraine est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les frappes russes, l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes a affirm\u00e9, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, que celles-ci avaient repouss\u00e9 dix attaques russes et d\u00e9truit notamment \u00ab\u00a0douze tanks\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures dans les r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk. Une information qu\u2019il n\u2019est pas possible de v\u00e9rifier pour l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien annonce la destruction de douze tanks russes","dateModified":"2022-04-20T05:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:15:12+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Un soldat russe dans un v\u00e9hicule blind\u00e9 pr\u00e8s de la ville de Marioupol, en Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/ce76524_ppp-ukraine-crisis-mariupol-0417-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev propose \u00e0 Moscou des n\u00e9gociations sur le sort de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T04:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:02:58+00:00","articleBody":"     Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux r\u00e9fugi\u00e9s, moins pour payer la facture, la Conf\u00e9d\u00e9ration voit arriver 1\u00a0000\u00a0Ukrainiens par jour, par le train ou par la route.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse","dateModified":"2022-04-20T04:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:31:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures\u00a0\u00bb, affirme dans un message publi\u00e9 sur Facebook, ce matin, Serguiy Volyna, un commandant ukrainien de la 36e brigade de la marine nationale, retranch\u00e9 dans le vaste complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est de l\u2019Ukraine), assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est dix fois plus nombreux que nous\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. \u00ab\u00a0Nous appelons et supplions tous les dirigeants du monde de nous aider. Nous leur demandons d\u2019utiliser la proc\u00e9dure d\u2019extraction et de nous emmener sur le territoire d\u2019un pays tiers\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Selon le commandant Volyna, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0l\u2019avantage dans les airs, en artillerie, en forces terrestres, en \u00e9quipement et en chars\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons seulement un point \u2013 l\u2019usine Azovstal \u2013 o\u00f9 en plus des militaires se trouvent aussi des civils devenus victimes de cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d\u2019un soldat ukrainien \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-20T06:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:27:44+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9, mardi, avoir men\u00e9 une dizaine de frappes a\u00e9riennes et de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entamant selon Kiev \u00ab\u00a0la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb envisag\u00e9e depuis des semaines. Selon le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, il s\u2019agit d\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb de la guerre.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a appel\u00e9 toute l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb et les derniers d\u00e9fenseurs de Marioupol \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb. Mercredi matin, Serguiy Volyna, un commandant de la 36e brigade de la marine nationale, retranch\u00e9 dans le complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, a lanc\u00e9 un appel au secours\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, a fait savoir, mardi, le Pentagone, qui n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 leur nombre ou les pays ayant fourni les appareils. Il s\u2019agit vraisemblablement de MIG-29 de fabrication russe, que Kiev r\u00e9clamait depuis le d\u00e9but du conflit et dont disposent une poign\u00e9e de pays d\u2019Europe de l\u2019Est.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019a pu \u00eatre mis en place, mardi en Ukraine, pour le troisi\u00e8me jour de suite, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Moscou a cependant d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0personne\u00a0\u00bb n\u2019ait emprunt\u00e9 un couloir ouvert \u00e0 Marioupol et a annonc\u00e9 qu\u2019il serait de nouveau ouvert mercredi.          Lors d\u2019une r\u00e9union virtuelle, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne sont parvenus \u00e0 \u00ab\u00a0un large consensus sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019accentuer la pression sur le Kremlin, notamment \u00e0 travers l\u2019adoption de nouvelles sanctions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement italien. Les alli\u00e9s sont aussi tomb\u00e9s d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019accro\u00eetre l\u2019isolement international de Moscou\u00a0\u00bb.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jug\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, portait la responsabilit\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine qui ont fait des milliers de morts parmi la population civile.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 5\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-04-20T12:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html#386705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-propose-a-moscou-des-negociations-sur-le-sort-de-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:15:59+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/352/2/3498/1749/1342/671/60/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-20T03:15:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/3500/2337/1342/896/3/0/cc81c4f_gdn-ukraine-crisis-czech-0420-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   
