<FILE-date="2022/06/27/19">

<article-nb="2022/06/27/19-1">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Un missile russe a frappé, lundi, un centre commercial « très fréquenté » à Krementchouk, dans le centre de l’Ukraine. « Les occupants ont tiré au missile sur un centre commercial où se trouvaient plus de mille civils (...). Le nombre de victimes est impossible à imaginer », a écrit le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Une frappe russe sur un centre commercial où se trouvaient « plus de mille civils »         Ce qu’il faut retenir du sommet du G7         Volodymyr Zelensky exhorte le G7 à « faire le maximum » pour mettre fin à la guerre d’ici à la fin de l’année         Ce qu’il faut retenir à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Sur cette image fournie par le service d’urgence de l’Etat ukrainien des pompiers luttent contre un incendie suite au bombardement d’un centre commercial à Krementchouk, le 27 juin 2022.    SERVICE D'URGENCE DE L'ETAT UKRAINIEN/ REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les dirigeants du G7 (Allemagne, Etats-Unis, France, Canada, Italie, Japon, Royaume-Uni), réunis en sommet dans le sud de l’Allemagne, ont confirmé lundi leur promesse d’aider l’Ukraine. Ils vont donc « continuer à fournir un soutien financier, humanitaire, militaire et diplomatique » à l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra ».Le G7 a également appelé la Russie à permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine pour éviter d’exacerber la crise alimentaire mondiale.Les dirigeants réunis ont par ailleurs exprimé leur « vive inquiétude » après que la Russie a annoncé qu’elle pourrait transférer des missiles à capacité nucléaire en Biélorussie ; et ils ont « exigé » le retour « immédiat » des Ukrainiens emmenés « par la force » en Russie.Le président ukrainien, qui s’est entretenu par visioconférence avec les dirigeants du G7, a déclaré que le temps de la négociation avec la Russie n’était pas venu et que l’Ukraine devait d’abord consolider ses positions.Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera, mardi à Madrid, son homologue finlandais, Sauli Niinistö, et la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, pour discuter des candidatures de la Suède et de la Finlande à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, bloquées par Ankara, a annoncé Helsinki.Le président russe, Vladimir Poutine, se rendra mardi au Tadjikistan, ex-république soviétique, allié de la Fédération de Russie en Asie centrale, et au Turkménistan mercredi pour participer à un sommet des pays riverains de la mer Caspienne.Le ministère de l’intérieur ukrainien a publié sur Twitter des images des opérations de sauvetage qui ont repris lundi matin dans l’immeuble résidentiel de neuf étages du quartier de Chevtchenkivsky, à Kiev, qui a été touché la veille par des tirs de roquettes russes.Le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, a appelé sur Telegram les civils à « une évacuation immédiate » de la ville de Lyssytchansk, où la situation « est très difficile ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. « Les sanctions n’arrêteront pas la guerre en Ukraine »         Tribune. « Il faut un grand plan d’aide pour sauvegarder et même enrichir le capital humain en Ukraine »         Podcast. Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale         Enquête. En Ukraine, la guerre déterminante des drones         Reportage. Kiev, Tchernihiv et Lviv, trois villes ciblées en quelques heures par des missiles russes         Analyse. Vladimir Poutine parie sur l’érosion du soutien des Occidentaux à l’Ukraine                          Une frappe russe sur un centre commercial où se trouvaient « plus de mille civils »         Ce qu’il faut retenir du sommet du G7         Volodymyr Zelensky exhorte le G7 à « faire le maximum » pour mettre fin à la guerre d’ici à la fin de l’année         Ce qu’il faut retenir à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-27T15:31:18+00:00","coverageEndTime":"2022-06-28T03:31:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","description":"Un missile russe a frapp\u00e9, lundi, un centre commercial \u00ab\u00a0tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les occupants ont tir\u00e9 au missile sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient plus de mille civils (...). Le nombre de victimes est impossible \u00e0 imaginer\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : une frappe russe sur un centre commercial où se trouvaient « plus de mille civils »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un missile russe a frapp\u00e9, lundi, un centre commercial \u00ab\u00a0tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les occupants ont tir\u00e9 au missile sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient plus de mille civils (...). Le nombre de victimes est impossible \u00e0 imaginer\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/0/1280/576/1342/603/3/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-06-27T15:31:18+00:00"
,"endDate":"2022-06-28T03:31:18+00:00"
  Premier dirigeant occidental \u00e0 r\u00e9agir, Boris Johnson a condamn\u00e9 une \u00ab\u00a0attaque \u00e9pouvantable\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0a montr\u00e9 une fois de plus les profondeurs de la cruaut\u00e9 et de la barbarie auxquelles le dirigeant russe est pr\u00eat \u00e0 tomber\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Poutine doit comprendre que son comportement ne fera que renforcer la d\u00e9termination du Royaume-Uni et de tous les autres pays du G7 \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0barbarie\u00a0\u00bb de Poutine apr\u00e8s la frappe sur Krementc...","dateModified":"2022-06-27T16:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T16:45:41+00:00","articleBody":"     Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 40 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la frappe russe sur un centre commercial de Krementchouk, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Dmytro Lounine, avertissant que le bilan pourrait s\u2019alourdir.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan s\u2019alourdit \u00e0 Krementchouk ","dateModified":"2022-06-27T16:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T16:38:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'avoue que je ne comprends pas l'option de limiter le prix du p\u00e9trole ou gaz russe.\r\nN'est ce pas l'offre et la demande? est ce que les Russes seront oblig\u00e9s de vendre \u00e0 prix?\r\nMerci    bravoure         Bonjour bravoure,          Le plafonnement des prix du p\u00e9trole russe au niveau mondial, propos\u00e9 par les Etats-Unis lors du G7, suppose la mise en place d\u2019un outil in\u00e9dit dont les contours sont encore flous. Il s\u2019agirait de former \u00ab\u00a0un cartel de la demande\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u2019imposer \u00e0 la Russie un prix maximum, par exemple 80 ou 60\u00a0dollars le baril\u00a0\u00bb, au-del\u00e0 duquel il n\u2019y aurait plus d\u2019acheteur pour la production russe, d\u00e9crypte \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Alexander Sandkamp, de l\u2019Institut d\u2019\u00e9conomie mondiale de Kiel (IfW) Cons\u00e9quence \u00e9vidente\u00a0: le plafonnement des prix ne fonctionnerait que si tous les grands pays acheteurs participent.          Un accord au niveau du G7 ne suffirait donc pas. En mai, les importations de p\u00e9trole russe par la Chine ont bondi de 55\u00a0% sur un an. Le mois dernier, le g\u00e9ant asiatique a achet\u00e9 \u00e0 la Russie 8,42\u00a0millions de tonnes de p\u00e9trole, d\u2019apr\u00e8s les douanes chinoises. Comment convaincre la Chine ou l\u2019Inde de rejoindre un tel accord\u00a0? Comment, ensuite, le mettre en pratique\u00a0? Les r\u00e9ponses sont encore \u00e0 trouver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T16:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T16:08:52+00:00","articleBody":"     La Lituanie a d\u00e9clar\u00e9 lundi avoir \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une cyberattaque \u00ab\u00a0intensive\u00a0\u00bb. Selon Jonas Skardinskas, le directeur du Centre national de cybers\u00e9curit\u00e9, les attaques provenaient \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb de Russie, qui menace le pays balte pour avoir instaur\u00e9 des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave russe de Kaliningrad.          Un porte-parole du groupe de hackers prorusses Killnet a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters que le groupe \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque. Dans un message, le groupe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une r\u00e9action \u00e0 l\u2019interdiction par la Lituanie du transit de certains produits russes vers Kaliningrad, une mesure prise par la Lituanie d\u00e9but juin dans le cadre des sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou, impos\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises             M.\u00a0Skardinskas a affirm\u00e9 que les attaques ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0ma\u00eetris\u00e9es\u00a0\u00bb. Elles ont vis\u00e9 des sites d\u2019institutions publiques et d\u2019entreprises et ont entra\u00een\u00e9 l\u2019arr\u00eat des services fiscaux ainsi que des perturbations dans la d\u00e9livrance des passeports. Des r\u00e9seaux s\u00e9curis\u00e9s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur du Centre national de cybers\u00e9curit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s probable que des attaques d\u2019une intensit\u00e9 similaire ou sup\u00e9rieure se poursuivent dans les prochains jours, notamment dans les secteurs des transports, de l\u2019\u00e9nergie et des finances\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Jonas Skardinskas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie victime d\u2019une cyberattaque ","dateModified":"2022-06-27T16:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T15:41:58+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, lundi, l\u2019expulsion de huit diplomates grecs. Lors d\u2019une convocation au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, l\u2019ambassadeur grec \u00e0 Moscou s\u2019est vu remettre une note lui indiquant que ces diplomates disposaient de huit jours pour quitter le pays.          Cette d\u00e9cision est \u00ab\u00a0la cons\u00e9quence directe des actions inamicales prises par les autorit\u00e9s grecques\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, citant \u00ab\u00a0la livraison d\u2019armes et de mat\u00e9riel militaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine et l\u2019expulsion de diplomates russes en poste en Gr\u00e8ce. En avril, la Gr\u00e8ce avait annonc\u00e9 l\u2019expulsion de douze diplomates russes dans la foul\u00e9e de l\u2019intervention militaire de Moscou en Ukraine.          Malgr\u00e9 ses relations historiques avec la Russie, pays peupl\u00e9 majoritairement d\u2019orthodoxes comme la Gr\u00e8ce, Ath\u00e8nes s\u2019est rang\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de ses alli\u00e9s occidentaux et a condamn\u00e9 fermement l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit diplomates grecs expuls\u00e9s de Russie","dateModified":"2022-06-27T15:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T15:36:21+00:00","articleBody":"                     Sur cette image fournie par le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien, des pompiers luttent contre un incendie \u00e0 la suite du bombardement d\u2019un centre commercial \u00e0 Krementchouk, le 27\u00a0juin 2022. SERVICE D'URGENCE DE L'ETAT UKRAINIEN\/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/52c05c7_1656343413904-2022-06-27t151048z-227082967-rc2f0v97sx7n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T15:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T15:11:08+00:00","articleBody":"     Amnesty International a press\u00e9 la France lundi de modifier sa loi sur les crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, pour s\u2019assurer de pouvoir traduire devant la justice fran\u00e7aise d\u2019\u00e9ventuels criminels de guerre en Ukraine ou en Syrie, entre autres, et ne pas devenir une terre d\u2019\u00ab\u00a0impunit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut un changement de loi, une r\u00e9vision de la loi et lever ces verrous pour revenir \u00e0 une comp\u00e9tence universelle qui soit compatible avec les obligations de la France\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 en conf\u00e9rence de presse Jeanne Sulzer, avocate d\u2019Amnesty International France.          La traduction dans le droit fran\u00e7ais en\u00a02010 du statut de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) a introduit plusieurs conditions restreignant la comp\u00e9tence universelle de la France. A ce jour, la justice fran\u00e7aise ne peut se saisir que si un auteur ou une victime d\u2019un crime de guerre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger est fran\u00e7ais, ou si un auteur a sa r\u00e9sidence habituelle sur le territoire national. La loi du pays o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 commis ces crimes doit reconna\u00eetre les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Seul le parquet peut engager des poursuites, et il doit pr\u00e9alablement s\u2019assurer de l\u2019absence de poursuite diligent\u00e9e par la CPI ou un autre Etat comp\u00e9tent. A ce jour, sept enqu\u00eates sur de possibles crimes de guerre commis en Ukraine sur des ressortissants fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 ouvertes \u00e0 Paris. Oksana Pokalchuk, directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONG \u00e0 Kiev, estime\u00a0:           S\u2019apercevoir que la France, qui a envoy\u00e9 policiers et gendarmes collecter des preuves en Ukraine, pourrait devenir une terre de refuge pour les criminels de guerre en raison d\u2019une frilosit\u00e9 excessive de ses textes pour poursuivre en France les auteurs de crimes internationaux est incompr\u00e9hensible et stup\u00e9fiant.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International presse la France de modifier sa loi sur les crimes contre l\u2019humanit\u00e9","dateModified":"2022-06-27T15:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T14:48:03+00:00","articleBody":"     Un missile russe a frapp\u00e9, lundi, un centre commercial \u00e0 Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Le bilan pourrait s\u2019av\u00e9rer tr\u00e8s lourd.          \u00ab\u00a0Les occupants ont tir\u00e9 au missile sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient plus de mille civils. Le centre commercial est en feu et les sauveteurs luttent contre l\u2019incendie. Le nombre de victimes est impossible \u00e0 imaginer\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram. Selon Kyrylo Tymochenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 20 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Neuf sont dans un \u00e9tat grave.          \u00ab\u00a0Le tir de missile sur Krementchouk a touch\u00e9 un endroit tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 qui n\u2019a aucun rapport avec les hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a pour sa part indiqu\u00e9 sur Facebook Vitali Maletsky, le maire de cette ville qui comptait 220\u00a0000 habitants avant la guerre. Une vid\u00e9o, publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, t\u00e9moigne de la violence de l\u2019incendie\u00a0:                    Le gouverneur r\u00e9gional, Dmytro Lounine, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0acte de terreur non dissimul\u00e9 et cynique contre la population civile\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mille civils\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-27T15:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T14:30:19+00:00","articleBody":"     Les bombardements russes sur Kharkiv et sa r\u00e9gion ont fait deux morts et cinq bless\u00e9s lundi, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Bien que la poche Sievierodonetsk-Lyssytchansk demeure la principale concentration op\u00e9rationnelle de la Russie, une semaine enti\u00e8re de pilonnage intensif sugg\u00e8re qu\u2019elle tente de reprendre l\u2019initiative sur le nord de l\u2019axe d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, au sud-est de Kharkiv, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense dans son point quotidien.          Un missile a \u00e9galement frapp\u00e9 la ville de Sloviansk, situ\u00e9 dans l\u2019oblast de Donetsk, \u00e0 l\u2019ouest de Sievierodontesk. Dans la matin\u00e9e, un missile y a \u00e9ventr\u00e9 un immeuble d\u2019habitation. Selon un bilan provisoire communiqu\u00e9 par le maire \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, il aurait fait au moins un mort et trois bless\u00e9s. La ville subit une intensification des bombardements des forces russes, dont les positions se trouvent \u00e0 quelques kilom\u00e8tres. Avec l\u2019avanc\u00e9e des troupes de Moscou depuis le nord, Sloviansk a perdu son approvisionnement en eau et en gaz.          Le maire, Vadim Liakh, a affirm\u00e9 sur Facebook qu\u2019il n\u2019y avait aucune cible l\u00e9gitime dans la zone et que Moscou \u00e9tait en guerre contre les civils ukrainiens. Il a exhort\u00e9 ses administr\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des morts \u00e0 Kharkiv et Sloviansk apr\u00e8s des frappes russes","dateModified":"2022-06-27T14:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T13:58:24+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, s\u2019est rendue, lundi, en Ukraine, dans les villes de Borodianka, de Boutcha et d\u2019Irpine. Elle a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter avoir \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e sans voix par le niveau de violence et de destruction que [nous] avons vu. C\u2019est une trag\u00e9die inimaginable.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente moldave en visite en Ukraine","dateModified":"2022-06-27T14:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T13:50:29+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuelle est l'attitude de l'oligarchie ukrainienne depuis le d\u00e9but du conflit et de la corruption en g\u00e9n\u00e9ral ?    Cathy         Bonjour Cathy,          Jean-Philippe Delsol, directeur du think tank lib\u00e9ral Institut de recherches \u00e9conomiques et fiscales, relevait, dans une tribune au Monde, que la Cour des comptes europ\u00e9enne (CCE) d\u00e9plorait encore en\u00a02021, dans un rapport intitul\u00e9\u00a0R\u00e9duire la grande corruption en Ukraine, que l\u2019action de l\u2019Union europ\u00e9enne en faveur des r\u00e9formes en Ukraine soit inefficace en mati\u00e8re de lutte contre ce fl\u00e9au. M.\u00a0Delsol expliquait notamment\u00a0:           Il semble que Zelensky lui-m\u00eame, qui avait sans doute eu recours \u00e0 des paradis fiscaux pour les profits de sa s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, en soit d\u00e9sormais sorti. Pour le moins, il a commenc\u00e9 \u00e0 essayer de changer les mentalit\u00e9s. Des oligarques ukrainiens qui, comme en Russie, avaient mis le pays en coupe r\u00e9gl\u00e9e, y compris le pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9sident Petro Porochenko, l\u2019une des premi\u00e8res fortunes du pays, soutiennent d\u00e9sormais l\u2019Etat plut\u00f4t que de le piller ou de se substituer \u00e0 lui.           A part le prorusse Viktor Medvedtchouk, interpell\u00e9 le 13\u00a0avril, divers oligarques ont mis, selon M. Delsol, une partie de leur fortune \u00e0 disposition du pays pour participer \u00e0 l\u2019effort de guerre. Mais ces oligarques ukrainiens (Rinat Akhmetov, Viktor Pintchouk, Dmitro Firtach\u2026), qui ont confondu les fonds publics et les fonds priv\u00e9s, ne sont souvent \u00e0 la man\u0153uvre que pour sauvegarder leurs int\u00e9r\u00eats.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne suffit pas de geler les biens des oligarques russes, il faudra \u00e9viter leur retour\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T14:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T13:36:53+00:00","articleBody":"           Des bombardements ont provoqu\u00e9 un crat\u00e8re dans la cour d\u2019une \u00e9cole d\u2019un quartier de Kharkiv, le 27\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Un d\u00e9mineur ukrainien examine le crat\u00e8re, le 27\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une femme inspecte les d\u00e9g\u00e2ts dans une classe de l\u2019\u00e9cole, \u00e0 Kharkiv, le 27\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une salle de classe endommag\u00e9e, \u00e0 Kharkiv, le 27\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une femme r\u00e9unit des archives de l\u2019\u00e9cole de Kharkiv, le 27\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/8ebcfa5_5571119-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9cole de Kharkiv bombard\u00e9e","dateModified":"2022-06-27T13:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T13:16:47+00:00","articleBody":"     Rinat Akhmetov, propri\u00e9taire de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, situ\u00e9e dans la ville de Marioupol, o\u00f9 les combattants ukrainiens ont subi des bombardements russes pendant des semaines, a d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la Russie, devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), pour \u00ab\u00a0violations graves de ses droits de propri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi sa holding System Capital Management (SCM) dans un communiqu\u00e9.          Rinat Akhmetov a \u00e9galement demand\u00e9 une d\u00e9cision de justice \u00ab\u00a0emp\u00eachant la Russie de poursuivre le blocage, le pillage, le d\u00e9tournement et la destruction des c\u00e9r\u00e9ales et de l\u2019acier\u00a0\u00bb produits par ses entreprises. Cit\u00e9 par SCM, l\u2019homme d\u2019affaires a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Le mal ne peut rester impuni. Les crimes de la Russie \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019Ukraine et de notre peuple sont flagrants, et ceux qui en sont coupables doivent \u00eatre tenus responsables.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le propri\u00e9taire de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal poursuit la Russie devant la CEDH","dateModified":"2022-06-27T13:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T12:57:26+00:00","articleBody":"    Pourquoi la russie impose des Sanctions  \u00e0  certains canadiens ???    Dune         Bonjour,          Ces sanctions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 de nouvelles sanctions annonc\u00e9es en mai par Ottawa contre \u00ab\u00a0des dirigeants d\u2019entreprise russes et les membres de leurs familles\u00a0\u00bb. La diplomatie russe a d\u00e9nonc\u00e9 dans le m\u00eame temps la \u00ab\u00a0russophobie belliqueuse\u00a0\u00bb du gouvernement de JustinTrudeau. En comptant la derni\u00e8re liste, plus de 700 Canadiens ont \u00e9t\u00e9 interdits d\u2019entr\u00e9e en Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine. De son c\u00f4t\u00e9, Ottawa a impos\u00e9 des sanctions \u00e0 plus de 1\u00a0000 personnes et entit\u00e9s russes, ukrainiennes ou bi\u00e9lorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T13:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T12:23:19+00:00","articleBody":"     La Russie est tr\u00e8s isol\u00e9e\u00a0: cette id\u00e9e re\u00e7ue en Occident a pourtant une limite, et l\u2019on ne parle pas ici de la Chine et de l\u2019Inde. Dans la guerre injustifiable qu\u2019il fait \u00e0 l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine croit disposer d\u2019un autre alli\u00e9, le temps. Le dirigeant compte sur sa corrosion pour affaiblir la d\u00e9termination des Europ\u00e9ens et des Am\u00e9ricains. Il mise sur ses r\u00e9pliques sismiques, notamment une inflation in\u00e9dite depuis des d\u00e9cennies, pour retourner les opinions publiques, tandis que son propre pays se trouve sous bonne garde.          Apr\u00e8s la phase de l\u2019empathie et de la col\u00e8re, suscit\u00e9es par le drame ukrainien, viendrait celle des interrogations sur les effets pervers des sanctions adopt\u00e9es. Les divisions classiques entre Europ\u00e9ens feraient le reste. La soci\u00e9t\u00e9 russe, elle, puiserait dans sa r\u00e9silience et sa soumission traditionnelles pour s\u2019adapter.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine parie sur l\u2019\u00e9rosion du soutien des Occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin entrevoit un possible retournement des opinions publiques en raison de l\u2019inflation in\u00e9dite q...","dateModified":"2022-06-27T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T12:13:04+00:00","articleBody":"                     Une zone r\u00e9sidentielle frapp\u00e9e par un missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 26 juin 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/8fc3990_1656329025281-636840.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T12:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T11:44:24+00:00","articleBody":"      Les dirigeants du G7 (Allemagne, Etats-Unis, France, Canada, Italie, Japon, Royaume-Uni), r\u00e9unis en sommet dans le sud de l\u2019Allemagne, ont r\u00e9affirm\u00e9 lundi leur aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Ils ont notamment promis \u00ab\u00a0de continuer \u00e0 fournir un soutien financier, humanitaire, militaire et diplomatique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Le G7 a \u00e9galement appel\u00e9 la Russie \u00e0 permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine pour \u00e9viter d\u2019exacerber la crise alimentaire mondiale. Les dirigeants ont ainsi demand\u00e9 \u00ab\u00a0de toute urgence\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou de \u00ab\u00a0cesser, sans condition, ses attaques contre les infrastructures agricoles et de transport et de permettre le libre passage des marchandises agricoles depuis les ports ukrainiens de la mer Noire\u00a0\u00bb.          Dans une d\u00e9claration commune publi\u00e9e lors de ce sommet, ils ont \u00e9galement exprim\u00e9 leur \u00ab\u00a0vive inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce par la Russie qu\u2019elle pourrait transf\u00e9rer des missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire en Bi\u00e9lorussie.          Le G7 a \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb le retour \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb des Ukrainiens emmen\u00e9s \u00ab\u00a0par la force\u00a0\u00bb en Russie.          La France a par ailleurs appel\u00e9 lundi les pays producteurs de p\u00e9trole \u00e0 augmenter leur production de \u00ab\u00a0mani\u00e8re exceptionnelle\u00a0\u00bb afin de freiner l\u2019envol\u00e9e des prix \u00e0 la pompe provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui s\u2019est entretenu par visioconf\u00e9rence avec les dirigeants du G7, a d\u00e9clar\u00e9 que le temps de la n\u00e9gociation avec la Russie n\u2019\u00e9tait pas venu et que l\u2019Ukraine devait d\u2019abord consolider ses positions. Au cours de son allocution, Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0a \u00e9voqu\u00e9 la rudesse de l\u2019hiver\u00a0\u00bb en Ukraine, \u00ab\u00a0o\u00f9 il est plus difficile de se battre\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du sommet du G7","dateModified":"2022-06-27T11:50:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T11:41:42+00:00","articleBody":"                     Une exposition en plein air de chars russes endommag\u00e9s et captur\u00e9s par l'arm\u00e9e ukrainienne. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00e9vu d'organiser des expositions similaires dans d'autres capitales europ\u00e9ennes. A Varsovie, en Pologne, le 27 juin 2022. MICHAL DYJUK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/fa20bc5_1656329451043-419773.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T12:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T11:31:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 lundi au G7 de renforcer les sanctions contre la Russie. \u00ab\u00a0Pour nous, une position coh\u00e9rente des pays du G7 concernant les sanctions est importante. Elles doivent \u00eatre renforc\u00e9es encore, en limitant les prix du p\u00e9trole export\u00e9 par l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande au G7 de \u00ab\u00a0limiter les prix du p\u00e9trole\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-06-27T11:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T11:25:07+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier 2022, de l\u2019Ukraine, 2 028\u00a0\u00e9tablissements d\u2019enseignement ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s et\u00a0209 ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits. Parmi les morts, il y a des chercheurs en chimie, en math\u00e9matiques, en physique, en \u00e9conomie, en droit. La guerre a forc\u00e9 sept millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays et cinq millions \u00e0 fuir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Une grande partie des \u00e9tudiants ukrainiens se trouvent d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et seront probablement inscrits dans les universit\u00e9s de tous les continents.                    Lire aussi :  Recherche universitaire\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut un grand plan d\u2019aide pour sauvegarder et m\u00eame enrichir le capital humain en Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9conomiste Olena Havrylchyk plaide dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pour un soutien direct \u00e0\u00a0la\u00a0c...","dateModified":"2022-06-27T11:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T11:22:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi aux dirigeants du G7 que le temps de la n\u00e9gociation avec la Russie n\u2019\u00e9tait pas venu et que l\u2019Ukraine devait d\u2019abord consolider ses positions, a dit la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Zelensky a fait \u00e0 tous une r\u00e9ponse qui \u00e9tait tr\u00e8s claire, c\u2019est qu\u2019aujourd\u2019hui ce n\u2019est pas le moment de la n\u00e9gociation. L\u2019Ukraine n\u00e9gociera quand il sera en position de le faire c\u2019est-\u00e0-dire quand il aura r\u00e9tabli au fond une position de force\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui ce n\u2019est pas le moment de la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky au G7","dateModified":"2022-06-27T11:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T11:17:08+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des finances russes a r\u00e9cus\u00e9, lundi, toute id\u00e9e de d\u00e9faut de paiement, en admettant toutefois que deux versements ne sont pas parvenus aux cr\u00e9anciers avant la date limite de dimanche en raison des sanctions.          Le minist\u00e8re a dit avoir effectu\u00e9 deux versements d\u2019int\u00e9r\u00eats le 20 mai, mais que ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par des interm\u00e9diaires. \u00ab\u00a0La non-obtention de l\u2019argent par les investisseurs n\u2019est pas le r\u00e9sultat d\u2019une absence de paiement mais est caus\u00e9e par l\u2019action de tierces parties, ce qui n\u2019est pas directement consid\u00e9r\u00e9 comme un cas de d\u00e9faut\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou reconna\u00eet deux paiements bloqu\u00e9s, mais r\u00e9cuse tout d\u00e9faut de paiement","dateModified":"2022-06-27T11:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T11:08:55+00:00","articleBody":"     Lundi, le G7, dans une d\u00e9claration publi\u00e9e lors de son sommet dans le sud de l\u2019Allemagne, a somm\u00e9 la Russie de permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine pour \u00e9viter d\u2019exacerber la crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Nous appelons de toute urgence la Russie \u00e0 cesser, sans condition, ses attaques contre les infrastructures agricoles et de transport et \u00e0 permettre le libre passage des marchandises agricoles depuis les ports ukrainiens de la mer Noire\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 les dirigeants des sept pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 exige le \u00ab\u00a0libre passage\u00a0\u00bb des denr\u00e9es agricoles venant d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-27T11:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T11:07:03+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis au Luxembourg, les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie ont valid\u00e9 comme pr\u00e9vu le r\u00e8glement pr\u00e9voyant que les dix-huit Etats membres qui en disposent remplissent leurs r\u00e9serves souterraines de gaz \u00e0 \u00ab\u00a0au moins 80\u00a0%\u00a0\u00bb de leur capacit\u00e9 d\u2019ici \u00e0 novembre.          L\u2019objectif du texte, fruit d\u2019un accord \u00e0 la mi-mai entre Etats et eurod\u00e9put\u00e9s, est de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du continent en r\u00e9duisant sa d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes, dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Le r\u00e8glement \u00e9tablit pour le 1er\u00a0ao\u00fbt des objectifs de remplissage variant, selon les Etats, de 40\u00a0% (Su\u00e8de) \u00e0 80\u00a0% (Pologne), les dix-huit Etats concern\u00e9s \u00e9tant tous cens\u00e9s avoir des stocks d\u2019au moins 80\u00a0% au 1er\u00a0novembre. Les autres devront stocker 15\u00a0% de leur consommation nationale annuelle dans des r\u00e9serves localis\u00e9es dans d\u2019autres Etats membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Vingt-Sept valident des objectifs inchang\u00e9s malgr\u00e9 les coupures de gaz russes","dateModified":"2022-06-27T11:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T10:53:47+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7 ont promis lundi \u00ab\u00a0de continuer \u00e0 fournir un soutien financier, humanitaire, militaire et diplomatique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, dans une d\u00e9claration commune publi\u00e9e lors de leur sommet, qui se tient dans le sud de l\u2019Allemagne.          Ils ont \u00e9galement exprim\u00e9 leur \u00ab\u00a0vive inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb \u00e0 propos de l\u2019annonce faite par la Russie selon laquelle elle pourrait transf\u00e9rer des missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire en Bi\u00e9lorussie.          Le G7 a, par ailleurs, \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb le retour \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb des Ukrainiens emmen\u00e9s \u00ab\u00a0par la force\u00a0\u00bb en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 s\u2019engage \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-27T11:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T10:46:08+00:00","articleBody":"     La Russie a impos\u00e9 des sanctions \u00e0 43 citoyens canadiens, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9. Parmi eux sont concern\u00e9s la pr\u00e9sidente du Parti lib\u00e9ral, au pouvoir, au Canada, Suzanne Cowan, et l\u2019ancien gouverneur de la Banque d\u2019Angleterre et de la Banque du Canada, Mark Carney.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie impose des sanctions \u00e0 43 citoyens canadiens","dateModified":"2022-06-27T10:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T10:43:08+00:00","articleBody":"     Une \u00e9paisse fum\u00e9e brune marquait le ciel de Kiev, dimanche 26\u00a0mai, lorsque la population s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e. Vers 6\u00a0h\u00a030 du matin, une frappe de missiles russes a touch\u00e9 un complexe r\u00e9sidentiel du nord-ouest de la capitale, faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s. Un des missiles s\u2019est aussi \u00e9cras\u00e9 sur un jardin d\u2019enfants, sans faire de victimes. Le bombardement est survenu quelques heures avant l\u2019ouverture du sommet du G7 en Allemagne. La capitale ukrainienne n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e depuis plusieurs semaines.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que ce complexe r\u00e9sidentiel de Kiev est touch\u00e9. A la mi-mars, puis le 28\u00a0avril, lors d\u2019une visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, le quartier avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements. Lors de cette derni\u00e8re frappe, une journaliste ukrainienne de Radio Liberty avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans son appartement. Ce dimanche, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a une nouvelle fois pr\u00e9tendu, dans un communiqu\u00e9, que l\u2019usine d\u2019armement Artiom, \u00ab\u00a0en tant qu\u2019infrastructure militaire, \u00e9tait la cible\u00a0\u00bb, et que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 l\u2019immeuble r\u00e9sidentiel voisin \u00e9taient dus \u00e0 un missile ukrainien de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a accus\u00e9 les Russes de vouloir \u00ab\u00a0intimider les Ukrainiens\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du sommet du G7, qui a d\u00e9but\u00e9 en Allemagne, dimanche, et de celui de l\u2019OTAN, pr\u00e9vu pour s\u2019ouvrir, mardi 28\u00a0juin, en Espagne.                    Lire aussi :  Kiev, Tchernihiv et Lviv, trois villes cibl\u00e9es en quelques heures par des missiles russes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bombardement \u00e0 Kiev est survenu quelques heures avant l\u2019ouverture du sommet du G7 en Allemagne, dima...","dateModified":"2022-06-27T11:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T10:24:35+00:00","articleBody":"     Le G7 va \u00ab\u00a0continuer \u00e0 accro\u00eetre la pression\u00a0\u00bb sur le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, a assur\u00e9 le chancelier allemand Olaf Scholz dans un tweet \u00e0 l\u2019adresse du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, qui s\u2019est exprim\u00e9 lundi par visioconf\u00e9rence devant les dirigeants des sept puissances.          \u00ab\u00a0En tant que G7, nous sommes unis aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine et nous continuerons \u00e0 la soutenir. Pour cela, nous devons tous prendre des d\u00e9cisions difficiles mais n\u00e9cessaires. Nous continuerons \u00e0 accro\u00eetre la pression sur Poutine. Cette guerre doit prendre fin\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chancelier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz assure \u00e0 Volodymyr Zelensky\u00a0que le G7 va \u00ab\u00a0continuer \u00e0 accro\u00eetre la pression sur Poutine...","dateModified":"2022-06-27T10:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T10:20:44+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, pas de restrictions autoritaires \u00e0 l\u2019horizon, mais des appels discrets \u00e0 la responsabilit\u00e9 pour baisser le chauffage ou \u00e9teindre ses lumi\u00e8res, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au Monde. Sa chronique est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Energie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019inqui\u00e9tude monte sur l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chronique\u00a0: en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0l\u2019inqui\u00e9tude monte sur l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-27T10:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#540039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T09:56:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 lundi les dirigeants du G7 \u00ab\u00a0\u00e0 faire le maximum\u00a0\u00bb pour mettre un terme avant la fin de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 la guerre qui ravage son pays, ont fait savoir des sources au sein du G7.          Le dirigeant ukrainien, intervenu en visioconf\u00e9rence, \u00ab\u00a0a eu un message tr\u00e8s fort en disant qu\u2019il fallait faire le maximum pour essayer de mettre fin \u00e0 cette guerre avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, ont soulign\u00e9 ces sources. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les dirigeants des sept pays \u00e0 \u00ab\u00a0intensifier les sanctions\u00a0\u00bb contre Moscou.          Au cours de son allocution, le pr\u00e9sident ukrainien \u00ab\u00a0a \u00e9voqu\u00e9 la rudesse de l\u2019hiver\u00a0\u00bb en Ukraine \u00ab\u00a0o\u00f9 il est plus difficile de se battre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A la fin de l\u2019ann\u00e9e, on entrera dans une situation o\u00f9 les positions seront gel\u00e9es\u00a0\u00bb, ont dit ces sources.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky exhorte le G7 \u00e0 \u00ab\u00a0faire le maximum\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre d\u2019ici \u00e0 la fi...","dateModified":"2022-06-27T10:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T09:48:34+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7 devraient s\u2019entendre, \u00e0 l\u2019issue de leur sommet, sur un nouveau train de mesures coordonn\u00e9es visant \u00e0 accro\u00eetre la pression sur la Russie et finalisent un plan pour plafonner le prix du p\u00e9trole russe, a fait savoir lundi un haut responsable am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0Le double objectif des dirigeants du G7 consiste \u00e0 cibler directement les revenus du [pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, en particulier par l\u2019\u00e9nergie, mais aussi de minimiser les r\u00e9percussions sur les \u00e9conomies du G7 et le reste du monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce responsable am\u00e9ricain lors d\u2019un point de presse en marge du sommet annuel du G7, actuellement sous pr\u00e9sidence allemande.          R\u00e9unis depuis dimanche au Schloss Elmau (ch\u00e2teau Elmau), dans les Alpes bavaroises, les dirigeants du G7, dont les pays concentrent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la richesse mondiale, comptent \u0153uvrer avec d\u2019autres pays, dont l\u2019Inde, pour tenter de r\u00e9duire les recettes de la Russie, a expliqu\u00e9 ce responsable am\u00e9ricain. Un plafonnement des prix du p\u00e9trole russe pourrait ainsi r\u00e9duire le tr\u00e9sor de guerre du Kremlin, tout en permettant d\u2019effectivement r\u00e9duire les prix de l\u2019\u00e9nergie et de ralentir l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7, proche d\u2019un accord sur le plafonnement du prix du p\u00e9trole, va accentuer les sanctions contre la\u00a0R...","dateModified":"2022-06-27T09:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T09:45:49+00:00","articleBody":"     Mardi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se rendra au Tadjikistan, pays ex-sovi\u00e9tique et alli\u00e9 d\u2019Asie centrale, ce qui sera son premier voyage depuis le lancement de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, lundi.          Le ma\u00eetre du Kremlin est \u00e9galement attendu mercredi au Turkm\u00e9nistan \u00e0 un sommet des pays riverains de la mer Caspienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va effectuer son premier voyage depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-06-27T09:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T09:43:39+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a assur\u00e9, lundi, qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune raison\u00a0\u00bb de parler d\u2019un d\u00e9faut de paiement de la Russie, comme annonc\u00e9 par certains m\u00e9dias car des d\u00e9tenteurs d\u2019obligations russes n\u2019ont pas touch\u00e9 leurs int\u00e9r\u00eats avant la date limite de dimanche.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune raison de qualifier cette situation de d\u00e9faut de paiement, a affirm\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Ce paiement a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 en mai, en devises \u00e9trang\u00e8res.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune raison\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9voquer un d\u00e9faut de paiement de la Russie, affirme le Kremlin","dateModified":"2022-06-27T09:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T09:38:53+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a particip\u00e9 en visioconf\u00e9rence au sommet du G7 organis\u00e9 en Allemagne, le 27\u00a0juin\u00a02022. TOBIAS SCHWARZ \/ AP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 aux dirigeants du G7 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens, davantage de sanctions contre la Russie et des garanties de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable europ\u00e9en sous le couvert de l\u2019anonymat cit\u00e9 par l\u2019agence Reuters.          S\u2019exprimant par visioconf\u00e9rence dans le cadre du sommet annuel du G7, organis\u00e9 dans les Alpes bavaroises, le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement demand\u00e9 des aides pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et la reconstruction du pays.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/2f380fe_6a606e3afcd84474914dd23fe4906c32-6a606e3afcd84474914dd23fe4906c32-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est exprim\u00e9 au sommet du G7","dateModified":"2022-06-27T09:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T09:13:37+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation r\u00e9sum\u00e9e en carte jusqu\u2019au 26 juin 2022","dateModified":"2022-06-27T09:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T09:11:22+00:00","articleBody":"    Bonjour. Doit-on craindre qu'en raison de la guerre en Ukraine, les objectifs climatiques de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre, pour lesquels il y avait d\u00e9j\u00e0 urgence, ne soient encore report\u00e9s de quelques ann\u00e9es? Quand je vois qu'un peu partout on va rouvrir des centrales au charbon, construire des terminaux m\u00e9thaniers pour le GPL (avec des engagements sur 2 ou 3 d\u00e9cennies  tel qu'exig\u00e9 par le Qatar par exemple), il y a de quoi s'inqui\u00e9ter, non?    Olivier         Bonjour Olivier,          Vous trouverez des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans cet article de Perrine Mouterde et d\u2019Audrey Garric, \u00e0 lire sur Lemonde.fr\u00a0:                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T09:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T08:57:09+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\n\r\nLa Russie est-elle une grande exportatrice d'or ? Je ne comprends pas ce que repr\u00e9sente l'embargo annonc\u00e9 par Joe Biden, si c'est un \"coup dur\" port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie russe ou juste une mesure pour dire que les dirigeants occidentaux continuent de s'opposer.    Adam         Bonjour Adam,          La Russie est un important pays producteur d\u2019or dont les exportations ont repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 15 milliards d\u2019euros en 2021, a estim\u00e9 dimanche Downing Street, au premier jour d\u2019un sommet du G7 qui se tient en Allemagne.          Bannir l\u2019or des march\u00e9s londoniens, un important centre financier pour les \u00e9changes de mati\u00e8res premi\u00e8res, va donc avoir \u00ab\u00a0un impact \u00e9norme sur la capacit\u00e9 de Poutine de lever des fonds\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le gouvernement britannique. Et ce dernier a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 que les Russes les plus fortun\u00e9s accumulent les lingots pour amortir l\u2019impact des sanctions financi\u00e8res occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T09:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T08:43:05+00:00","articleBody":"     Le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a appel\u00e9 les civils \u00e0 \u00e9vacuer Lyssytchansk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Il a expliqu\u00e9 sur Telegram\u00a0:           En raison de la menace r\u00e9elle pour la vie et la sant\u00e9, nous appelons \u00e0 une \u00e9vacuation imm\u00e9diate. La situation dans la ville est tr\u00e8s difficile. Sauvez-vous et sauvez vos proches. Prenez soin des enfants. Assurez-vous que vous serez pris en charge dans les villes d\u2019\u00e9vacuation sur le territoire de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk appelle les civils \u00e0 \u00e9vacuer Lyssytchansk ","dateModified":"2022-06-27T09:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T08:03:23+00:00","articleBody":"     Les pays du G7, r\u00e9unis en sommet en Allemagne, vont accentuer la pression \u00e9conomique contre la Russie, en particulier en d\u00e9veloppant un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme pour plafonner au niveau mondial le prix du p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a dit lundi un haut responsable de la Maison Blanche.          Ils vont par ailleurs \u00ab\u00a0continuer \u00e0 restreindre l\u2019acc\u00e8s de la Russie \u00e0 des ressources industrielles cruciales\u00a0\u00bb, en particulier dans le secteur de la d\u00e9fense, que Washington va d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0cibler de mani\u00e8re agressive\u00a0\u00bb avec des sanctions contre de grandes entreprises publiques russes, selon la m\u00eame source. Enfin, le G7 va \u00ab\u00a0se coordonner pour utiliser les taxes douani\u00e8res sur les produits russes afin d\u2019aider l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce haut responsable, qui n\u2019a pas voulu \u00eatre identifi\u00e9, rappelant que les pays du G7 s\u2019\u00e9taient entendus pour taxer plus lourdement les exportations de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 va encore resserrer l\u2019\u00e9tau sur la Russie, selon un haut responsable am\u00e9ricain","dateModified":"2022-06-27T08:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T07:59:02+00:00","articleBody":"     Ex-membre des forces sp\u00e9ciales sud-cor\u00e9ennes, Ken Rhee, a d\u00fb enfreindre la loi de son pays pour partir combattre en Ukraine. Mais, pour lui, cela aurait \u00e9t\u00e9 un \u00ab\u00a0crime\u00a0\u00bb de ne pas mettre ses comp\u00e9tences au service d\u2019un pays en guerre.          Ken Rhee, ancien officier des Navy SEALs, une force d\u2019op\u00e9rations sp\u00e9ciales de la marine sud-cor\u00e9enne, s\u2019est rendu \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 S\u00e9oul pour rejoindre le front au d\u00e9but de\u00a0mars, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, appelait des volontaires du monde entier \u00e0 venir pr\u00eater main forte \u00e0 ses combattants.                Le sud-cor\u00e9en Ken Rhee, ancien officier des Navy SEALs, s\u2019est rendu en Ukraine pour combattre les forces russes malgr\u00e9 l\u2019interdiction de S\u00e9oul. JUNG YEON-JE \/ AFP           Bless\u00e9 alors qu\u2019il dirigeait une patrouille, Ken Rhee, 38\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 cueilli par quinze policiers \u00e0 son arriv\u00e9e. Mais l\u2019ex-combattant, qui anime une cha\u00eene YouTube suivie par 700\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s et un compte Instagram \u00e9galement tr\u00e8s suivi, o\u00f9 il a partag\u00e9 son exp\u00e9rience en Ukraine, dit ne rien regretter.          \u00ab\u00a0C\u2019est comme si en vous vous promenant sur la plage, vous voyez un panneau \u201cbaignade interdite\u201d et que vous voyez un baigneur se noyer. C\u2019est un d\u00e9lit de ne pas l\u2019aider. C\u2019est comme \u00e7a que je vois les choses\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0J\u2019ai les comp\u00e9tences. J\u2019ai l\u2019exp\u00e9rience. J\u2019ai particip\u00e9 \u00e0 deux guerres diff\u00e9rentes et, en allant en Ukraine, je savais que je pouvais aider\u00a0\u00bb, fait-il valoir.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/8532a0c_5568255-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parti combattre en Ukraine malgr\u00e9 la loi sud-cor\u00e9enne, un ancien membre des forces sp\u00e9ciales dit ne rie...","dateModified":"2022-06-27T08:08:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T07:51:54+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, est favorable \u00e0 une participation des Occidentaux au prochain sommet du G20 en novembre en Indon\u00e9sie, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence probable du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il vaut mieux lui [Vladimir Poutine] dire en face, s\u2019il vient, ce que nous pensons, et qu\u2019il prenne position\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF dimanche soir.          Interrog\u00e9e sur l\u2019id\u00e9e d\u2019un boycott par les pays occidentaux du G20, Mme\u00a0von der Leyen a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le G20 est trop important pour les pays en d\u00e9veloppement, les pays \u00e9mergents, pour que nous laissions [Vladimir] Poutine le d\u00e9truire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une chose est tr\u00e8s claire, il n\u2019y aura pas de business as usual, c\u2019est-\u00e0-dire de normalit\u00e9\u00a0\u00bb, dans la relation avec M. Poutine, a martel\u00e9 la dirigeante europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen favorable \u00e0 une participation des Occidentaux au G20 en pr\u00e9sence de Poutine","dateModified":"2022-06-27T08:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T07:49:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera, mardi \u00e0 Madrid, son homologue finlandais, Sauli Niinist\u00f6, et la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, pour discuter des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), bloqu\u00e9es par Ankara, a annonc\u00e9 Helsinki.          Cette premi\u00e8re r\u00e9union entre les dirigeants de ces pays aura lieu au d\u00e9but du sommet de l\u2019OTAN organis\u00e9 dans la capitale espagnole, en pr\u00e9sence du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence finlandaise sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan discutera avec les dirigeants su\u00e9dois et finlandais mardi","dateModified":"2022-06-27T07:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T07:42:51+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont dit lundi, sur Twitter, avoir tu\u00e9 35\u00a0000 soldats russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24 f\u00e9vrier. Elles avancent \u00e9galement que 1\u00a0552 tanks ont \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9truits, ainsi que 217 avions et 184 h\u00e9licopt\u00e8res.          Des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales parlent de 15.000 \u00e0 20.000 soldats russes tu\u00e9s.                    Kiev a par ailleurs \u00e9voqu\u00e9 la perte, chaque jour, d\u2019une centaine d\u2019hommes. Toutefois, aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme avoir tu\u00e9 35\u00a0000 soldats russes depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-06-27T07:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T07:11:12+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien a publi\u00e9 sur Twitter des images des op\u00e9rations de sauvetage qui ont repris lundi matin dans l\u2019immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages du quartier de Chevtchenkivsky, \u00e0 Kiev, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 la veille par des tirs de roquettes russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les op\u00e9rations de sauvetage se poursuivent dans un complexe r\u00e9sidentiel proche du centre de Kiev, annonc...","dateModified":"2022-06-27T07:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T06:51:18+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que le principal objectif de Moscou reste de s\u2019emparer de la r\u00e9gion de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk. Le renseignement britannique avance que les forces russes, apr\u00e8s une semaine d\u2019intenses bombardements, tentent d\u00e9sormais \u00ab\u00a0de reprendre de l\u2019\u00e9lan sur l\u2019axe nord d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, au nord-ouest de Sievierodonetsk.          Par ailleurs, le minist\u00e8re affirme que la Russie doit de plus en plus faire appel \u00e0 ses r\u00e9servistes dans la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation","dateModified":"2022-06-27T07:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T06:30:04+00:00","articleBody":"     Indispensables aux artilleurs pour permettre de rep\u00e9rer les cibles ennemies ou pour effectuer des missions de reconnaissance, plusieurs mod\u00e8les de drones, ukrainiens et russes, s\u2019affrontent. Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Emmanuel Grynszpan, \u00e0 Mykola\u00efv, est \u00e0 retrouver sur Lemonde.fr\u00a0:                    Lire aussi :  En Ukraine, les drones, arme d\u00e9terminante et d\u00e9fi technologique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019issue de la guerre russo-ukrainienne se d\u00e9cidera-t-elle dans le ciel\u00a0?","dateModified":"2022-06-27T08:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T05:46:58+00:00","articleBody":"     Selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine CNN, les Etats-Unis devraient annoncer cette semaine l\u2019achat d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile sol-air \u00e0 moyenne et longue port\u00e9e qui sera livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. Les responsables am\u00e9ricains estiment que les forces russes pr\u00e9voient de maintenir des attaques intenses dans l\u2019Est, caract\u00e9ris\u00e9es par des frappes d\u2019artillerie lourde et de missiles, dans l\u2019intention d\u2019\u00e9puiser les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington pr\u00e9voit de fournir de nouveaux missiles d\u00e9fensifs \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-06-27T05:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T05:45:05+00:00","articleBody":"                     Des passant constatent les d\u00e9g\u00e2ts sur des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels o\u00f9 des frappes russes ont caus\u00e9 un mort et six bless\u00e9s, \u00e0 Kiev, le 26 juin 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/8404cf2_1656290684725-raf-008.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T05:52:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T05:30:42+00:00","articleBody":"     Le sommet du G7 se tient jusqu\u2019\u00e0 mercredi dans les Alpes bavaroises. Au programme\u00a0: la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences sur les pays \u00e9mergents, les approvisionnements alimentaires et la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie.                    Lire aussi :  Zelensky demande aux dirigeants du G7 leur soutien et esp\u00e8re la fin de la guerre d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants du G7 en qu\u00eate d\u2019unit\u00e9 et d\u2019influence face \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-27T05:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T05:19:57+00:00","articleBody":"     Le linguiste Nicolas Tournadre d\u00e9plore, dans une tribune au Monde, le vote par le Parlement ukrainien d\u2019un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9duire le poids de la langue russe dans la culture du pays. Selon lui, \u00ab\u00a0les langues ne sont pas des drapeaux, mais des moyens d\u2019expression personnels et collectifs\u00a0\u00bb.          Sa tribune est \u00e0 lire ci-dessous.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour les Ukrainiens, se priver de la culture russe serait un appauvrissement consid\u00e9rable\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les Ukrainiens, se priver de la culture russe serait un appauvrissement consid\u00e9rable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-27T05:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T05:19:34+00:00","articleBody":"                     Complexe r\u00e9sidentiel o\u00f9 des frappes russes ont caus\u00e9 une victime et six bless\u00e9s, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0juin\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/716457f_1656290702621-raf-018.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une frappe russe sur un centre commercial o\u00f9 se trouvaient \u00ab\u00a0plus de mi...","dateModified":"2022-06-27T05:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T04:07:41+00:00","articleBody":"     La fabrication illicite de drogues pourrait tirer profit de la guerre en Ukraine pour prosp\u00e9rer, a averti l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) lundi, \u00e0 la lumi\u00e8re de l\u2019exp\u00e9rience des conflits dans d\u2019autres zones.          \u00ab\u00a0Les informations du Moyen-Orient et de l\u2019Asie du Sud-Est tendent \u00e0 indiquer que les situations de conflit peuvent agir comme un aimant pour la fabrication de drogues synth\u00e9tiques, qui peuvent de fait \u00eatre produites n\u2019importe o\u00f9\u00a0\u00bb, insiste l\u2019Office des Nations unies contre la drogue et le crime (UNODC) dans son rapport annuel.          \u00ab\u00a0Cet effet peut \u00eatre encore plus important quand la zone de conflit se trouve pr\u00e8s de vastes march\u00e9s de consommateurs\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Avant l\u2019invasion russe, l\u2019Ukraine disposait d\u2019un nombre croissant de laboratoires d\u2019amph\u00e9tamines, pr\u00e9cise l\u2019experte Angela Me, interrog\u00e9e par l\u2019AFP. Pr\u00e8s de 80 avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s en\u00a02020, contre 17 en\u00a02019.          Cette capacit\u00e9 de production \u00ab\u00a0pourrait s\u2019\u00e9tendre si le conflit persistait\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La police n\u2019est plus l\u00e0 pour stopper l\u2019activit\u00e9 des laboratoires\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          La guerre peut aussi \u00ab\u00a0perturber les itin\u00e9raires de trafic\u00a0\u00bb, note le rapport, citant un possible d\u00e9clin en Ukraine depuis le d\u00e9but de\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit en Ukraine pourrait y favoriser le trafic de drogues, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-27T05:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T04:05:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien devrait r\u00e9clamer, lundi, plus d\u2019armes pour son pays en guerre et un nouveau renforcement des sanctions occidentales contre Moscou aux dirigeants du G7, unis face \u00e0 la Russie, lors de leur sommet annuel en Allemagne.          Volodymyr Zelensky doit s\u2019exprimer par visioconf\u00e9rence en d\u00e9but de matin\u00e9e lors de cette r\u00e9union qui a commenc\u00e9 dimanche dans le cadre bucolique du ch\u00e2teau Elmau, au pied des Alpes bavaroises.          Le dirigeant ukrainien, qui participera \u00e9galement au sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique\u00a0Nord (OTAN) \u00e0 Madrid, \u00e0 partir de mardi, veut faire pression sur les sept dirigeants pour un soutien accru de leur part, au lendemain de frappes russes sur Kiev, d\u00e9nonc\u00e9es comme des actes de \u00ab\u00a0barbarie\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden.          Pour la premi\u00e8re fois depuis des semaines, la capitale ukrainienne a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, dimanche matin, par des missiles russes tandis que des combats acharn\u00e9s se poursuivaient dans l\u2019est du pays, dans ce conflit meurtrier entr\u00e9 dans son cinqui\u00e8me mois.          \u00ab\u00a0Un homme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, il n\u2019avait que 37\u00a0ans. Il y a des bless\u00e9s, dont une fille appel\u00e9e Genya, elle a 7\u00a0ans et elle est la fille du d\u00e9funt (\u2026). Sa m\u00e8re a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e. Elle est citoyenne russe. Rien ne la mena\u00e7ait dans notre Etat, elle \u00e9tait en toute s\u00e9curit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie d\u00e9cide que tout lui est hostile\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message vid\u00e9o, dimanche soir. \u00ab\u00a0Les leaders du G7 (\u2026) ont ensemble un potentiel suffisant pour arr\u00eater l\u2019agression russe. Mais ce ne sera possible que lorsque nous obtiendrons tout ce que nous demandons et dans les d\u00e9lais n\u00e9cessaires\u00a0: les armes, le soutien financier et les sanctions contre la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Invit\u00e9 du G7, Volodymyr Zelensky \u00e0 la conqu\u00eate d\u2019un soutien renforc\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-27T09:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T04:01:57+00:00","articleBody":"      Des missiles russes ont touch\u00e9, dimanche, un complexe r\u00e9sidentiel proche du centre de Kiev, faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s, selon les autorit\u00e9s. Les frappes visaient une usine de production de missiles, d\u2019apr\u00e8s Moscou, qui a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb les affirmations selon lesquelles elles avaient touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle.          Cette frappe russe a eu lieu quelques heures avant la rencontre des leaders des pays du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon, Royaume-Uni) dans un ch\u00e2teau des Alpes bavaroises, en Allemagne.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0barbarie\u00a0\u00bb l\u2019attaque sur Kiev. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a mis en garde le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, contre toute tentative de n\u00e9gocier \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb avec Moscou une paix en Ukraine.          D\u00e8s l\u2019ouverture du G7, quatre pays, dont M. Biden a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils seraient rejoints par les trois autres, ont annonc\u00e9 un embargo sur les importations d\u2019or de Russie.          Le pr\u00e9sident ukrainien devrait r\u00e9clamer, lundi, plus d\u2019armes pour son pays en guerre et un nouveau renforcement des sanctions occidentales contre Moscou aux dirigeants du G7.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-27T05:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html#539292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/27/guerre-en-ukraine-en-direct-aujourd-hui-ce-n-est-pas-le-moment-de-la-negociation-a-dit-volodymyr-zelensky-au-g7_6132134_3210.html","datePublished":"2022-06-27T03:57:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/128/1152/576/1342/671/60/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-27T05:11:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/0/1280/576/1342/603/3/0/7f1ec68_1656343413895-2022-06-27t151050z-1878279837-rc2f0v9fwjlz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kremenchuk.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/27/19-2">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ En ne donnant au président de la République qu’une majorité relative, les Français ont voulu le contraindre au compromis, lui qui avait cherché à décrédibiliser tout affrontement idéologique, pourtant au cœur de la vie démocratique, explique Solenn de Royer, journaliste au service politique du « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Politique       Emmanuel Macron         « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Chronique        Solenn de Royer        En ne donnant au président de la République qu’une majorité relative, les Français ont voulu le contraindre au compromis, lui qui avait cherché à décrédibiliser tout affrontement idéologique, pourtant au cœur de la vie démocratique, explique Solenn de Royer, journaliste au service politique du « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   On les avait retrouvés à l’été 2017, pour un portrait croisé. Le bras droit du président, Alexis Kohler, et son stratège, Ismaël Emelien, avaient reçu Le Monde dans le bureau du secrétaire général, au premier étage de l’Elysée. Assis côte à côte, les deux piliers du macronisme avaient ce jour-là expliqué leur vision, leur plan, à l’aube du « nouveau monde » triomphant. C’est Emelien qui avait commencé, racontant combien la « grande marche », lancée un an plus tôt pour sonder les Français, avait permis de mesurer le profond degré de défiance de ces derniers envers les dirigeants politiques, dont ils rejetaient les visages et les pratiques.          « Le sujet, c’est la politique », source de divisions et de blocages, cause du dysfonctionnement du système depuis trente ans, avait expliqué le spin doctor. Il fallait donc rompre avec elle, changer de logiciel : la « start-up nation » serait « dépolitisée », « désidéologisée », concentrée sur la « réforme » au service d’un intérêt général supposé. D’où la nomination de ministres techniques, et l’arrivée à l’Assemblée de nombreux députés issus de la société civile, sans passé ni culture politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majorité                 Alexis Kohler avait abondé. « Pour qu’un bateau avance vite et droit, il faut éviter qu’il y ait plus de barreurs que de rameurs », avait-il expliqué, assumant un dispositif centralisé. Ce nouveau pouvoir, vertical et technocratique, avec des députés tenus bride courte, disait s’inspirer de De Gaulle : arrivé aux affaires en 1958, en pleine crise de régime, le Général, pour qui les politiques avaient failli, coupables d’avoir paralysé la IVe République, gouvernait par ordonnances, entouré de hauts fonctionnaires zélés. Le macronisme serait donc le visage séduisant d’une haute fonction publique volontariste à la recherche de l’efficacité, loin des faux-semblants du jeu politique. « Je n’aime pas la politique, j’aime faire », avait lâché Emmanuel Macron à Philippe Besson dans Un personnage de roman (Julliard, 2017), décrivant les élus comme « des commerçants qui tiennent un bout de rue ».          Mettre le jeu politique et le clivage droite-gauche à distance l’a d’abord servi : en décrédibilisant tout affrontement idéologique, pourtant au cœur de la vie démocratique, il désarmait les oppositions. Mais Macron a poussé trop loin la logique, court-circuitant les corps intermédiaires et les partis, faisant le vide autour de lui. Dans le même temps il ne remplissait pas la promesse initiale, échouant notamment à réconcilier les Français avec leurs dirigeants, tout « experts » qu’ils étaient, et peinant à réformer. Après avoir tancé « l’ancien monde », à qui il reprochait – parfois avec justesse – tous les maux, il a lui-même donné le sentiment de se perdre dans la tactique politicienne, obsédé par son projet d’éradiquer la gauche et la droite pour installer son face-à-face avec les populismes, qui garantissait son maintien au pouvoir.        Il vous reste 55.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/alors-qu-emmanuel-macron-avait-theorise-la-mort-de-la-politique-celle-ci-se-rappelle-a-lui_6132198_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Alors qu\u2019Emmanuel Macron avait th\u00e9oris\u00e9 la mort de la politique, celle-ci se rappelle \u00e0 lui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-27T12:30:04+02:00","datePublished":"2022-06-27T12:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique"],"description":"En ne donnant au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu\u2019une majorit\u00e9 relative, les Fran\u00e7ais ont voulu le contraindre au compromis, lui qui avait cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser tout affrontement id\u00e9ologique, pourtant au c\u0153ur de la vie d\u00e9mocratique, explique Solenn de\u00a0Royer, journaliste au service politique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/167/0/3408/1704/1342/671/60/0/f5f17dc_deuw133-g7-summit-0626-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-3">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Ce pesticide interdit en France en 1990 mais qui a continué à être autorisé dans les champs de bananes de Martinique et de Guadeloupe par dérogation ministérielle jusqu’en 1993 a provoqué une pollution importante et durable des deux îles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Santé-environnement             Scandale du chlordécone : la justice reconnaît des « négligences fautives » de l’Etat      Ce pesticide interdit en France en 1990 mais qui a continué à être autorisé dans les champs de bananes de Martinique et de Guadeloupe par dérogation ministérielle jusqu’en 1993 a provoqué une pollution importante et durable des deux îles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h49    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/27/19-4">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La ministre de la transition écologique a défendu le « bouclier loyers » prévu par le gouvernement, au grand dam de La France insoumise qui continue de réclamer un encadrement strict, voire un blocage des prix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique en direct : pour Amélie de Montchalin, « un gel des loyers indifférencié aurait pénalisé un propriétaire modeste qui vit de la location de son bien » La ministre de la transition écologique a défendu le « bouclier loyers » prévu par le gouvernement, au grand dam de La France insoumise qui continue de réclamer un encadrement strict, voire un blocage des prix.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes dépose sa proposition de loi pour inscrire le droit à l’IVG dans la Constitution        La Nouvelle Union populaire écologique et sociale a ouvert aux signatures – en excluant le Rassemblement national – sa proposition de loi « de progrès humain » qui vise à inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution, à la suite de la décision américaine sur l’IVG. La Nupes attend désormais une inscription à l’ordre du jour de son texte. « Nous ne doutons pas qu’une suite favorable y sera donnée » par la majorité, insistent les présidents des groupes de gauche.          Le groupe des députés LREM a annoncé samedi le dépôt d’une proposition de loi similaire, que le gouvernement soutiendra. Mathilde Panot les avait devancés dès vendredi soir, et la Nupes, tendant la main, a invité au « dépôt d’un texte commun » par l’ensemble des groupes volontaires.          La proposition de la gauche dispose que « nul ne peut entraver le droit fondamental à l’interruption volontaire de grossesse » et que « la Nation garantit à toute personne l’accès effectif à ce droit ». Des obstacles à l’accès à l’IVG en France sont cités : « Délai pour obtenir un premier rendez-vous, fermeture de 130 centres », « pénurie de praticiens », « réseau insuffisamment structuré »…          La proposition intervient après la décision de la Cour suprême des États-Unis d’annuler vendredi un arrêt qui, depuis près d’un demi-siècle, garantissait le droit des Américaines à avorter mais n’avait jamais été accepté par la droite religieuse.          « Cette décision (…)  mettra en péril la vie de millions de femmes, en particulier celle des plus pauvres et issues des minorités », écrit la Nupes dans l’exposé des motifs de sa proposition de loi. Selon la gauche, l’avortement est « un acte médical qui fait partie de la vie des femmes », auquel « une sur trois en moyenne a recours au cours de sa vie ».                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne entame ses consultations avec une Assemblée en construction        Un « accord de gouvernement » est-il possible ou, au moins, des « majorités d’idées » à géométrie variable ? En quête d’une réponse, Elisabeth Borne, cheffe d’un gouvernement minoritaire, a entamé lundi la mission ardue que lui confie Emmanuel Macron pour la semaine.          Le chef de l’Etat, qui a confirmé samedi sa « confiance » en la première ministre après la perte de la majorité absolue aux élections législatives, espère qu’elle parviendra à éviter le blocage à l’Assemblée nationale, avec pour objectif immédiat de faire aboutir le projet de loi du gouvernement sur le pouvoir d’achat.          Au retour du président, jeudi, des sommets du G7 en Allemagne et de l’OTAN en Espagne, Mme Borne devra lui faire des propositions « pour une feuille de route » et « pour la composition d’un nouveau gouvernement d’action », qui sera mis en place « dans les premiers jours du mois de juillet ».          D’ici là, elle consulte de nouveau les groupes parlementaires, notamment sur un possible « accord de gouvernement », ainsi que sur le vote des prochains textes de loi. Premiers reçus lundi : les chefs des groupes de la majorité, Aurore Bergé (Renaissance), Jean-Paul Mattéi (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons).          A l’issue de la rencontre, Aurore Bergé a dit attendre « les propositions concrètes des différentes oppositions », affirmant que si elles « vont dans le bon sens », elle serait « tout à fait disposée comme la première ministre (…) à [les] soutenir ».          Chez Les Républicains, principale formation vers laquelle semble se tourner le président pour se rapprocher de la majorité absolue des députés (289), le nouveau patron de ce groupe, Olivier Marleix, dit refuser « de servir de béquille au pouvoir ». A gauche, la députée Nupes-PS Valérie Rabault juge « impossible » de négocier une coalition en deux jours.          Au sein même de la majorité présidentielle, certains sont sceptiques. Le patron du MoDem, François Bayrou, ne pense pas que des « accords d’appareil » ou une « coalition » soient possibles avec des oppositions, mais croit plutôt « à un gouvernement des bonnes volontés et aux majorités d’idées ».          La France insoumise et le Rassemblement national sont exclus par le chef de l’Etat de tout projet de coalition, faute d’être, selon lui, « des partis de gouvernement ». Le numéro deux de LFI, Adrien Quatennens, a confirmé dimanche qu’il n’y avait « pas d’arrangement possible » avec la majorité.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad annonce une plainte en « dénonciation calomnieuse » après un nouvel article de « Mediapart »        Le ministre des solidarités a réagi à un article de Mediapart faisant état, lundi, d’une plainte déposée par une femme l’accusant de tentative de viol :           « Une nouvelle fois, je conteste avec la plus grande fermeté toute accusation de tentative de viol ou d’agression sexuelle portée contre moi. Je ne laisserai pas ces accusations mensongères et scandaleuses sans réponse. Dès ce jour, j’ai demandé à mes avocats de déposer une plainte en dénonciation calomnieuse. Ma détermination est totale. »           Une plainte pour tentative de viol a été déposée lundi contre M. Abad, a rapporté le parquet de Paris auprès de l’Agence France-Presse, confirmant une information de Mediapart. Le journal d’investigation avait publié le témoignage de cette femme le 14 juin, qui s’était exprimée sous le nom de Laëtitia.          Celle-ci évoquait notamment une fête au domicile parisien de M. Abad, en 2010, au cours de laquelle celui-ci aurait tenté de la contraindre à une fellation, avant qu’elle parvienne à « se défaire de lui » et à s’enfuir quand un convive avait fait irruption dans la pièce où ils se trouvaient.                    18:23   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mais Amélie de Montchalin ne devrait-elle pas démissionner ? Et dans ce cas, sa parole est-elle légitime ?    NB38         Bonjour NB38,          Vous faites référence à notre mention des propos de la ministre de la transition écologique concernant le plafonnement de la hausse des loyers à 3,5 %, qu’elle a défendu, aujourd’hui, contre les attaques de La France insoumise, qui demande plutôt un encadrement strict des prix.          Il est vrai que le camp présidentiel a émis pour règle que les ministres s’étant présentés aux législatives et ayant échoué doivent quitter le gouvernement. Or, Amélie de Montchalin n’a pas réussi à l’emporter dans l’Essonne.          Son départ peut intervenir à tout moment, comme ceux des autres ministres défaites aux législatives, Justine Benin (mer) et Brigitte Bourguignon (santé). Cependant, il n’aura sans doute lieu que dans le cadre du remaniement de l’exécutif consécutif aux mauvais résultats des législatives pour la Macronie.          Or, aucune date n’est connue à ce stade. « Elles démissionneront, évidemment. La règle est très claire. Ce remaniement sera fait au moment voulu, on le fera dans les semaines qui viennent », avait simplement déclaré la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, le 23 juin sur Franceinfo.                    18:00   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une plainte pour tentative de viol déposée contre Damien Abad        D’après une information de Mediapart, une élue centriste, qui avait accusé de tentative de viol le ministre des solidarités, a déposé plainte, lundi, auprès du parquet de Paris. Le journal d’investigation avait publié son témoignage le 14 juin, sous le nom de Laëtitia.          Celle-ci évoquait notamment une fête au domicile parisien de M. Abad, en 2010, au cours de laquelle celui-ci aurait tenté de la contraindre à une fellation, avant qu’elle parvienne à « se défaire de lui » et à s’enfuir quand un convive avait fait irruption dans la pièce où ils se trouvaient.          Après la publication de ce récit, Damien Abad avait dénoncé, dans un message à l’Agence France-presse, le « calendrier soigneusement choisi de ces publications » et la « partialité » de l’enquête de Mediapart, qui a, selon lui, une motivation « politique ». « Quant aux allégations rapportées, elles me révoltent et je les réfute catégoriquement », avait-il ajouté.          Avant les accusations de Laëtitia, Mediapart avait publié celles de deux autres femmes contre M. Abad, se faisant appeler Margaux et Chloé. La plainte qu’avait déposée la première en 2017 avait été classée sans suite. Le signalement opéré par la seconde n’avait pas donné lieu à enquête, le parquet ayant soutenu ne pas parvenir à identifier la victime.                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Marleix : Les Républicains seront « exigeants » sur le financement des mesures pour le pouvoir d’achat        Les Républicains seront « exigeants » sur la question du financement, a averti, lundi, le président des députés LR Olivier Marleix, qui refuse, avec son homologue au Sénat Bruno Retailleau, d’être « la roue de secours d’un macronisme en perte de vitesse ». Toutefois, « sur la question du pouvoir d’achat (…), évidemment, on va tout faire pour converger avec le gouvernement », a souligné sur Europe 1 M. Marleix.          Les Républicains, s’ils refusent de participer au gouvernement, assurent qu’ils voteront possiblement des textes « au cas par cas ». Mais « il faudra évidemment que le gouvernement accepte d’envisager la question du financement de ces mesures », a-t-il ajouté.          Selon un document consulté par l’Agence France-Presse, confirmant une information du journal Les Echos, le gouvernement va proposer dans son futur projet de loi sur le pouvoir d’achat la hausse de 4 % d’une kyrielle de prestations sociales pour lutter contre l’inflation. Cette mesure coûterait « un peu moins de sept milliards d’euros fin 2022, et huit milliards d’ici à avril 2023 », selon Les Echos.          « La situation de la dette française aujourd’hui est très grave (…) Le gouvernement ne peut pas dire : Allez hop, 30 milliards de dette supplémentaire ! Ce serait irresponsable », a estimé M. Marleix.                    16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amélie de Montchalin justifie le « bouclier loyers » et annonce une rencontre avec les associations de locataires        La ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires a soutenu, sur Twitter, le plafonnement des hausses de loyers à 3,5 %, une mesure promue par le gouvernement au nom du pouvoir d’achat mais très contestée par La France insoumise, qui continue de demander un encadrement strict des loyers pour permettre aux locataires de faire face à l’inflation.          « Face à l’inflation, nous protégeons les Français avec le bouclier loyers qui plafonne pendant un an leur augmentation maximum à 3,5 %, contre plus de 5 % d’ici à la fin de l’année si nous n’agissons pas. Dans le même temps, nous revalorisons dès juillet les APL de 3,5 % », a écrit Amélie de Montchalin.          Pour elle, « cette proposition est une mesure juste qui protège le pouvoir d’achat des locataires, et les propriétaires qui doivent continuer à investir pour la rénovation énergétique de leur logement malgré l’inflation », tandis qu’« un gel des loyers indifférencié aurait pénalisé un propriétaire modeste qui vit de la location de son bien pour compléter sa retraite, et dans le même temps favoriserait un locataire aisé. Ce ne serait pas juste ».          La France insoumise ne voit dans cette annonce qu’une faveur faite aux bailleurs. Pour Adrien Quatennens, député du Nord, c’est « une autre manière d’annoncer une hausse inacceptable de 3,5 % des loyers parce que le gouvernement a refusé de geler l’indice de référence », qui sert à déterminer le plafond légal de hausse annuelle des loyers. « Trop c’est trop ! », selon M. Quatennens.          « Pour répondre aux problèmes de pouvoir d’achat, le gouvernement a une idée lumineuse : augmenter les loyers de près de 300 euros par an en moyenne. Brillant ! », a aussi moqué son camarade des Bouches-du-Rhône Manuel Bompard.          La ministre, défaite aux élections législatives, est appelée à démissionner bientôt. Le logement fait partie quant à lui des secteurs qui ne sont pas pris en charge dans un ministère de plein exercice.                    15:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pap Ndiaye promet au moins 2 000 euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en 2023        Les syndicats ont accueilli avec réserve l’annonce du ministre de l’éducation nationale, demandant un travail sur l’ensemble des carrières. Même chose sur la question des « tâches nouvelles », deuxième brique de la revalorisation, écrit notre journaliste Sylvie Lecherbonnier.                    Lire aussi :  Pap Ndiaye promet au moins 2 000 euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en 2023                       14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au nom du droit à l’avortement, Olivier Faure appelle à la panthéonisation de Gisèle Halimi        Le premier secrétaire du Parti socialiste a interpellé Emmanuel Macron, dans un message sur Twitter, car il est, selon lui, « temps de faire enter Gisèle Halimi au Panthéon ».          « Face au signal envoyé par la Cour suprême américaine, la France doit s’adresser au monde et rappeler que lorsqu’il s’agit de la liberté et de la santé des femmes aucune régression n’est acceptable », selon M. Faure, qui fait référence à la décision de la haute juridiction américaine, le 24 juin, d’annuler l’arrêt Roe vs Wade, qui depuis 1973 accordait aux Américaines le droit d’avorter dans tout le pays.                    L’entrée au Panthéhon de Gisèle Halimi, militante historique des droits des femmes, mais aussi de la décolonisation, avait été proposée par l’historien Benjamin Stora dans le cadre de son rapport sur la mémoire de la colonisation et de la guerre d’Algérie. Cette hypothèse avait suscité l’opposition de pieds-noirs et de descendants de harkis.                    14:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aurore Bergé, Jean-Paul Mattei et Laurent Marcangelli reçus tour à tour cet après-midi par Elisabeth Borne        Après avoir été confirmée à Matignon par Emmanuel Macron lors de ce week-end, Elisabeth Borne rencontre cette semaine les présidents de groupes parlementaires à l’Assemblée nationale. Elle est chargée de mener les négociations avec les groupes d’opposition, afin de trouver une issue à la courte majorité relative dont le camp d’Emmanuel Macron dispose au Palais-Bourbon.          Cet après-midi, la première ministre rencontrera Aurore Bergé, présidente du groupe La République en marche, à 16 h 15 ; puis Jean-Paul Mattei, président du groupe du Mouvement démocrate et apparentés, à 17 h 30 ; et enfin Laurent Marcangelli, président du groupe Horizons, à 19 heures.                    13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : pour Bruno Le Maire, la France a « atteint la cote d’alerte sur les finances publiques »        Le ministre de l’économie a alerté à propos du niveau d’endettement de la France, ce matin. Une manière d’appeler les oppositions à la retenue avant les débats du projet de loi pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : pour Bruno Le Maire, la France a « atteint la cote d’alerte sur les finances publiques »                       13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sacha Houlié sera le candidat du groupe La République en marche pour la présidence de la commission des lois        Le député de la Vienne, Sacha Houlié, a été élu au premier tour comme le représentant de La République en marche pour briguer la présidence de la commission des lois de l’Assemblée nationale. Les députés voteront jeudi 30 juin pour les différentes commissions de l’Assemblée nationale.                    13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur le pouvoir d’achat, Olivier Dussopt ne doute pas qu’il y ait « une majorité de députés pour être aux côtés du gouvernement »        Olivier Dussopt, le ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, estime que le texte qui sera proposé par le gouvernement sur le pouvoir d’achat est « un texte majeur pour protéger les Français », a-t-il dit à la mi-journée au micro de BFM-TV. « Je ne doute pas qu’il y ait une majorité de députés pour être aux côtés du gouvernement et faire en sorte d’améliorer la protection des ménages français », a-t-il encore parié.           « Il y a toujours des marges de discussions, des modalités de mise en œuvre (…), l’objectif c’est d’être cohérent, de mettre en œuvre les orientations et les engagements pris devant les Français pendant la campagne, mais c’est aussi de rassembler. Il ne faut pas préempter les débats, laissons la discussion s’installer », a insisté M. Dussopt.                    12:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur        Renforcé par dix nouveaux députés parmi ses 31 élus régionaux, le groupe lepéniste perd aussi trois élus. Son président, Thierry Mariani, a, par ailleurs, décidé de céder sa place, explique notre correspondant Gilles Rof.                    Lire aussi :  La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                       12:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Bayrou ne croit pas aux « accords d’appareil » ni aux « coalitions »        François Bayrou, le président du MoDem, allié de la majorité, a dit ce week-end qu’il ne pensait pas que des « accords d’appareil » ou une « coalition » soient possibles avec les forces d’opposition, malgré la tentative d’Emmanuel Macron, mais croyait plutôt à « un gouvernement des bonnes volontés ».          Face à sa majorité relative issue des urnes le 19 juin, le chef de l’Etat a chargé la première ministre, Elisabeth Borne, de sonder durant la semaine les groupes politiques à l’Assemblée nationale sur un « accord de gouvernement » notamment. Le but est de former un « nouveau gouvernement d’action » au début de juillet, a-t-il déclaré dans un entretien à l’Agence France-Presse.          « Mettons que j’ai une vision légèrement différente. Ma vision à moi, c’est que je ne crois pas que ça puisse se faire par des accords d’appareil », a déclaré dimanche à BFM-TV François Bayrou. « Je pense que le président de la République n’a pas du tout l’idée que les coalitions vont devenir possibles », mais « peut-être le sens de la persuasion va faire bouger les choses », a ajouté le dirigeant centriste, qui croit plutôt « à un gouvernement des bonnes volontés et aux majorités d’idées ».          Cette semaine, ce que devra faire la cheffe de gouvernement, « c’est une vérification pour voir qui est capable, qui a envie » parmi les groupes politiques, mais « je n’y crois pas », a-t-il lâché. « C’est déjà pas mal de prendre la France à témoin qu’on a essayé » mais « il faudra dépasser ce stade », considère M. Bayrou, qui prône un retour aux principes de la Ve République.          Ainsi pour gouverner, « il ne faut pas arriver avec des projets tout faits mais des principes, des bases ». Par exemple, sur le projet de retraite à 65 ans, « le devoir du gouvernement est de ne pas s’arrêter à ce non » des oppositions. En la matière, « le président de la République a fixé des objectifs précis » d’équilibre financier dans le temps et de justice. « Est-ce qu’on peut mettre au point un texte qui donne au Parlement une capacité d’influence et donc une possibilité d’adopter [une réforme] ? », demande M. Bayrou.          « Je ferai tout ce que je pourrai pour aider le gouvernement, la première ministre », a-t-il déclaré, assurant ne pas être « candidat pour être ministre ».                    12:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment l’enracinement du vote RN, doublé de la vague de dégagisme, a permis au parti de l’emporter dans l’Eure        Confirmant une progression de fond du vote d’extrême droite dans le département normand, le Rassemblement national a remporté, à l’issue des élections législatives, quatre sièges de député sur cinq. Une bascule aidée par un sentiment « anti-Macron » et une vague dégagiste, balayant sur son passage les députés sortants, explique notre journaliste Marie Pouzadoux.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                       11:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Stéphane Le Foll ne sera pas candidat au poste de premier secrétaire du PS à l’automne et appelle à créer une « nouvelle fédération de la gauche »        Stéphane le Foll, le maire socialiste du Mans, opposé à l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), veut « créer une nouvelle fédération de la gauche ». Dans une interview au journal Le Maine libre parue ce matin, M. Le Foll explique qu’il rassemblera le 16 juillet à Arnage (Sarthe) plusieurs figures du Parti socialiste, comme l’ex-premier ministre Bernard Cazeneuve ou la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, tous deux opposés, comme lui, à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          « Il s’agit de commencer à travailler sur une nouvelle gauche, dans son organisation, son programme qui rassemble les sociaux-démocrates, les écologistes réformistes, des républicains qui sont attachés à l’universalisme », explique l’ancien ministre, qui appelle aussi à réfléchir sur le vote en faveur du Rassemblement national au sein des couches populaires et du milieu rural, et à avoir « une nouvelle approche, une nouvelle gauche ».          Il a soutenu dans son département les candidats dissidents à la Nupes, qui ont tous été battus aux législatives. « Ma position était ferme depuis le début. Ce n’est pas parce que le vent était favorable au travers de la Nupes que j’allais changer les idées que je défends depuis des années », a-t-il expliqué, taclant au passage Boris Vallaud, le nouveau président du groupe PS à l’Assemblée nationale. « Aujourd’hui, il est pour la retraite à 60 ans pour tout le monde alors que les débats que nous avions à l’époque [lorsqu’il était secrétaire général adjoint à l’Elysée, sous François Hollande], c’était la retraite à 60 ans pour les carrières longues et la recherche d’un équilibre. Il passe par pertes et profits tout ce qu’il a fait pendant des années », affirme Stéphane Le Foll.          L’ancien ministre, qui s’est beaucoup opposé à la direction actuelle du PS, précise qu’il ne sera pas candidat à la tête du parti, lors du prochain congrès du PS à l’automne. « Les motions, les débats de congrès dans le parti tel qu’il est aujourd’hui, c’est terminé, je laisse ça à d’autres. Il faut désormais s’adresser directement aux Françaises et aux Français », conclut-il.                    11:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales        Selon l’avant-projet de loi sur la préservation du pouvoir d’achat, auquel nos journalistes Bertrand Bissuel et Isabelle Rey-Lefebvre ont eu, en partie accès, 5 milliards d’euros doivent être consacrés à la hausse des retraites versées par les régimes de base, et les prestations familiales et minima sociaux seront revalorisés.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales                       11:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-François Copé assure qu’il ne veut pas devenir ministre de la prochaine équipe d’Elisabeth Borne, mais plaide pour que la droite participe à un « pacte de gouvernement »        Le maire de Meaux et ancien ministre, Jean-François Copé (Les Républicains, LR), a assuré ce matin sur France Inter qu’il n’avait aucune intention d’entrer au gouvernement, tout en plaidant de nouveau pour que la droite participe à un « pacte de gouvernement ». « Aujourd’hui la droite de gouvernement ne peut pas simplement dire” je vais continuer d’être absente d’un gouvernement” alors que le pays est bloqué (…) Un certain nombre de mes amis ont toutes les qualités pour faire, et faire dans le bon sens », a-t-il estimé.          Il s’est dit « d’autant plus à l’aise » pour commenter les positions de l’exécutif et de son parti Les Républicains qu’il n’est « pas du tout dans l’intention d’entrer dans le gouvernement, (…) en rien », et qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne « ne (l’)ont pas appelé ». « Ce qui m’intéresse, c’est de faire partager l’expérience qui est la mienne » en tant que maire LR de Meaux (Seine-et-Marne) et ancien ministre UMP, a-t-il expliqué.          Celui-ci souhaite que la droite participe à un « pacte de gouvernement », « pour acter le choix des Français » aux élections législatives, qu’il distingue d’un « gouvernement de coalition » « négocié avant une élection » et, de fait, « intenable » et « illisible pour les gens » s’il devait compter dans ses rangs des personnes allant des Républicains aux communistes, comme le souhaite Emmanuel Macron. Aussi, il a appelé LR à arrêter de se penser uniquement dans l’opposition, car « on ne sera jamais plus durs que l’extrême gauche et l’extrême droite ».          Quant à l’idée de voter des textes « au cas par cas », c’est « un piège démoniaque » où « les lois sympas, genre augmentation du pouvoir d’achat, sont votées par le PS et celles un peu méchantes, sur la retraite, la réforme de l’Etat, la sécurité, l’est par la méchante droite », ce qui fait que celle-ci « recommencera à être caricaturée et caricaturable ». « Surtout que rien n’empêche, si on entre au gouvernement, d’en repartir un ou deux ans avant la prochaine présidentielle. Ça doit pouvoir se scénariser très bien pour pouvoir préparer la suivante », a-t-il ajouté avec un sourire.          M. Copé a répété ses critiques à l’endroit d’Emmanuel Macron, qui « donne le sentiment de ne pas avoir complètement atterri, pris conscience de la gravité de la situation ». « La seule solution, c’est de lui dire “vous devez prendre acte que si vous voulez avoir une majorité, vous devez faire bouger les lignes” », et les faire bouger vers la droite, car « le “en même temps” ne pourra pas marcher sur ce deuxième quinquennat », a insisté l’ancien ministre.                    11:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron est en Allemagne pour le G7, avant de se rendre au sommet de l’OTAN en Espagne, mardi              Les dirigeants du G7 se réunissent pour un dîner au château Elmau à Krün, en Allemagne, le 26 juin 2022. MARKUS SCHREIBER / AP                                          Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen      Image de couverture :   cyril bitton / Cyril Bitton          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Dans un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) rendu public dans la soirée de samedi, Emmanuel Macron a annoncé avoir demandé à la première ministre, Elisabeth Borne, de lui présenter, en fin de semaine, des « propositions » pour « un nouveau gouvernement d’action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet ».L’annonce de ce remaniement acte, de fait, le maintien à Matignon de l’ancienne ministre du travail, dont une partie de l’opposition réclamait le départ pour tenir compte du nouvel équilibre politique qui s’est imposé à l’Assemblée nationale.D’ici là et dès lundi, Mme Borne consultera de nouveau les groupes parlementaires, en particulier au sujet d’un possible « accord de gouvernement » – voire de leur participation à un gouvernement – ainsi qu’à propos du vote des prochains textes de loi.Avant même qu’il ne soit question de propositions de loi ou d’amendements, la semaine qui s’ouvre au Palais-Bourbon sera marquée par une série d’échéances décisives dans l’établissement des rapports de force au sein de l’institution. Les 577 députés doivent procéder à la répartition des postes-clés, de la présidence de l’Assemblée nationale aux présidences des huit commissions permanentes en passant par la questure, les six vice-présidences et les douze postes de secrétaires qui composent le bureau, l’organe qui supervise le fonctionnement interne de l’institution.         Pour approfondir         A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majoritéComment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’EureLa Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’AssembléeLe projet de loi pouvoir d’achat, objet de toutes les tractations         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-27T15:11:17+00:00","coverageEndTime":"2022-06-28T03:11:17+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: pour Am\u00e9lie de Montchalin, \u00ab\u00a0un gel des loyers indiff\u00e9renci\u00e9 au...","description":"La ministre de la transition \u00e9cologique a d\u00e9fendu le \u00ab\u00a0bouclier loyers\u00a0\u00bb pr\u00e9vu par le gouvernement, au grand dam de La France insoumise qui continue de r\u00e9clamer un encadrement strict, voire un blocage des prix.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : pour Amélie de Montchalin, « un gel des loyers indifférencié aurait pénalisé un propriétaire modeste qui vit de la location de son bien »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ministre de la transition \u00e9cologique a d\u00e9fendu le \u00ab\u00a0bouclier loyers\u00a0\u00bb pr\u00e9vu par le gouvernement, au grand dam de La France insoumise qui continue de r\u00e9clamer un encadrement strict, voire un blocage des prix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-06-27T15:11:17+00:00"
,"endDate":"2022-06-28T03:11:17+00:00"
  La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a ouvert aux signatures \u2013 en excluant le Rassemblement national \u2013 sa proposition de loi \u00ab\u00a0de progr\u00e8s humain\u00a0\u00bb qui vise \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution, \u00e0 la suite de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine sur l\u2019IVG. La Nupes attend d\u00e9sormais une inscription \u00e0 l\u2019ordre du jour de son texte. \u00ab\u00a0Nous ne doutons pas qu\u2019une suite favorable y sera donn\u00e9e\u00a0\u00bb par la majorit\u00e9, insistent les pr\u00e9sidents des groupes de gauche.          Le groupe des d\u00e9put\u00e9s LREM a annonc\u00e9 samedi le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une proposition de loi similaire, que le gouvernement soutiendra. Mathilde Panot les avait devanc\u00e9s d\u00e8s vendredi soir, et la Nupes, tendant la main, a invit\u00e9 au \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t d\u2019un texte commun\u00a0\u00bb par l\u2019ensemble des groupes volontaires.          La proposition de la gauche dispose que \u00ab\u00a0nul ne peut entraver le droit fondamental \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la Nation garantit \u00e0 toute personne l\u2019acc\u00e8s effectif \u00e0 ce droit\u00a0\u00bb. Des obstacles \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG en France sont cit\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9lai pour obtenir un premier rendez-vous, fermeture de 130 centres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0p\u00e9nurie de praticiens\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0r\u00e9seau insuffisamment structur\u00e9\u00a0\u00bb\u2026          La proposition intervient apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis d\u2019annuler vendredi un arr\u00eat qui, depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle, garantissait le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 avorter mais n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la droite religieuse.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision (\u2026)  mettra en p\u00e9ril la vie de millions de femmes, en particulier celle des plus pauvres et issues des minorit\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Nupes dans l\u2019expos\u00e9 des motifs de sa proposition de loi. Selon la gauche, l\u2019avortement est \u00ab\u00a0un acte m\u00e9dical qui fait partie de la vie des femmes\u00a0\u00bb, auquel \u00ab\u00a0une sur trois en moyenne a recours au cours de sa vie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes d\u00e9pose sa proposition de loi pour inscrire le droit \u00e0 l\u2019IVG dans la Constitution","dateModified":"2022-06-27T16:55:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T16:45:36+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb est-il possible ou, au moins, des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s d\u2019id\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0? En qu\u00eate d\u2019une r\u00e9ponse, Elisabeth Borne, cheffe d\u2019un gouvernement minoritaire, a entam\u00e9 lundi la mission ardue que lui confie Emmanuel Macron pour la semaine.          Le chef de l\u2019Etat, qui a confirm\u00e9 samedi sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb en la premi\u00e8re ministre apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, esp\u00e8re qu\u2019elle parviendra \u00e0 \u00e9viter le blocage \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec pour objectif imm\u00e9diat de faire aboutir le projet de loi du gouvernement sur le pouvoir d\u2019achat.          Au retour du pr\u00e9sident, jeudi, des sommets du G7 en Allemagne et de l\u2019OTAN en Espagne, Mme Borne devra lui faire des propositions \u00ab\u00a0pour une feuille de route\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pour la composition d\u2019un nouveau gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb, qui sera mis en place \u00ab\u00a0dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.          D\u2019ici l\u00e0, elle consulte de nouveau les groupes parlementaires, notamment sur un possible \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb, ainsi que sur le vote des prochains textes de loi. Premiers re\u00e7us lundi\u00a0: les chefs des groupes de la majorit\u00e9, Aurore Berg\u00e9 (Renaissance), Jean-Paul Matt\u00e9i (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons).          A l\u2019issue de la rencontre, Aurore Berg\u00e9 a dit attendre \u00ab\u00a0les propositions concr\u00e8tes des diff\u00e9rentes oppositions\u00a0\u00bb, affirmant que si elles \u00ab\u00a0vont dans le bon sens\u00a0\u00bb, elle serait \u00ab\u00a0tout \u00e0 fait dispos\u00e9e comme la premi\u00e8re ministre (\u2026) \u00e0 [les] soutenir\u00a0\u00bb.          Chez Les R\u00e9publicains, principale formation vers laquelle semble se tourner le pr\u00e9sident pour se rapprocher de la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s (289), le nouveau patron de ce groupe, Olivier Marleix, dit refuser \u00ab\u00a0de servir de b\u00e9quille au pouvoir\u00a0\u00bb. A gauche, la d\u00e9put\u00e9e Nupes-PS Val\u00e9rie Rabault juge \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier une coalition en deux jours.          Au sein m\u00eame de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, certains sont sceptiques. Le patron du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, ne pense pas que des \u00ab\u00a0accords d\u2019appareil\u00a0\u00bb ou une \u00ab\u00a0coalition\u00a0\u00bb soient possibles avec des oppositions, mais croit plut\u00f4t \u00ab\u00a0\u00e0 un gouvernement des bonnes volont\u00e9s et aux majorit\u00e9s d\u2019id\u00e9es\u00a0\u00bb.          La France insoumise et le Rassemblement national sont exclus par le chef de l\u2019Etat de tout projet de coalition, faute d\u2019\u00eatre, selon lui, \u00ab\u00a0des partis de gouvernement\u00a0\u00bb. Le num\u00e9ro\u00a0deux de LFI, Adrien Quatennens, a confirm\u00e9 dimanche qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas d\u2019arrangement possible\u00a0\u00bb avec la majorit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne entame ses consultations avec une Assembl\u00e9e en construction","dateModified":"2022-06-27T16:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T16:36:51+00:00","articleBody":"     Le ministre des solidarit\u00e9s a r\u00e9agi \u00e0 un article de Mediapart faisant \u00e9tat, lundi, d\u2019une plainte d\u00e9pos\u00e9e par une femme l\u2019accusant de tentative de viol\u00a0:           \u00ab\u00a0Une nouvelle fois, je conteste avec la plus grande fermet\u00e9 toute accusation de tentative de viol ou d\u2019agression sexuelle port\u00e9e contre moi. Je ne laisserai pas ces accusations mensong\u00e8res et scandaleuses sans r\u00e9ponse. D\u00e8s ce jour, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 mes avocats de d\u00e9poser une plainte en d\u00e9nonciation calomnieuse. Ma d\u00e9termination est totale.\u00a0\u00bb           Une plainte pour tentative de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi contre M. Abad, a rapport\u00e9 le parquet de Paris aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse, confirmant une information de Mediapart. Le journal d\u2019investigation avait publi\u00e9 le t\u00e9moignage de cette femme le 14\u00a0juin, qui s\u2019\u00e9tait exprim\u00e9e sous le nom de La\u00ebtitia.          Celle-ci \u00e9voquait notamment une f\u00eate au domicile parisien de M. Abad, en\u00a02010, au cours de laquelle celui-ci aurait tent\u00e9 de la contraindre \u00e0 une fellation, avant qu\u2019elle parvienne \u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9faire de lui\u00a0\u00bb et \u00e0 s\u2019enfuir quand un convive avait fait irruption dans la pi\u00e8ce o\u00f9 ils se trouvaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad annonce une plainte en \u00ab\u00a0d\u00e9nonciation calomnieuse\u00a0\u00bb apr\u00e8s un nouvel article de \u00ab\u00a0Media...","dateModified":"2022-06-27T16:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T16:23:57+00:00","articleBody":"    Mais Am\u00e9lie de Montchalin ne devrait-elle pas d\u00e9missionner ? Et dans ce cas, sa parole est-elle l\u00e9gitime ?    NB38         Bonjour NB38,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 notre mention des propos de la ministre de la transition \u00e9cologique concernant le plafonnement de la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0%, qu\u2019elle a d\u00e9fendu, aujourd\u2019hui, contre les attaques de La France insoumise, qui demande plut\u00f4t un encadrement strict des prix.          Il est vrai que le camp pr\u00e9sidentiel a \u00e9mis pour r\u00e8gle que les ministres s\u2019\u00e9tant pr\u00e9sent\u00e9s aux l\u00e9gislatives et ayant \u00e9chou\u00e9 doivent quitter le gouvernement. Or, Am\u00e9lie de Montchalin n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019emporter dans l\u2019Essonne.          Son d\u00e9part peut intervenir \u00e0 tout moment, comme ceux des autres ministres d\u00e9faites aux l\u00e9gislatives, Justine Benin (mer) et Brigitte Bourguignon (sant\u00e9). Cependant, il n\u2019aura sans doute lieu que dans le cadre du remaniement de l\u2019ex\u00e9cutif cons\u00e9cutif aux mauvais r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives pour la Macronie.          Or, aucune date n\u2019est connue \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Elles d\u00e9missionneront, \u00e9videmment. La r\u00e8gle est tr\u00e8s claire. Ce remaniement sera fait au moment voulu, on le fera dans les semaines qui viennent\u00a0\u00bb, avait simplement d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, le 23\u00a0juin sur Franceinfo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: pour Am\u00e9lie de Montchalin, \u00ab\u00a0un gel des loyers indiff\u00e9renci\u00e9 au...","dateModified":"2022-06-27T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T16:00:36+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s une information de Mediapart, une \u00e9lue centriste, qui avait accus\u00e9 de tentative de viol le ministre des solidarit\u00e9s, a d\u00e9pos\u00e9 plainte, lundi, aupr\u00e8s du parquet de Paris. Le journal d\u2019investigation avait publi\u00e9 son t\u00e9moignage le 14\u00a0juin, sous le nom de La\u00ebtitia.          Celle-ci \u00e9voquait notamment une f\u00eate au domicile parisien de M.\u00a0Abad, en\u00a02010, au cours de laquelle celui-ci aurait tent\u00e9 de la contraindre \u00e0 une fellation, avant qu\u2019elle parvienne \u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9faire de lui\u00a0\u00bb et \u00e0 s\u2019enfuir quand un convive avait fait irruption dans la pi\u00e8ce o\u00f9 ils se trouvaient.          Apr\u00e8s la publication de ce r\u00e9cit, Damien Abad avait d\u00e9nonc\u00e9, dans un message \u00e0 l\u2019Agence France-presse, le \u00ab\u00a0calendrier soigneusement choisi de ces publications\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0partialit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019enqu\u00eate de Mediapart, qui a, selon lui, une motivation \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quant aux all\u00e9gations rapport\u00e9es, elles me r\u00e9voltent et je les r\u00e9fute cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Avant les accusations de La\u00ebtitia, Mediapart avait publi\u00e9 celles de deux autres femmes contre M. Abad, se faisant appeler Margaux et Chlo\u00e9. La plainte qu\u2019avait d\u00e9pos\u00e9e la premi\u00e8re en\u00a02017 avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e sans suite. Le signalement op\u00e9r\u00e9 par la seconde n\u2019avait pas donn\u00e9 lieu \u00e0 enqu\u00eate, le parquet ayant soutenu ne pas parvenir \u00e0 identifier la victime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une plainte pour tentative de viol d\u00e9pos\u00e9e contre Damien Abad","dateModified":"2022-06-27T16:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T15:01:55+00:00","articleBody":"     Les R\u00e9publicains seront \u00ab\u00a0exigeants\u00a0\u00bb sur la question du financement, a averti, lundi, le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR Olivier Marleix, qui refuse, avec son homologue au S\u00e9nat Bruno Retailleau, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0la roue de secours d\u2019un macronisme en perte de vitesse\u00a0\u00bb. Toutefois, \u00ab\u00a0sur la question du pouvoir d\u2019achat (\u2026), \u00e9videmment, on va tout faire pour converger avec le gouvernement\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 sur Europe\u00a01\u00a0M.\u00a0Marleix.          Les R\u00e9publicains, s\u2019ils refusent de participer au gouvernement, assurent qu\u2019ils voteront possiblement des textes \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0il faudra \u00e9videmment que le gouvernement accepte d\u2019envisager la question du financement de ces mesures\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon un document consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, confirmant une information du journal Les Echos, le gouvernement va proposer dans son futur projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat la hausse de 4\u00a0% d\u2019une kyrielle de prestations sociales pour lutter contre l\u2019inflation. Cette mesure co\u00fbterait \u00ab\u00a0un peu moins de sept\u00a0milliards d\u2019euros fin 2022, et huit\u00a0milliards d\u2019ici \u00e0 avril\u00a02023\u00a0\u00bb, selon Les Echos.          \u00ab\u00a0La situation de la dette fran\u00e7aise aujourd\u2019hui est tr\u00e8s grave (\u2026) Le gouvernement ne peut pas dire\u00a0: Allez hop, 30\u00a0milliards de dette suppl\u00e9mentaire\u00a0! Ce serait irresponsable\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Marleix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix\u00a0: Les R\u00e9publicains seront \u00ab\u00a0exigeants\u00a0\u00bb sur le financement des mesures pour le pouvo...","dateModified":"2022-06-27T15:20:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T14:07:05+00:00","articleBody":"     La ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires a soutenu, sur Twitter, le plafonnement des hausses de loyers \u00e0 3,5\u00a0%, une mesure promue par le gouvernement au nom du pouvoir d\u2019achat mais tr\u00e8s contest\u00e9e par La France insoumise, qui continue de demander un encadrement strict des loyers pour permettre aux locataires de faire face \u00e0 l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019inflation, nous prot\u00e9geons les Fran\u00e7ais avec le bouclier loyers qui plafonne pendant un an leur augmentation maximum \u00e0 3,5\u00a0%, contre plus de 5\u00a0% d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e si nous n\u2019agissons pas. Dans le m\u00eame temps, nous revalorisons d\u00e8s juillet les APL de 3,5\u00a0%\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Am\u00e9lie de Montchalin.          Pour elle, \u00ab\u00a0cette proposition est une mesure juste qui prot\u00e8ge le pouvoir d\u2019achat des locataires, et les propri\u00e9taires qui doivent continuer \u00e0 investir pour la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de leur logement malgr\u00e9 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019\u00ab\u00a0un gel des loyers indiff\u00e9renci\u00e9 aurait p\u00e9nalis\u00e9 un propri\u00e9taire modeste qui vit de la location de son bien pour compl\u00e9ter sa retraite, et dans le m\u00eame temps favoriserait un locataire ais\u00e9. Ce ne serait pas juste\u00a0\u00bb.          La France insoumise ne voit dans cette annonce qu\u2019une faveur faite aux bailleurs. Pour Adrien Quatennens, d\u00e9put\u00e9 du Nord, c\u2019est \u00ab\u00a0une autre mani\u00e8re d\u2019annoncer une hausse inacceptable de 3,5\u00a0% des loyers parce que le gouvernement a refus\u00e9 de geler l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence\u00a0\u00bb, qui sert \u00e0 d\u00e9terminer le plafond l\u00e9gal de hausse annuelle des loyers. \u00ab\u00a0Trop c\u2019est trop\u00a0!\u00a0\u00bb, selon M. Quatennens.          \u00ab\u00a0Pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes de pouvoir d\u2019achat, le gouvernement a une id\u00e9e lumineuse\u00a0: augmenter les loyers de pr\u00e8s de 300\u00a0euros par an en moyenne. Brillant\u00a0!\u00a0\u00bb, a aussi moqu\u00e9 son camarade des Bouches-du-Rh\u00f4ne Manuel Bompard.          La ministre, d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, est appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9missionner bient\u00f4t. Le logement fait partie quant \u00e0 lui des secteurs qui ne sont pas pris en charge dans un minist\u00e8re de plein exercice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie de Montchalin justifie le \u00ab\u00a0bouclier loyers\u00a0\u00bb et annonce une rencontre avec les associations d...","dateModified":"2022-06-27T14:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T13:22:52+00:00","articleBody":"     Les syndicats ont accueilli avec r\u00e9serve l\u2019annonce du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, demandant un travail sur l\u2019ensemble des carri\u00e8res. M\u00eame chose sur la question des \u00ab\u00a0t\u00e2ches nouvelles\u00a0\u00bb, deuxi\u00e8me brique de la revalorisation, \u00e9crit notre journaliste Sylvie Lecherbonnier.                    Lire aussi :  Pap Ndiaye promet au moins 2\u00a0000\u00a0euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en\u00a02023         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pap Ndiaye promet au moins 2\u00a0000\u00a0euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en\u00a02023","dateModified":"2022-06-27T13:27:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T12:30:31+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste a interpell\u00e9 Emmanuel Macron, dans un message sur Twitter, car il est, selon lui, \u00ab\u00a0temps de faire enter Gis\u00e8le Halimi au Panth\u00e9on\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Face au signal envoy\u00e9 par la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, la France doit s\u2019adresser au monde et rappeler que lorsqu\u2019il s\u2019agit de la libert\u00e9 et de la sant\u00e9 des femmes aucune r\u00e9gression n\u2019est acceptable\u00a0\u00bb, selon M. Faure, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9cision de la haute juridiction am\u00e9ricaine, le 24\u00a0juin, d\u2019annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, qui depuis 1973 accordait aux Am\u00e9ricaines le droit d\u2019avorter dans tout le pays.                    L\u2019entr\u00e9e au Panth\u00e9hon de Gis\u00e8le Halimi, militante historique des droits des femmes, mais aussi de la d\u00e9colonisation, avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par l\u2019historien Benjamin Stora dans le cadre de son rapport sur la m\u00e9moire de la colonisation et de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Cette hypoth\u00e8se avait suscit\u00e9 l\u2019opposition de pieds-noirs et de descendants de harkis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au nom du droit \u00e0 l\u2019avortement, Olivier Faure appelle \u00e0 la panth\u00e9onisation de Gis\u00e8le Halimi","dateModified":"2022-06-27T12:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T12:06:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e \u00e0 Matignon par Emmanuel Macron lors de ce week-end, Elisabeth Borne rencontre cette semaine les pr\u00e9sidents de groupes parlementaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle est charg\u00e9e de mener les n\u00e9gociations avec les groupes d\u2019opposition, afin de trouver une issue \u00e0 la courte majorit\u00e9 relative dont le camp d\u2019Emmanuel Macron dispose au Palais-Bourbon.          Cet apr\u00e8s-midi, la premi\u00e8re ministre rencontrera Aurore Berg\u00e9, pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche, \u00e0 16\u00a0h\u00a015\u00a0; puis Jean-Paul Mattei, pr\u00e9sident du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s, \u00e0 17\u00a0h\u00a030\u00a0; et enfin Laurent Marcangelli, pr\u00e9sident du groupe Horizons, \u00e0 19\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9, Jean-Paul Mattei et Laurent Marcangelli re\u00e7us tour \u00e0 tour cet apr\u00e8s-midi par Elisabeth B...","dateModified":"2022-06-27T12:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T11:59:04+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a alert\u00e9 \u00e0 propos du niveau d\u2019endettement de la France, ce matin. Une mani\u00e8re d\u2019appeler les oppositions \u00e0 la retenue avant les d\u00e9bats du projet de loi pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: pour Bruno Le Maire, la\u00a0France a\u00a0\u00ab\u00a0atteint la\u00a0cote d\u2019alerte sur les finances publiques\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: pour Bruno Le Maire, la France a \u00ab\u00a0atteint la cote d\u2019alerte sur les finances publ...","dateModified":"2022-06-27T12:02:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T11:53:07+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de la Vienne, Sacha Houli\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour comme le repr\u00e9sentant de La R\u00e9publique en marche pour briguer la pr\u00e9sidence de la commission des lois\u00a0de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s voteront jeudi\u00a030\u00a0juin pour les diff\u00e9rentes commissions de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9 sera le candidat du groupe La R\u00e9publique en marche pour la pr\u00e9sidence de la commission des...","dateModified":"2022-06-27T11:55:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T11:37:06+00:00","articleBody":"     Olivier Dussopt, le ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion, estime que le texte qui sera propos\u00e9 par le gouvernement sur le pouvoir d\u2019achat est \u00ab\u00a0un texte majeur pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la mi-journ\u00e9e au micro de BFM-TV. \u00ab\u00a0Je ne doute pas qu\u2019il y ait\u00a0une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s pour \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement\u00a0et faire en sorte d\u2019am\u00e9liorer la protection des m\u00e9nages fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il encore pari\u00e9.           \u00ab\u00a0Il y a toujours des marges de discussions,\u00a0des modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre (\u2026), l\u2019objectif c\u2019est d\u2019\u00eatre coh\u00e9rent, de mettre en \u0153uvre les orientations et les engagements pris devant les Fran\u00e7ais pendant la campagne, mais c\u2019est aussi de rassembler. Il ne faut pas pr\u00e9empter les d\u00e9bats, laissons la discussion s\u2019installer\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Dussopt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le pouvoir d\u2019achat, Olivier Dussopt ne doute pas qu\u2019il y ait \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s pour \u00eat...","dateModified":"2022-06-27T11:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T10:55:01+00:00","articleBody":"     Renforc\u00e9 par dix nouveaux d\u00e9put\u00e9s parmi ses 31 \u00e9lus r\u00e9gionaux, le groupe lep\u00e9niste perd aussi trois \u00e9lus. Son pr\u00e9sident, Thierry Mariani, a, par ailleurs, d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9der sa place, explique notre correspondant Gilles Rof.                    Lire aussi :  La vague RN aux l\u00e9gislatives secoue le conseil r\u00e9gional Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vague RN aux l\u00e9gislatives secoue le conseil r\u00e9gional Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur","dateModified":"2022-06-27T11:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T10:35:06+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Bayrou, le pr\u00e9sident du MoDem, alli\u00e9 de la majorit\u00e9, a dit ce week-end qu\u2019il ne\u00a0pensait pas que des \u00ab\u00a0accords d\u2019appareil\u00a0\u00bb ou une \u00ab\u00a0coalition\u00a0\u00bb soient possibles avec les forces d\u2019opposition, malgr\u00e9 la tentative d\u2019Emmanuel Macron, mais croyait plut\u00f4t \u00e0 \u00ab\u00a0un gouvernement des bonnes volont\u00e9s\u00a0\u00bb.          Face \u00e0 sa majorit\u00e9 relative issue des urnes le 19 juin, le chef de l\u2019Etat a charg\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, de sonder durant la semaine les groupes politiques \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur un \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb notamment. Le but est de former un \u00ab\u00a0nouveau gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb au d\u00e9but de\u00a0juillet, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Mettons que j\u2019ai une vision l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente. Ma vision \u00e0 moi, c\u2019est que je ne crois pas que \u00e7a puisse se faire par des accords d\u2019appareil\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche \u00e0 BFM-TV Fran\u00e7ois Bayrou. \u00ab\u00a0Je pense que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas du tout l\u2019id\u00e9e que les coalitions vont devenir possibles\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0peut-\u00eatre le sens de la persuasion va faire bouger les choses\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant centriste, qui croit plut\u00f4t \u00ab\u00a0\u00e0 un gouvernement des bonnes volont\u00e9s et aux majorit\u00e9s d\u2019id\u00e9es\u00a0\u00bb.          Cette semaine, ce que devra faire la cheffe de gouvernement, \u00ab\u00a0c\u2019est une v\u00e9rification pour voir qui est capable, qui a envie\u00a0\u00bb parmi les groupes politiques, mais \u00ab\u00a0je n\u2019y crois pas\u00a0\u00bb, a-t-il l\u00e2ch\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas mal de prendre la France \u00e0 t\u00e9moin qu\u2019on a essay\u00e9\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0il faudra d\u00e9passer ce stade\u00a0\u00bb, consid\u00e8re M.\u00a0Bayrou, qui pr\u00f4ne un retour aux principes de la Ve\u00a0R\u00e9publique.          Ainsi pour gouverner, \u00ab\u00a0il ne faut pas arriver avec des projets tout faits mais des principes, des bases\u00a0\u00bb. Par exemple, sur le projet de retraite \u00e0 65 ans, \u00ab\u00a0le devoir du gouvernement est de ne pas s\u2019arr\u00eater \u00e0 ce non\u00a0\u00bb des oppositions. En la mati\u00e8re, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 des objectifs pr\u00e9cis\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9quilibre financier dans le temps et de justice. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on peut mettre au point un texte qui donne au Parlement une capacit\u00e9 d\u2019influence et donc une possibilit\u00e9 d\u2019adopter [une r\u00e9forme]\u00a0?\u00a0\u00bb, demande M.\u00a0Bayrou.          \u00ab\u00a0Je ferai tout ce que je pourrai pour aider le gouvernement, la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, assurant ne pas \u00eatre \u00ab\u00a0candidat pour \u00eatre ministre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou ne croit pas aux \u00ab\u00a0accords d\u2019appareil\u00a0\u00bb ni aux \u00ab\u00a0coalitions\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-27T10:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T10:10:00+00:00","articleBody":"     Confirmant une progression de fond du vote d\u2019extr\u00eame droite dans le d\u00e9partement normand, le Rassemblement national a remport\u00e9, \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, quatre si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9 sur cinq. Une bascule aid\u00e9e par un sentiment \u00ab\u00a0anti-Macron\u00a0\u00bb et une vague d\u00e9gagiste, balayant sur son passage les d\u00e9put\u00e9s sortants, explique notre journaliste Marie Pouzadoux.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment l\u2019enracinement du vote RN doubl\u00e9 de la vague de d\u00e9gagisme a permis au parti de l\u2019emporter dans l\u2019Eure         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019enracinement du vote RN, doubl\u00e9 de la vague de d\u00e9gagisme, a permis au parti de l\u2019emporter da...","dateModified":"2022-06-27T10:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T09:50:06+00:00","articleBody":"     St\u00e9phane le Foll, le maire socialiste du\u00a0Mans, oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), veut \u00ab\u00a0cr\u00e9er une nouvelle f\u00e9d\u00e9ration de la gauche\u00a0\u00bb. Dans une interview au journal Le Maine libre parue ce matin, M.\u00a0Le Foll explique qu\u2019il rassemblera le 16 juillet \u00e0 Arnage (Sarthe) plusieurs figures du Parti socialiste, comme l\u2019ex-premier ministre Bernard Cazeneuve ou la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, tous deux oppos\u00e9s, comme lui, \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de commencer \u00e0 travailler sur une nouvelle gauche, dans son organisation, son programme qui rassemble les sociaux-d\u00e9mocrates, les \u00e9cologistes r\u00e9formistes, des r\u00e9publicains qui sont attach\u00e9s \u00e0 l\u2019universalisme\u00a0\u00bb, explique l\u2019ancien ministre, qui appelle aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le vote en faveur du Rassemblement national au sein des couches populaires et du milieu rural, et \u00e0 avoir \u00ab\u00a0une nouvelle approche, une nouvelle gauche\u00a0\u00bb.          Il a soutenu dans son d\u00e9partement les candidats dissidents \u00e0 la Nupes, qui ont tous \u00e9t\u00e9 battus aux l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Ma position \u00e9tait ferme depuis le d\u00e9but. Ce n\u2019est pas parce que le vent \u00e9tait favorable au travers de la Nupes que j\u2019allais changer les id\u00e9es que je d\u00e9fends depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, taclant au passage Boris Vallaud, le nouveau pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il est pour la retraite \u00e0 60 ans pour tout le monde alors que les d\u00e9bats que nous avions \u00e0 l\u2019\u00e9poque [lorsqu\u2019il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, sous Fran\u00e7ois Hollande], c\u2019\u00e9tait la retraite \u00e0 60 ans pour les carri\u00e8res longues et la recherche d\u2019un \u00e9quilibre. Il passe par pertes et profits tout ce qu\u2019il a fait pendant des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, affirme St\u00e9phane Le Foll.          L\u2019ancien ministre, qui s\u2019est beaucoup oppos\u00e9 \u00e0 la direction actuelle du PS, pr\u00e9cise qu\u2019il ne sera pas candidat \u00e0 la t\u00eate du parti, lors du prochain congr\u00e8s du PS \u00e0 l\u2019automne. \u00ab\u00a0Les motions, les d\u00e9bats de congr\u00e8s dans le parti tel qu\u2019il est aujourd\u2019hui, c\u2019est termin\u00e9, je laisse \u00e7a \u00e0 d\u2019autres. Il faut d\u00e9sormais s\u2019adresser directement aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, conclut-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"St\u00e9phane Le Foll ne sera pas candidat au poste de premier secr\u00e9taire du PS \u00e0 l\u2019automne et\u00a0appelle \u00e0\u00a0cr...","dateModified":"2022-06-27T09:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T09:40:03+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019avant-projet de loi sur la pr\u00e9servation du pouvoir d\u2019achat, auquel nos journalistes Bertrand Bissuel et Isabelle Rey-Lefebvre ont eu, en partie acc\u00e8s, 5 milliards d\u2019euros doivent \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 la hausse des retraites vers\u00e9es par les r\u00e9gimes de base, et les prestations familiales et minima sociaux seront revaloris\u00e9s.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: un coup de pouce de 8\u00a0milliards d\u2019euros pour les prestations sociales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un coup de pouce de 8\u00a0milliards d\u2019euros pour les prestations sociales","dateModified":"2022-06-27T09:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T09:14:02+00:00","articleBody":"     Le maire de Meaux et ancien ministre, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 (Les R\u00e9publicains, LR), a assur\u00e9 ce matin sur France Inter qu\u2019il n\u2019avait aucune intention d\u2019entrer au gouvernement, tout en plaidant de nouveau pour que la droite participe \u00e0 un \u00ab\u00a0pacte de gouvernement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui la droite de gouvernement ne peut pas simplement dire\u201d je vais continuer d\u2019\u00eatre absente d\u2019un gouvernement\u201d alors que le pays est bloqu\u00e9 (\u2026) Un certain nombre de mes amis ont toutes les qualit\u00e9s pour faire, et faire dans le bon sens\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Il s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u2019autant plus \u00e0 l\u2019aise\u00a0\u00bb pour commenter les positions de l\u2019ex\u00e9cutif et de son parti Les R\u00e9publicains qu\u2019il n\u2019est \u00ab\u00a0pas du tout dans l\u2019intention d\u2019entrer dans le gouvernement, (\u2026) en rien\u00a0\u00bb, et qu\u2019Emmanuel Macron et Elisabeth Borne \u00ab\u00a0ne (l\u2019)ont pas appel\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est de faire partager l\u2019exp\u00e9rience qui est la mienne\u00a0\u00bb en tant que maire LR de Meaux (Seine-et-Marne) et ancien ministre UMP, a-t-il expliqu\u00e9.          Celui-ci souhaite que la droite participe \u00e0 un \u00ab\u00a0pacte de gouvernement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour acter le choix des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, qu\u2019il distingue d\u2019un \u00ab\u00a0gouvernement de coalition\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0n\u00e9goci\u00e9 avant une \u00e9lection\u00a0\u00bb et, de fait, \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0illisible pour les gens\u00a0\u00bb s\u2019il devait compter dans ses rangs des personnes allant des R\u00e9publicains aux communistes, comme le souhaite Emmanuel Macron. Aussi, il a appel\u00e9 LR \u00e0 arr\u00eater de se penser uniquement dans l\u2019opposition, car \u00ab\u00a0on ne sera jamais plus durs que l\u2019extr\u00eame gauche et l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 l\u2019id\u00e9e de voter des textes \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb, c\u2019est \u00ab\u00a0un pi\u00e8ge d\u00e9moniaque\u00a0\u00bb o\u00f9 \u00ab\u00a0les lois sympas, genre augmentation du pouvoir d\u2019achat, sont vot\u00e9es par le PS et celles un peu m\u00e9chantes, sur la retraite, la r\u00e9forme de l\u2019Etat, la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019est par la m\u00e9chante droite\u00a0\u00bb, ce qui fait que celle-ci \u00ab\u00a0recommencera \u00e0 \u00eatre caricatur\u00e9e et caricaturable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Surtout que rien n\u2019emp\u00eache, si on entre au gouvernement, d\u2019en repartir un ou deux ans avant la prochaine pr\u00e9sidentielle. \u00c7a doit pouvoir se sc\u00e9nariser tr\u00e8s bien pour pouvoir pr\u00e9parer la suivante\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avec un sourire.          M.\u00a0Cop\u00e9 a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses critiques \u00e0 l\u2019endroit d\u2019Emmanuel Macron, qui \u00ab\u00a0donne le sentiment de ne pas avoir compl\u00e8tement atterri, pris conscience de la gravit\u00e9 de la situation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La seule solution, c\u2019est de lui dire \u201cvous devez prendre acte que si vous voulez avoir une majorit\u00e9, vous devez faire bouger les lignes\u201d\u00a0\u00bb, et les faire bouger vers la droite, car \u00ab\u00a0le \u201cen m\u00eame temps\u201d ne pourra pas marcher sur ce deuxi\u00e8me quinquennat\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019ancien ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 assure qu\u2019il ne veut pas devenir ministre de la prochaine \u00e9quipe d\u2019Elisabeth Bor...","dateModified":"2022-06-27T09:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T09:02:47+00:00","articleBody":"           Les dirigeants du G7 se r\u00e9unissent pour un d\u00eener au ch\u00e2teau Elmau \u00e0 Kr\u00fcn, en Allemagne, le 26\u00a0juin\u00a02022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/b339b21_1656310738557-418117.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est en Allemagne pour le G7, avant de se rendre au sommet de l\u2019OTAN en Espagne, mardi","dateModified":"2022-06-27T09:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T08:29:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si l\u2019ex\u00e9cutif reste \u00e9nigmatique sur sa d\u00e9cision de proc\u00e9der \u2013 ou non \u2013 \u00e0 un vote de confiance, lors du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, pr\u00e9vu le 5 juillet, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, plusieurs sources au sein de la majorit\u00e9 assurent que celui-ci ne devrait pas avoir lieu, afin de ne pas prendre le risque d\u2019un vote massif de l\u2019opposition, qui obligerait Mme\u00a0Borne \u00e0 quitter son poste\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.                    Lire aussi :  Confirm\u00e9e par Macron \u00e0 son poste, Elisabeth Borne va mener les discussions avec les oppositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement reste \u00e9nigmatique sur sa d\u00e9cision de proc\u00e9der \u2013 ou non \u2013 \u00e0 un vote de confiance","dateModified":"2022-06-27T08:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T08:09:54+00:00","articleBody":"     Val\u00e9rie Rabault, la d\u00e9put\u00e9e socialiste a estim\u00e9 lundi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier une coalition en deux jours, comme le demande, selon elle, Emmanuel Macron. Le chef de l\u2019Etat a charg\u00e9 samedi sa premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, de sonder les groupes parlementaires afin de former un \u00ab\u00a0gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb au d\u00e9but de juillet. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron nous tend la main en l\u2019espace de deux jours. Enfin, honn\u00eatement, \u00e7a n\u2019a aucun sens\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur Franceinfo l\u2019ancienne pr\u00e9sidente du groupe socialiste.          \u00ab\u00a0Si je prends un exemple avec la coalition allemande, parce que c\u2019est peut-\u00eatre ce qu\u2019il a en t\u00eate, lorsque cette coalition a \u00e9merg\u00e9 il y a eu deux mois de n\u00e9gociations. L\u00e0, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique propose deux jours de n\u00e9gociations. Vous comprenez bien qu\u2019il est impossible de balayer l\u2019ensemble des sujets\u00a0\u00bb, a-t-elle regrett\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs\u00a0: pas de coalition, mais nous regardons les textes de mani\u00e8re pragmatique\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 celle qui n\u2019a \u00ab\u00a0plus aucun contact\u00a0\u00bb avec la pr\u00e9sidence, apr\u00e8s avoir affirm\u00e9 il y a quelques semaines avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e pour le poste de premi\u00e8re ministre, ce que l\u2019entourage du chef de l\u2019Etat a d\u00e9menti. \u00ab\u00a0Nous avons une position tr\u00e8s claire, nous avons toujours dit que nous \u00e9tions dans l\u2019opposition et que nous ne participerions pas \u00e0 un gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          Elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0n\u00e9gociation dans les deux sens\u00a0\u00bb devait s\u2019engager entre le gouvernement et la Nupes sur le pouvoir d\u2019achat et le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, proposition de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Impossible\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier une coalition en deux jours, estime Val\u00e9rie Rabault","dateModified":"2022-06-27T08:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T08:02:43+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous aimez notre direct quotidien\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous soutenir en vous abonnant au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0","dateModified":"2022-06-27T08:02:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T07:27:37+00:00","articleBody":"     Smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros pour la gauche, d\u00e9taxe sur l\u2019essence pour la droite, baisse de la TVA pour l\u2019extr\u00eame droite\u2026 les oppositions d\u00e9fendent leurs propositions, sans pour autant rejeter en bloc le texte que le gouvernement doit pr\u00e9senter au d\u00e9but de juillet, \u00e9crivent nos journalistes Elsa Conesa et Audrey Tonnelier.                    Lire aussi :  Le projet de loi pouvoir d\u2019achat, objet de toutes les tractations         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat, objet de toutes les tractations","dateModified":"2022-06-27T07:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T07:12:35+00:00","articleBody":"     Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et copr\u00e9sident du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de LCI ce matin. \u00ab\u00a0On a eu un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique de vingt minutes avec la premi\u00e8re ministre vendredi apr\u00e8s-midi et il n\u2019y a rien de ce que nous nous sommes dit qui peut laisser supposer qu\u2019on puisse participer \u00e0 une coalition\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Bayou alors qu\u2019Emmanuel Macron a demand\u00e9 ce week-end \u00e0 Elisabeth Borne de poursuivre les discussions avec les diff\u00e9rents partis politique qu\u2019il juge de \u00ab\u00a0gouvernement\u00a0\u00bb \u2013 en excluant La France insoumise et le Rassemblement national. \u00ab\u00a0On lui a demand\u00e9 de venir pr\u00e9senter sa politique devant l\u2019Assembl\u00e9e, c\u2019est comme \u00e7a que fonctionnent les institutions et de se soumettre \u00e0 un vote de confiance, qu\u2019on sache un peu o\u00f9 veut aller ce gouvernement\u00a0\u00bb,\u00a0a d\u00e9clar\u00e9 Julien Bayou.          \u00ab\u00a0Depuis cinq ans, ce gouvernement a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par deux fois pour inaction climatique. C\u2019est le seul pays en Europe qui ne tient pas ses objectifs en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Comment voulez-vous qu\u2019on lui accorde une confiance\u00a0quand ils disent qu\u2019ils veulent sortir des pesticides mais qu\u2019ils r\u00e9introduisent les n\u00e9ocotino\u00efdes ?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et copr\u00e9sident du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a rien qui puisse laisser supposer une coalition\u00a0\u00bb, affirme Julien Bayou","dateModified":"2022-06-27T07:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T07:04:09+00:00","articleBody":"     Les projets de loi pour le pouvoir d\u2019achat et le collectif budg\u00e9taire, qui vont \u00eatre prochainement pr\u00e9sent\u00e9s en conseil des ministres, pr\u00e9voient notamment de revaloriser de 4\u00a0% le montant des prestations familiales et des minima sociaux.                    Lire aussi :  Prestations sociales, \u00ab\u00a0prime transport\u00a0\u00bb\u00a0: de nouvelles mesures pour soutenir le niveau de vie des m\u00e9nages         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revalorisation de 4\u00a0% des prestations familiales et des minima sociaux","dateModified":"2022-06-27T07:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T06:58:31+00:00","articleBody":"     Bruno Le Maire a confirm\u00e9 lundi matin, sur RMC et BFM-TV, le souhait du gouvernement de limiter les hausses de loyer \u00e0\u00a03,5\u00a0%. \u00ab\u00a0Chacun peut se projeter et savoir que son loyer ne montera pas de plus de 3,5\u00a0% alors que \u00e7a pourrait \u00eatre 4, 5, 6\u00a0% dans les mois qui viennent\u00a0\u00bb du fait de l\u2019inflation, a d\u00e9fendu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances, de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. M.\u00a0Le Maire a aussi d\u00e9clar\u00e9 que les aides personnalis\u00e9es au logement (APL) seraient augment\u00e9es de 3,5\u00a0% d\u00e8s le 1er\u00a0juillet, comme notre journaliste Isabelle Rey-Lefebvre l\u2019\u00e9crivait samedi. \u00ab\u00a0Je vais demander au patron de TotalEnergies, Patrick Pouyann\u00e9, de faire \u00e0 nouveau un effort parce que le prix du carburant reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a aussi affirm\u00e9 le ministre, qui doit rencontrer M. Pouyann\u00e9 dans la matin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je veux dire aussi que tout n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 M.\u00a0Le Maire quelques minutes plus tard, en estimant que \u00ab\u00a0des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires de l\u2019ordre de 20\u00a0milliards ou de 25\u00a0milliards d\u2019euros sur le carburant, comme le proposent certaines formations politiques, sont trop co\u00fbteuses ou alors il faut renoncer \u00e0 d\u2019autres choses. Tout n\u2019est pas possible, tout simplement.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous avons atteint la cote d\u2019alerte sur les finances publiques\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, dans un message clair aux d\u00e9put\u00e9s des oppositions quant au cadre des d\u00e9bats que souhaite imposer l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Quand l\u2019inflation augmente, la charge de la dette augmente aussi de plusieurs milliards d\u2019euros, et ma responsabilit\u00e9 de ministre des finances, je souhaite que chacun l\u2019entende, est de revenir \u00e0 des finances publiques \u00e9quilibr\u00e9es d\u2019ici 2027.\u00a0\u00bb          Tout en estimant que la strat\u00e9gie du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0a \u00e9t\u00e9 efficace, a prot\u00e9g\u00e9\u00a0\u00bb, il serait temps, selon lui, de \u00ab\u00a0mettre un cadre financier nouveau et responsable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons de nouvelles propositions, on en discute ensemble, mais ne laissons pas croire aux Fran\u00e7ais qu\u2019on peut d\u00e9penser tant et plus ind\u00e9finiment\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Bruno Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons atteint la cote d\u2019alerte sur les finances publiques\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-27T07:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T06:37:34+00:00","articleBody":"     Le nouveau pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, a consid\u00e9r\u00e9 lundi matin sur Europe\u00a01 qu\u2019il avait \u00ab\u00a0beaucoup mieux \u00e0 faire que de se vendre\u00a0\u00bb au camp d\u2019Emmanuel Macron et ne voyait pas d\u2019autres d\u00e9put\u00e9s de sa formation accepter les tentatives de d\u00e9bauchage individuel de la part de la majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Pour le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Eure-et-Loire, le montant de la dette fran\u00e7aise \u00ab\u00a0cr\u00e9e une immense responsabilit\u00e9 pour tout le monde, [notamment] pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u2019avoir \u00e0 cr\u00e9er les conditions du dialogue et de l\u2019\u00e9coute\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a toujours fait preuve d\u2019une certaine plasticit\u00e9 sur le fond. Je ne sais pas si, sur la forme, sur son ego, il serait capable de cette m\u00eame plasticit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9, avant d\u2019insister sur le financement des mesures comprises dans l\u2019avant-projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement.          \u00ab\u00a0On parle de plusieurs dizaines de milliards dans ce paquet pouvoir d\u2019achat, il faudra \u00e9videmment que le gouvernement accepte d\u2019envisager la question du financement de ces mesures\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Marleix\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas simplement dire\u00a0: \u201cAllez hop\u00a0! 30\u00a0milliards de dette suppl\u00e9mentaire\u201d, ce serait totalement irresponsable.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 par Sonia Mabrouk sur la proposition de la pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Aurore Berg\u00e9, de loi constitutionnelle sur la protection du droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse en France, Olivier Marleix a consid\u00e9r\u00e9 que cette derni\u00e8re \u00ab\u00a0s\u2019est tout de suite ridiculis\u00e9e en voulant faire le buzz\u00a0\u00bb, la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9 ayant refus\u00e9 une proposition semblable issue de la gauche. Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loire s\u2019est aussi justifi\u00e9 d\u2019avoir vot\u00e9 contre la proposition de r\u00e9solution visant \u00e0 r\u00e9affirmer le droit fondamental \u00e0 l\u2019IVG en\u00a02014\u00a0: il avait alors consid\u00e9r\u00e9 que le texte soumis \u00e9tait \u00ab\u00a0une insulte \u00e0 la loi Veil\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Pour moi, c\u2019\u00e9tait une esp\u00e8ce d\u2019imposture de dire que c\u2019\u00e9tait les 50\u00a0ans de la loi Veil, \u00e7a n\u2019avait rien \u00e0 voir.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix insiste sur le niveau de la dette avant les d\u00e9bats sur le paquet pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019A...","dateModified":"2022-06-27T06:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T06:36:44+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, d\u00e9put\u00e9 communiste du Nord et secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, est invit\u00e9 sur CNews ce matin. Alors qu\u2019Emmanuel Macron esp\u00e8re un futur gouvernement qui pourrait aller \u00ab\u00a0des communistes aux LR\u00a0\u00bb, la journaliste Laurent Ferrari a demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Roussel \u00ab\u00a0en serez-vous\u00a0?\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai clairement dit au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et je ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter depuis deux jours, que quand des communistes rentrent dans un gouvernement, c\u2019est pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du monde du travail, les salari\u00e9s, le service publique, et donc nous ne participerons pas, nous ne pouvons participer \u00e0 un gouvernement qui garde comme logique de continuer de d\u00e9fendre une minorit\u00e9, la classe des riches, en refusant de mettre en place l\u2019imp\u00f4t sur la fortune, en refusant d\u2019augmenter les salaires et les retraites\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu Fabien Roussel.          Faisant r\u00e9f\u00e9rence au fait qu\u2019Elisabeth Borne et Emmanuel Macron sont favorables \u00e0 un allongement de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, M. Roussel a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est donc pas du tout \u00e0 l\u2019ordre du jour que nous participions \u00e0 un tel gouvernement.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0En revanche, nous ferons tout pour qu\u2019il y ait des mesures prises tout de suite pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, nous ne voulons pas bloquer, nous voulons avancer\u00a0\u00bb, a dit par ailleurs le secr\u00e9taire national du PCF. \u00ab\u00a0Je ne suis pas \u00e9lu pour vivre dans l\u2019opposition, je suis \u00e9lu pour faire des propositions\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 communiste, comme une nouvelle mani\u00e8re de se distinguer de La France insoumise, son alli\u00e9 au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.          \u00ab\u00a0Oui, j\u2019ai des diff\u00e9rences avec Jean-Luc M\u00e9lenchon. Nous sommes d\u2019accord \u00e0 gauche sur une s\u00e9rie de mesures que nous voulons voir d\u00e9fendues, mais les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs communistes auront leur voix au chapitre, nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 notre ind\u00e9pendance et \u00e0 notre libert\u00e9 de vote\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne participerons pas, nous ne pouvons participer \u00e0 un gouvernement qui garde comme logique de co...","dateModified":"2022-06-27T06:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T06:14:38+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02, la pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise (LFI) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, a confirm\u00e9 que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) d\u00e9poserait son propre texte pour inscrire le droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG) dans la Constitution. \u00ab\u00a0La trag\u00e9die outre-Atlantique nous oblige. Pour emp\u00eacher toute entrave au droit fondamental qu\u2019est l\u2019avortement, je propose, d\u00e8s lundi, \u00e0 la Nupes de d\u00e9poser une proposition de loi pour l\u2019inscrire dans la Constitution\u00a0\u00bb, avait-elle post\u00e9 sur Twitter vendredi soir, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis de r\u00e9voquer ce droit.          Samedi 25\u00a0juin, la pr\u00e9sidente du groupe Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche) au Palais-Bourbon, Aurore Berg\u00e9, a elle aussi annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une proposition de loi pour inscrire \u00ab\u00a0le respect de l\u2019IVG dans notre Constitution\u00a0\u00bb. La Nupes votera-t-elle cette proposition de loi\u00a0? \u00ab\u00a0On verra comment cela se passe\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire Mme\u00a0Panot, mettant en avant la proposition de la Nupes, datant \u00ab\u00a0de la veille\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un texte qui sera propos\u00e9 \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s, hors Rassemblement national [RN], y compris aux d\u00e9put\u00e9s macronistes. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019ils voudront bien cosigner notre texte commun\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019alerte sur un point\u00a0: ce qui s\u2019est pass\u00e9 aux Etats-Unis, ce qui se passe en Pologne, cela peut se passer en France. Quand vous voyez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale, avec des d\u00e9put\u00e9s RN comme Mme\u00a0[Laure] Lavalette qui a sign\u00e9 un texte pour interdire l\u2019IVG, comme Mme\u00a0[Caroline] Parmentier qui parle de g\u00e9nocide lorsqu\u2019elle parle de l\u2019avortement, ou comme Mme\u00a0Le\u00a0Pen qui voulait interdire les IVG \u201cde confort\u201d, oui, il y a urgence \u00e0 inscrire l\u2019IVG dans la Constitution\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0Si les macronistes sont trop sectaires, nous voterons le leur, car la cause est trop importante pour passer sur des jeux politiciens. Mais j\u2019esp\u00e8re qu\u2019ils n\u2019auront pas ce sectarisme et qu\u2019ils pourront cosigner la proposition que nous d\u00e9poserons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Mme\u00a0Panot a par ailleurs appel\u00e9 Elisabeth Borne \u00e0 se soumettre \u00e0 un vote de confiance apr\u00e8s son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. \u00ab\u00a0Mme\u00a0Borne doit aller demander la confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, comme dans toutes les d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Panot, avant que le journaliste Thomas Sotto rappelle que Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, Edith Cresson et Michel Rocard n\u2019avaient pas demand\u00e9 de vote de confiance. \u00ab\u00a0N\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 M.\u00a0Macron, il n\u2019est plus le seul \u00e0 d\u00e9cider, l\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019est plus sa chambre d\u2019enregistrement ni son paillasson, il doit donc faire avec une Assembl\u00e9e nationale forte\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9pondu.          M.\u00a0Macron a demand\u00e9 \u00e0 Mme\u00a0Borne de discuter avec les forces politiques de gouvernement cette semaine, en excluant clairement LFI et le RN. \u00ab\u00a0Oui, nous sommes une force de gouvernement, oui nous aspirons toujours \u00e0 gouverner\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mme Panot. R\u00e9agissant aux propos du communiste Fabien Roussel, qui estime que le dialogue est possible avec Mme\u00a0Borne, Mme\u00a0Panot a jug\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il s\u2019exprim[ait] en son nom propre, parce que ce n\u2019est pas la position du groupe communiste\u00a0\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quand vous voyez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale, oui, il y a urgence \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l\u2019IVG...","dateModified":"2022-06-27T06:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T05:49:57+00:00","articleBody":"     Perchoir, commissions, questure\u2026 La bataille pour occuper les fonctions essentielles s\u2019ouvre entre les diff\u00e9rentes forces politiques, alors que la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, confort\u00e9e \u00e0 Matignon par Emmanuel Macron, tente de trouver des soutiens \u00e0 la coalition pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une semaine d\u00e9cisive pour le partage des postes-cl\u00e9s entre les oppositions et la majorit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une semaine d\u00e9cisive pour le partage des postes-cl\u00e9s entre les oppositions e...","dateModified":"2022-06-27T05:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T05:34:26+00:00","articleBody":"      Dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) rendu public dans la soir\u00e9e de samedi, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 avoir demand\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, de lui pr\u00e9senter, en fin de semaine, des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb. L\u2019annonce de ce remaniement acte, de fait, le maintien \u00e0 Matignon de l\u2019ancienne ministre du travail, dont une partie de l\u2019opposition r\u00e9clamait le d\u00e9part pour tenir compte du nouvel \u00e9quilibre politique qui s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution fran\u00e7aise pourrait \u00eatre l\u2019une des premi\u00e8res mesures \u00e0 recueillir une majorit\u00e9 de voix dans une Assembl\u00e9e nationale fragment\u00e9e. La premi\u00e8re ministre s\u2019est prononc\u00e9e en faveur de la proposition d\u2019Aurore Berg\u00e9, la pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis de r\u00e9voquer ce droit. La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a d\u00e9pos\u00e9 un texte similaire, samedi.          L\u2019hebdomadaire Le Point a mis \u00e0 pied le journaliste Aziz Zemouri, qui avait mis en cause \u00e0 tort Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re. M.\u00a0Zemouri, par ailleurs convoqu\u00e9 \u00e0 un entretien pr\u00e9alable \u00e0 un possible licenciement, a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0excuses les plus sinc\u00e8res\u00a0\u00bb au couple de d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de Seine-Saint-Denis, estimant avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0victime d\u2019une manipulation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 ce week-end dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0?","dateModified":"2022-06-27T05:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T05:30:01+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux nombreuses cons\u00e9quences politiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui ont eu lieu dimanche 19\u00a0juin et ont vu na\u00eetre une Assembl\u00e9e nationale fragment\u00e9e. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis le d\u00e9but de\u00a0janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-27T05:35:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/27/19-5">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Au lendemain de la parution d’une tribune des trois dirigeants demandant aux Français de réduire leur consommation, les responsables de l’opposition de gauche ont souligné l’hypocrisie de cette demande.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Nupes             « C’est gonflé » : la Nupes critique l’appel à la sobriété énergétique des patrons de TotalEnergies, d’EDF et d’Engie      Au lendemain de la parution d’une tribune des trois dirigeants demandant aux Français de réduire leur consommation, les responsables de l’opposition de gauche ont souligné l’hypocrisie de cette demande.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h56, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Paris, le 23 juin 2022, les nouveaux deputés de la 16e législature font leur rentrée au Palais-Bourbon. Mathilde Panot, de LFI, vient prendre la parole devant des jounalistes à l’issue de la première réunion intergroupes de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE                 Dans une tribune au Journal du dimanche, les patrons des trois énergéticiens français TotalEnergies, EDF et Engie ont appelé ensemble les Français à réduire « immédiatement » leur consommation de carburant, de pétrole, d’électricité et de gaz face au risque de pénurie et de flambée des prix qui menacent « la cohésion sociale », l’hiver prochain. Lundi 27 juin, plusieurs responsables de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale se sont insurgés à propos de ce texte, en liant notamment cette tribune aux importants profits réalisés par TotalEnergies.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies : les mégaprofits relancent le débat sur la répartition des richesses                   C’est le cas du député communiste Fabien Roussel, sur le plateau de CNews, dont il était l’invité, lundi matin. « Autant je suis d’accord pour dire qu’il faut faire beaucoup d’investissements pour consommer moins d’énergie, c’est le sens des défis que nous devons relever pour sauver le climat, mais, enfin, de la part de ces grands patrons dont Total qui a distribué seize milliards de dividendes l’année dernière et qui nous demande de baisser le chauffage ou la clim dans les EHPAD cet été, non, mais il se moque de qui, lui, s’est insurgé le secrétaire national du Parti communiste français. Il voyage en jet privé et pollue plus que n’importe quel Français par toutes les résidences qu’il a et nous demande à nous de faire des efforts », a-t-il poursuivi.            « Total est en train de préparer un oléoduc géant en Tanzanie », rappelle Julien Bayou            « Sur le premier trimestre de 2022, Total a réalisé cinq milliards d’euros de bénéfices, en même temps que les Français, eux, se font braquer à la pompe. C’est quand même incroyable que celui-là nous demande de faire des efforts quand lui n’en fait aucun », a insisté le député de la 20e circonscription du Nord.              « C’est gonflé, a, pour sa part, réagi Julien Bayou, le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts. Vous savez que Total est en train de préparer un oléoduc géant en Tanzanie. Trente-trois millions de tonnes de CO2, seize aires naturelles protégées et c’est eux qui appellent les Françaises et les Français à la sobriété. Je trouve ça parfaitement indécent. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie : plus de 210 000 kilomètres de projets d’oléoducs ou gazoducs                   Mathilde Panot, la présidente du groupe La France insoumise à l’Assemblée nationale, n’a pas non plus desserré la mâchoire à la lecture de ce texte. « Il faut dire que les Français font déjà beaucoup d’efforts. Il y a douze millions de Français qui sont en précarité énergétique dans notre pays. (…) Le premier effort qui doit être fait, il doit être fait sur les multinationales, a-t-elle pointé sur le plateau des « 4 Vérités » sur France 2. Quand vous avez Total qui fait un bénéfice record de quatorze milliards d’euros, quand le PDG [de Total] a l’année dernière augmenté de 52 % sa rémunération pour atteindre six millions, quand vous avez Total qui a reversé huit milliards aux actionnaires, c’est quand même savoureux que ça soit eux qui nous demandent de faire des efforts. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les 425 « bombes carbone » qui pourraient réduire à néant la lutte contre le dérèglement climatique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/c-est-gonfle-la-nupes-critique-l-appel-a-la-sobriete-energetique-des-patrons-de-totalenergies-d-edf-et-d-engie_6132218_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est gonfl\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: la Nupes critique l\u2019appel \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des patrons de TotalEnergies, d\u2019EDF et d\u2019Engie","dateCreated":"2022-06-27T16:56:47+02:00","datePublished":"2022-06-27T16:56:47+02:00","dateModified":"2022-06-27T18:01:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique"],"description":"Au lendemain de la parution d\u2019une tribune des trois dirigeants demandant aux Fran\u00e7ais de r\u00e9duire leur consommation, les responsables de l\u2019opposition de gauche ont soulign\u00e9 l\u2019hypocrisie de cette demande.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/989/0/5900/2950/1342/671/60/0/5899c82_1656291433590-jmug220623028.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/27/19-6">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les débats sont terminés. La cour s’est retirée, lundi 27 juin, pour délibérer. Elle rendra son verdict mercredi soir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Procès des attentats du 13-Novembre             « Si vous me condamnez pour assassinat, vous commettrez une injustice » : au procès du 13-Novembre, les derniers mots des accusés      Les débats sont terminés. La cour s’est retirée, lundi 27 juin, pour délibérer. Elle rendra son verdict mercredi soir.          Par Henri Seckel         Publié aujourd’hui à 15h32, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Salah Abdeslam à la cour d’assises spéciale de Paris, lundi 27 juin 2022.  SERGIO AQUINDO POUR « LE MONDE »               « Bien, les débats sont terminés. » Il est 10 h 50, lundi 27 juin, le président, Jean-Louis Périès, suspend l’audience, neuf mois, deux semaines et cinq jours après avoir dit, le 8 septembre 2021 : « Bien, les débats sont ouverts. » Les magistrats de la cour d’assises de Paris spécialement composée se sont retirés dans un lieu hors du palais de justice, où ils vont rester enfermés trois jours pour délibérer et rédiger leur verdict. La prochaine fois qu’ils entreront dans la salle d’audience et prendront place sur leur estrade, au pied du grand mur de bois clair, orné de la balance de la justice, ce sera, mercredi 29 juin en fin de journée, pour annoncer leur sort aux quatorze accusés.          Lundi, comme le veut la procédure, ceux-ci avaient la parole en dernier. « Est-ce que vous avez quelque chose à ajouter pour votre défense ? », a demandé Jean-Louis Périès à chacun d’eux. Hormis Osama Krayem, fidèle à son vœu de silence, tous se sont pliés, quelques secondes ou quelques minutes, à cet exercice inconfortable.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats du 13-Novembre, le professeur de maths et la « parcelle d’humanité » du terroriste                 Ils ont utilisé leurs derniers mots pour remercier leurs avocats pour leur travail et la cour pour son écoute, présenter toutes leurs excuses ou tout leur soutien aux parties civiles et saluer leur courage et la force de leurs témoignages, condamner une dernière fois les attentats, clamer une dernière fois leur innocence, regretter une dernière fois leurs erreurs, dire une dernière fois leur confiance en la justice.          « T’as détruit ma vie »          Hamza Attou, Abdellah Chouaa et Ali Oulkadi, trois « petites mains » du dossier qui comparaissent libres et risquent la réincarcération, ont remercié les rescapés et les proches de victimes venus nombreux, tous les jours, les saluer et les soutenir avant ou après l’audience. Le deuxième, étouffé par l’émotion, s’est par ailleurs tourné vers Mohamed Abrini, qu’il avait accompagné à l’aéroport lors de son départ pour la Syrie, en 2015 – sans connaître sa destination finale, assure-t-il – et qu’il était venu chercher à son retour, deux trajets pour lesquels il risque gros – le Parquet national antiterroriste a requis six ans de prison. « Franchement, je t’en veux, Mohamed, je t’en veux, frère, a-t-il asséné. T’as détruit ma vie ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, les « révélations » frustrantes de Mohamed Abrini                 L’intéressé a dit ses « regrets » de lui avoir fait faire « des mois de prison alors qu’il est innocent », avant de se livrer à un exercice de contrition jusqu’alors inédit pour lui : « J’ai conscience que ce qui est arrivé est immonde. J’éprouve beaucoup de remords, parce que je me dis que, quelque part, j’aurais pu arrêter tout ça. Tout ça n’aurait jamais dû arriver. Ce qui s’est passé ces dix dernières années, c’est incroyable, mais c’est la réalité. Tout ce que j’espère, c’est qu’à l’extinction des feux, les victimes puissent tourner la page. J’espère sincèrement, du fond de mon cœur, qu’elles sauront se reconstruire. »        Il vous reste 39.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/27/si-vous-me-condamnez-pour-assassinats-vous-commettrez-une-injustice-au-proces-du-13-novembre-les-derniers-mots-des-accuses_6132208_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Si vous me condamnez pour assassinat, vous commettrez une injustice\u00a0\u00bb\u00a0: au proc\u00e8s du 13-Novembre, les derniers mots des accus\u00e9s","dateCreated":"2022-06-27T15:32:02+02:00","datePublished":"2022-06-27T15:32:02+02:00","dateModified":"2022-06-27T18:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"description":"Les d\u00e9bats sont termin\u00e9s. La cour s\u2019est retir\u00e9e, lundi 27\u00a0juin, pour d\u00e9lib\u00e9rer. Elle rendra son verdict mercredi soir.","author":[{"@type":"Person","name":"Henri Seckel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/483/0/1712/856/1342/671/60/0/6e277be_1656336296714-aquindo-abdeslam.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-7">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Sécheresse, canicule précoce, grêle : les exploitants sont exposés à des pressions climatiques de plus en plus intenses. Pour minimiser les risques, certains diversifient leur cultures. Une voie qui nécessite de repenser complètement le système de production.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    CLAIRE JACHYMIAK POUR « LE MONDE »                        Planète       Agriculture & Alimentation         Comment des agriculteurs bouleversent leurs pratiques pour faire face au dérèglement du climat   Par Mathilde Gérard (Marigny-le-Châtel (Aube), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 11h36    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSécheresse, canicule précoce, grêle : les exploitants sont exposés à des pressions climatiques de plus en plus intenses. Pour minimiser les risques, certains diversifient leur cultures. Une voie qui nécessite de repenser complètement le système de production.         « On a beau être un bon technicien, c’est le climat qui fait tout. » Michel Chambrillon montre sa parcelle de pois, dont une grande partie est en voie de nécrose. Le dimanche 5 juin, une partie des champs de cet agriculteur de l’Aube, près de Troyes, s’est trouvée sous un orage de grêle. L’impact des grêlons a été tel qu’une majorité de gousses de pois ont été fendues. « Sur chaque pied, on a six ou sept gousses, dont cinq en moyenne sont perforées et seront perdues. » Les quelques gousses inférieures, moins exposées, ont pu davantage résister et devraient pouvoir être récoltées à la mi-juillet. Au total, Michel Chambrillon estime les pertes à 70 % pour ce champ.                              Michel Chambrillon, agriculteur, observe les dégâts dans un champ de pois, abîmé par la grêle à 70 %, à Marigny-le-Châtel (Aube), le 21 juin 2022.  CLAIRE JACHYMIAK POUR « LE MONDE »                                   Michel Chambrillon montre les gousses nécrosées, à Marigny-le-Châtel (Aube), le 21 juin 2022.  CLAIRE JACHYMIAK POUR « LE MONDE »               « La grêle, c’est ce qu’il y a de plus préjudiciable. Mes vingt premières années d’exploitation, j’ai eu deux fois de la grêle. Mais, depuis 2015, j’ai été grêlé quatre fois. Et encore, ce n’est qu’un des éléments du climat qui nous touchent ! »          Grêle, gels tardifs, sécheresse, chaleurs précoces… Michel Chambrillon, 51 ans, est bien placé pour voir s’accélérer le dérèglement du climat. De 2016 à 2020, sa ferme de 98 hectares – une taille importante lorsqu’il s’est installé il y a vingt-six ans, reprenant l’exploitation de son oncle, mais aujourd’hui dans la moyenne basse du département –, située à Marigny-le-Châtel, a été suivie par l’association Solagro, spécialisée dans les travaux de prospective et l’accompagnement des agriculteurs, dans le cadre d’un programme de recherche européen sur l’adaptation au changement climatique, AgriAdapt.          Choix stratégiques          Quelque 120 exploitations ont participé au projet dans différents pays d’Europe (dont une trentaine en France, représentatives des différents systèmes de cultures) pour étudier leurs vulnérabilités au climat, actuelles et à venir, et identifier des leviers d’adaptation.          « Quand le programme a démarré, en 2016, on était aux prémices de la réflexion sur l’adaptation au changement climatique. Peu s’en préoccupaient encore, se rappelle Nicolas Métayer, directeur adjoint de Solagro et responsable du projet AgriAdapt. On pensait qu’on serait dans l’anticipation de phénomènes à venir. Et, finalement, on les a vécus dans l’intervalle du programme. » L’objectif de cette initiative n’était pas de comparer les fermes entre elles ou d’établir un classement des pratiques les plus résilientes, « il s’agissait plutôt d’accompagner chaque exploitant dans ses choix stratégiques, avec un état des lieux au cas par cas », précise Nicolas Métayer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’agriculture s’interroge sur son adaptation au réchauffement climatique                 En utilisant des indicateurs agroclimatiques, Solagro a pu établir, pour chaque exploitant, une liste localisée des pressions climatiques. « Le grand déclic, c’est d’arriver à passer d’une réflexion météo, ce que les agriculteurs font tous les jours, à une réflexion climat, pour comprendre les grandes tendances qui arrivent, poursuit Nicolas Métayer. Les agriculteurs se sont toujours adaptés. Mais, aujourd’hui, il faut être capable de mettre en place des changements sur un temps beaucoup plus court qu’auparavant. »        Il vous reste 74.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/27/dans-l-aube-les-agriculteurs-cherchent-la-parade-aux-effets-du-rechauffement-climatique_6132128_3244.html"},"headline":"Comment des agriculteurs bouleversent leurs pratiques pour faire face au d\u00e9r\u00e8glement du climat","dateCreated":"2022-06-27T04:00:38+02:00","datePublished":"2022-06-27T04:00:38+02:00","dateModified":"2022-06-27T11:36:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Climat","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","S\u00e9cheresse en France"],"description":"S\u00e9cheresse, canicule pr\u00e9coce, gr\u00eale\u00a0: les exploitants sont expos\u00e9s \u00e0 des pressions climatiques de plus en plus intenses. Pour minimiser les risques, certains diversifient leur cultures. Une voie qui n\u00e9cessite de repenser compl\u00e8tement le syst\u00e8me de production.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard","description":"Marigny-le-Ch\u00e2tel (Aube), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/195/0/3000/1500/1342/671/60/0/e8dc8b6_1656239100596-img-1641.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-8">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Destinations plus proches, moins de déplacements sur place… Les adeptes du camping-car trouvent des solutions pour atténuer le surcoût du carburant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Tourisme             « Ma carte bancaire risque de ne plus passer » : les camping-cariste face à la hausse des prix à la pompe      Destinations plus proches, moins de déplacements sur place… Les adeptes du camping-car trouvent des solutions pour atténuer le surcoût du carburant.          Par Sarah Dupont         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au lac de Saint-Guérin,  dans le Beaufortain (Savoie), le 4 octobre 2018.  JEAN-PIERRE CLATOT / AFP                 En 2021, lorsqu’il remplissait le double réservoir de 120 litres de son camping-car, Julien Guigou déboursait 150 euros environ. La somme atteint désormais 240 euros. « Ma carte bancaire risque de ne même plus passer », s’inquiète ce quadragénaire, sur les routes depuis 2017. A l’instar des automobilistes, les utilisateurs de camping-cars voient aujourd’hui leurs dépenses en carburant grimper en flèche.            A plus de 2 euros le litre, le prix du gazole et de l’essence risque de bouleverser les habitudes des voyageurs itinérants, pourtant de plus en plus nombreux depuis la crise du Covid-19. Plus de 100 000 nouveaux camping-cars ont été immatriculés en France, en 2021, soit une hausse de 23 % en un an. Au total, la France compte désormais 1,5 million de propriétaires de camping-car.              La demande de véhicules neufs est telle que les délais des constructeurs s’élèvent à dix-huit mois. Le marché de la location est, lui, en plein essor : la plate-forme Yescapa, mettant en relation des particuliers, enregistre une hausse de 40 % par rapport à 2021. Les aires de service ne devraient donc pas désemplir cet été : « On enregistre un doublement de la fréquentation depuis le 1er janvier », témoigne Olivier Coudrette, directeur général de Camping-Car Park. Le réseau européen d’aires d’étape, qui recense 575 000 camping-cars, dénombre ainsi 90 000 nouveaux clients cette année.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’envers de la vie en van : pluie, WC chimiques et avaries                   Beaucoup ont toutefois revu leur projet pour cet été, en changeant leurs destinations avec moins de départs pour l’étranger et une préférence pour les régions proches du lieu d’habitation. « La majorité des réservations concernent l’ouest de la France – Pays de la Loire, Aquitaine et Bretagne –, là où les gens ont le plus de camping-cars », explique M. Coudrette, qui observe également un allongement du temps de séjour sur place. « D’habitude, les gens restent une nuit. Cette année, les réservations tendent plutôt à deux. »             Des économies sur d’autres postes            D’autres, comme Eric Bessaguet, camping-cariste depuis décembre 2021, maintiennent leurs itinéraires, mais économisent sur d’autres postes : « On a revu notre budget quotidien de façon à pouvoir se faire plaisir cet été », souligne-t-il, en prévoyant, une fois sur place, de se déplacer exclusivement à vélo ou à pied.              Face à la hausse des coûts, de plus en plus de propriétaires envisagent la mise en location de leur véhicule. Entre 2019 et 2022, le nombre d’annonces a presque doublé, passant de 6 500 camping-cars à 12 500 sur Yescapa. « Certains louent pour avoir un petit complément de revenu, d’autres en font presque un business, explique Olivier Puybasset, responsable France et Belgique. En moyenne, cela rapporte de 5 000 à 6 000 euros par an. C’est non négligeable. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ma vie en van ou la folie du voyage au long cours                        Sarah Dupont           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/27/ma-carte-bancaire-risque-de-ne-plus-passer-les-camping-cariste-face-a-la-hausse-des-prix-a-la-pompe_6132178_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ma carte bancaire risque de ne plus passer\u00a0\u00bb\u00a0: les camping-cariste face \u00e0 la hausse des prix \u00e0 la pompe","dateCreated":"2022-06-27T11:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-27T11:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-27T15:52:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme"],"description":"Destinations plus proches, moins de d\u00e9placements sur place\u2026 Les adeptes du camping-car trouvent des solutions pour att\u00e9nuer le surco\u00fbt du carburant.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/4c095ea_1656316644165-000-19s897.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/27/19-9">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Un expatrié canadien accuse son employeur de l’avoir harcelé pour avoir demandé à bénéficier du dispositif. La cour d’appel l’a débouté, lui reprochant même d’avoir dénoncé publiquement les faits.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             Le congé paternité, un droit difficile à faire valoir au Japon      Un expatrié canadien accuse son employeur de l’avoir harcelé pour avoir demandé à bénéficier du dispositif. La cour d’appel l’a débouté, lui reprochant même d’avoir dénoncé publiquement les faits.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le Canadien Glen Wood, et son fils né en 2015, le 23 juin 2022, à Tokyo.  YURI KAGEYAMA / AP               « Il est temps de créer un nouvel environnement de travail au Japon. Tout le monde doit pouvoir avoir une famille et faire carrière. C’est évident, non ? » Glen Wood milite au Japon pour le droit des pères à prendre un congé parental. Un droit réel mais très théorique, explique ce Canadien, patron de Smart Vision Logistics, car, dans la société japonaise, le salarié reste « la propriété de l’entreprise, pas la propriété de la famille. Aussi, si vous prenez un congé de paternité, vous commettez un acte de trahison ». « Je pense que cette façon de penser reste forte », dit-il.          Lui-même en a fait l’expérience : la cour d’appel de Tokyo a rejeté, jeudi 23 juin, la plainte pour harcèlement qu’il avait déposée contre son ancien employeur, la maison de titres Mitsubishi UFJ Morgan Stanley, parce qu’il voulait prendre un congé paternité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allongement du congé paternité : vers une répartition plus égalitaire des tâches au sein des couples ?                 L’affaire commence en 2015, quand il apprend qu’il va devenir père. Résident dans l’Archipel depuis près de trente ans, le financier bien noté sait que le système nippon de congé parental est avantageux : les pères peuvent prendre un congé jusqu’au premier anniversaire de l’enfant en percevant jusqu’à 67 % de leurs revenus. Glen Wood postule. L’entreprise rejette abruptement ses demandes.          Son fils naît en octobre 2015. L’enfant est prématuré. Sa survie est menacée. Malgré cela, son employeur refuse que Glen Wood rejoigne sa famille. Après quelques jours, n’y tenant plus, il quitte son poste, mettant l’entreprise devant le fait accompli. Il cesse alors d’être payé. Puis il débute des démarches, saisissant notamment le ministère des affaires sociales pour un avis consultatif, et obtient en décembre son congé paternité.          Pays vieillissant          A son retour au bureau en mars 2016, l’entreprise lui fait payer son obstination. Le voilà placardisé. Il tombe en dépression et prend un congé maladie. Rétabli, il revient pour apprendre sa rétrogradation « avec un salaire amputé de plus de 50 % ». En 2018, Glen Wood est renvoyé sans indemnité.          Pour lui, il s’agit clairement de harcèlement et il porte plainte. En première instance, le tribunal – qui a refusé d’entendre les témoins qu’il soumettait – rejette ses allégations, disant ne pas avoir trouvé de « motifs raisonnables » caractérisant un harcèlement. M. Wood se voit même reprocher d’avoir rendu l’affaire publique au lieu de la résoudre discrètement avec l’entreprise. Le jugement est confirmé en appel. Glen Wood veut aujourd’hui porter l’affaire devant la Cour suprême, tout en militant pour une véritable acceptation du congé paternité.        Il vous reste 25.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/27/le-conge-paternite-un-droit-difficile-a-faire-valoir-au-japon_6132226_3210.html"},"headline":"Le cong\u00e9 paternit\u00e9, un droit difficile \u00e0 faire valoir au Japon","dateCreated":"2022-06-27T17:48:45+02:00","datePublished":"2022-06-27T17:48:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Japon","Asie-Pacifique","International"],"description":"Un expatri\u00e9 canadien accuse son employeur de l\u2019avoir harcel\u00e9 pour avoir demand\u00e9 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du dispositif. La cour d\u2019appel l\u2019a d\u00e9bout\u00e9, lui reprochant m\u00eame d\u2019avoir d\u00e9nonc\u00e9 publiquement les faits.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/750/0/6000/3000/1342/671/60/0/2612cc0_88e41cd84dbf41698fcd07f9f409b151-f8c3bf7c9e314a6fa7deec25f582bf30-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-10">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Un prêtre catholique a été reconnu coupable d’avoir voulu vendre des parties du corps de MacDonald Masambuka, 22 ans, tombé dans un guet-apens en 2018.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Malawi             Au Malawi, douze personnes condamnées dans l’affaire d’un albinos tué et démembré      Un prêtre catholique a été reconnu coupable d’avoir voulu vendre des parties du corps de MacDonald Masambuka, 22 ans, tombé dans un guet-apens en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h29    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un membre d’une association de défense des albinos du Malawi, à Dar es-Salaam, en Tanzanie, en 2016.  CARL DE SOUZA / AFP                 Lundi 27 juin, un prêtre a été condamné à trente ans de prison par le tribunal de Blantyre, au Malawi, dans l’affaire d’un albinos assassiné, selon une décision de justice dont l’AFP a eu copie.            En 2018, des proches MacDonald Masambuka, un albinos de 22 ans, lui avaient promis de lui présenter sa future femme ; c’était en fait un guet-apens. Tué puis démembré, ses os avaient été ensuite prélevés pour être vendus. Douze personnes au total ont été condamnées dans cette affaire. Cinq, dont le frère de la victime, qui avait monté le piège macabre, l’ont été à la prison à vie, soit la peine maximale.                              Lire aussi   Au Malawi, un « fils » de Salif Keita au service de la cause albinos                   Le meurtre « était motivé par le handicap du défunt, à savoir l’albinisme », a déclaré la juge Dorothy NyaKaunda Kamangadu dans sa décision. Le prêtre catholique Thomas Muhosha, qui dirigeait la paroisse à laquelle est rattachée la ville de Machinga, à une centaine de kilomètres à l’est de Blantyre, a violé la « confiance » de la communauté, a-t-elle fustigé. Il a été reconnu coupable d’avoir voulu vendre des parties du corps.              Dans ce pays pauvre d’Afrique australe, les albinos sont les cibles d’attaques. Des parties de leur corps sont utilisées dans des rituels de sorcellerie, la croyance voulant que cela apporte fortune et santé. Au moins 40 meurtres et 145 agressions ont été signalées au cours de la vague de violences contre les albinos que connaît le pays depuis 2014.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Joséphine Baker, une Américaine à Paris  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/27/au-malawi-douze-personnes-condamnees-dans-l-affaire-d-un-albinos-tue-et-demembre_6132223_3212.html"},"headline":"Au Malawi, douze personnes condamn\u00e9es dans l\u2019affaire d\u2019un albinos tu\u00e9 et d\u00e9membr\u00e9","dateCreated":"2022-06-27T17:29:12+02:00","datePublished":"2022-06-27T17:29:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Malawi"],"keywords":["Le Monde Afrique","Malawi"],"description":"Un pr\u00eatre catholique a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d\u2019avoir voulu vendre des parties du corps de MacDonald Masambuka, 22\u00a0ans, tomb\u00e9 dans un guet-apens en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/537/0/4744/2372/1342/671/60/0/b1af30f_1656343508007-000-c4335.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Malawi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/malawi/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/27/19-11">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le recours à l’avortement médicamenteux, qui représente déjà plus de la moitié des cas d’IVG dans le pays, devrait encore s’accroître, malgré les interdictions à venir dans la moitié des Etats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Amériques             Etats-Unis : la pilule abortive, une bataille majeure après la décision de la Cour suprême      Le recours à l’avortement médicamenteux, qui représente déjà plus de la moitié des cas d’IVG dans le pays, devrait encore s’accroître, malgré les interdictions à venir dans la moitié des Etats.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un défenseur des droits à l’avortement distribue un document contenant des informations sur la pilule abortive, lors d’une manifestation contre la décision annulant le droit fédéral à l’avortement devant la Cour suprême des Etats-Unis, à Washington, le 26 juin 2022.  ANNA MONEYMAKER / AFP               Le grand bond en arrière imposé vendredi 24 juin par la Cour suprême, avec la fin de l’avortement comme droit constitutionnel, a ranimé le spectre des « faiseuses d’ange » et des pratiques clandestines. L’arrêt signé par le juge Samuel Alito provoque un choc puissant dans la société. Ce qui paraissait acquis ne l’est plus. « La santé et la vie des femmes de cette nation sont en danger », a dit Joe Biden.          Mais alors que les Américains se penchent sur la carte du pays, plus fracturé que jamais entre Etats bleus (démocrates) et rouges (républicains), les spécialistes de la question se focalisent sur une autre bataille décisive, qui dépasse les disparités territoriales : celle des pilules abortives.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                 Le juge Alito et ses collègues conservateurs, accaparés par leur auscultation rétrograde de la Constitution, au mépris de l’évolution des mœurs et de la médecine, ne vont pas pour autant renvoyer les Etats-Unis dans une ère pré-1973, à la veille de la décision Roe vs Wade. Deux changements irréversibles ont eu lieu : l’avènement d’Internet et celui de l’avortement autogéré, grâce à l’industrie pharmaceutique. Le premier permet de mettre en contact, sans présence physique, une femme enceinte et un médecin. Le second n’oblige pas à passer par une clinique. Ces avortements à domicile sont en plein essor : leur part dans les IVG a augmenté de 37 à 54 % entre 2017 et 2020, estime l’institut Guttmacher, qui fait référence en ce domaine.          La Louisiane, à la pointe de la régression          Cette réalité nouvelle devrait limiter le recours désespéré et dangereux à l’avortement amateur, dans les déserts médicaux et les Etats répressifs, à condition que l’information circule vite et bien. Selon l’institut Guttmacher, 26 Etats interdiront probablement l’IVG, dont 13 sur-le-champ, car ils disposaient déjà d’une législation prête à l’emploi, avant la décision de la Cour suprême. En Louisiane, par exemple, la loi ne prévoit aucune exception – viol, inceste – à l’interdiction, même pour des mineures.          Sauf si elles peuvent recevoir anonymement les pilules abortives. Le traitement est composé de deux sortes de médicaments, aux Etats-Unis : le mifépristone, qui bloque la progestérone (l’hormone nécessaire pour la grossesse) et le misoprostol, qui provoque les contractions utérines. Ils peuvent être pris jusqu’à dix semaines de grossesse. Leur nombre varie en fonction de son avancement. Leur utilisation est considérée comme sûre, les complications extrêmement rares. Le mifépristone est aussi utilisé pour traiter les fausses couches.        Il vous reste 64.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/27/la-pilule-abortive-une-bataille-majeure-apres-la-decision-de-la-cour-supreme_6132194_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: la pilule abortive, une bataille majeure apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateCreated":"2022-06-27T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-27T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-27T15:39:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Am\u00e9riques"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le recours \u00e0 l\u2019avortement m\u00e9dicamenteux, qui repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 plus de la moiti\u00e9 des cas d\u2019IVG dans le pays, devrait encore s\u2019accro\u00eetre, malgr\u00e9 les interdictions \u00e0 venir dans la moiti\u00e9 des Etats.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/719/0/6000/3000/1342/671/60/0/ede80bd_5566163-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Am\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ameriques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-12">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les syndicats ont accueilli avec réserve l’annonce du ministre de l’éducation nationale, demandant un travail sur l’ensemble des carrières. Même chose sur la question des « tâches nouvelles », deuxième brique de la revalorisation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Éducation             Pap Ndiaye promet au moins 2 000 euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en 2023      Les syndicats ont accueilli avec réserve l’annonce du ministre de l’éducation nationale, demandant un travail sur l’ensemble des carrières. Même chose sur la question des « tâches nouvelles », deuxième brique de la revalorisation.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h11    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pap Ndiaye, ministre de l'éducation nationale.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »               La communauté éducative attendait avec impatience les premières paroles de son nouveau ministre de l’éducation nationale. Plus d’un mois après sa prise de fonctions, Pap Ndiaye est sorti de son silence. S’il fait figurer parmi ses priorités la lutte contre les inégalités scolaires et la sensibilisation à l’environnement, ses premières annonces concernent sans surprise la rémunération des enseignants. Le sujet est brûlant, il est vrai : leur pouvoir d’achat ne cesse de baisser depuis quarante ans et l’attractivité du métier en pâtit fortement. Alors, le ministre l’affirme, dimanche 26 juin, dans un entretien au Parisien : « La hausse de rémunération des enseignants sera composée de deux parts. La première sera non conditionnée et s’appliquera à tous les enseignants. Ce qui implique de passer le salaire de départ des jeunes au-dessus des 2 000 euros net. Ce sera en 2023. Par ailleurs, nous mettrons en place une part salariale conditionnée à des tâches nouvelles. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ecoles primaires : les résultats des concours confirment la pénurie d’enseignants                 La première brique de revalorisation s’inscrit dans les suites du Grenelle de l’éducation, lancé par son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer. Un enseignant titulaire en début de carrière a vu sa rémunération progresser ces deux dernières années, par le biais de « primes d’attractivité », pour atteindre un peu moins de 1 800 euros net par mois. Si les jeunes professeurs sont augmentés, qu’en sera-t-il pour les plus chevronnés, déjà exclus des « revalos », comme disent les enseignants, du Grenelle, et pour les enseignants stagiaires qui ne dépassent pas les 1 450 euros ? Un enseignant parvient aujourd’hui à gagner 2 000 euros net par mois au bout de quinze ans d’ancienneté. « L’escalier de la revalorisation se transforme en tapis roulant très plat », réagit Sophie Vénétitay, responsable au SNES-FSU, syndicat majoritaire dans les collèges et les lycées.          Les organisations représentatives en attendent plus et demandent de travailler sur l’ensemble de la carrière pour ne pas connaître ce type d’effet de seuil. Jean-Rémi Girard, du Snalc, aimerait « une loi de programmation budgétaire pour pouvoir se projeter sur plusieurs années ». Pour Catherine Nave-Bekhti, secrétaire générale du SGEN-CFDT, revaloriser l’ensemble de la carrière « devient aussi une question de fidélisation dans le métier ».          « Travailler plus pour gagner plus »          A plus court terme, l’inflation rebat les cartes. « Les avancées du Grenelle ont été écrasées par la hausse des prix », constate Stéphane Crochet, responsable du SE-UNSA. « 2023, c’est très loin. C’est maintenant qu’il faut agir », réagit Guislaine David, du SNUipp-FSU, syndicat majoritaire du primaire, qui demande 300 euros net par mois d’augmentation pour tous, sans délai. Les enseignants attendent aussi beaucoup du dégel du point d’indice, en cours de discussion.        Il vous reste 57.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/27/pap-ndiaye-promet-au-moins-2-000-euros-net-par-mois-pour-tous-les-jeunes-enseignants-en-2023_6132180_3224.html"},"headline":"Pap Ndiaye promet au moins 2\u00a0000\u00a0euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en\u00a02023","dateCreated":"2022-06-27T11:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-27T11:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-27T11:11:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Les syndicats ont accueilli avec r\u00e9serve l\u2019annonce du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, demandant un travail sur l\u2019ensemble des carri\u00e8res. M\u00eame chose sur la question des \u00ab\u00a0t\u00e2ches nouvelles\u00a0\u00bb, deuxi\u00e8me brique de la revalorisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/443/0/4370/2185/1342/671/60/0/7e44ae3_1655989401731-ndiaye-pap-13a1355.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-13">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le ministre de l’économie a alerté sur le niveau d’endettement de la France, lundi. Une manière d’appeler les oppositions à la retenue avant les débats du projet de loi pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Économie             Pouvoir d’achat : pour Bruno Le Maire, la France a « atteint la cote d’alerte sur les finances publiques »      Le ministre de l’économie a alerté sur le niveau d’endettement de la France, lundi. Une manière d’appeler les oppositions à la retenue avant les débats du projet de loi pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, Bruno Le Maire, à Paris, le 23 mai 2022.  ÉRIC PIERMONT / AFP                 La France a atteint sa « cote d’alerte » sur les finances publiques, a estimé le ministre de l’économie Bruno Le Maire, lundi 27 juin, au moment où l’exécutif cherche un compromis avec l’opposition pour son projet de loi sur le pouvoir d’achat.            « Tout n’est pas possible, tout simplement parce que nous avons atteint la cote d’alerte sur les finances publiques », a affirmé M. Le Maire, ajoutant que « les conditions de financement ont changé » et qu’aujourd’hui la France emprunte « à plus de 2 % » pour financer les dépenses publiques, quand elle le faisait encore récemment à taux négatifs ou très faibles.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales                   Interrogé sur la proposition faite par plusieurs partis de l’opposition, comme Les Républicains ou le Rassemblement national, d’une baisse de taxe sur les carburants, M. Le Maire a assuré que le gouvernement allait « discuter » avec ces formations mais que « l’esprit de compromis doit s’accompagner d’un esprit de décision ».              « Quand l’inflation augmente, la charge de la dette augmente aussi de plusieurs milliards d’euros, et ma responsabilité de ministre des finances, je souhaite que chacun l’entende, est de revenir à des finances publiques équilibrées d’ici 2027 », a-t-il insisté, dans un message aux députés des oppositions quant au cadre des débats que souhaite imposer l’exécutif à l’Assemblée nationale.            De son côté, le gouvernement va proposer dans son futur projet de loi sur le pouvoir d’achat la hausse, rétroactive au 1er juillet, de 4 % de plusieurs de prestations sociales pour lutter contre l’inflation. Selon les informations du Monde, il s’agit d’un effort budgétaire de l’ordre de 6,5 milliards d’euros en 2022, et de près de 1,5 milliard sur l’exercice 2023. Une grosse partie de cette dépense sera consacrée à la hausse des retraites versées par les régimes de base, son coût se situant aux alentours de 5 milliards d’euros pour 2022. Le projet ne contient pas le dégel du point d’indice des fonctionnaires, également annoncé par le gouvernement.            « Il est impératif de réduire l’endettement public »            Selon l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), la dette publique française a dépassé 2 900 milliards d’euros à la fin du troisième trimestre, soit 114,5 % du produit intérieur brut (PIB), du fait aussi d’une croissance économique en berne. Ce n’est pas ce montant qui « préoccupe » M. Le Maire, mais le fait que « les conditions de financement ont changé » pour la France, avec la hausse des taux d’intérêt qui a commencé et va se poursuivre, la Banque centrale européenne cherchant à réduire l’inflation.              « Une partie de la charge de la dette est indexée sur l’inflation », a notamment rappelé le ministre, ce qui représente « plusieurs milliards d’euros » supplémentaires à dépenser pour rembourser cette charge chaque année. « La politique, c’est des choix (…) Il est impératif de réduire l’endettement public », mais « il faut dans le même temps protéger nos compatriotes qui sont les plus fragiles, mais les protéger de manière responsable. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi pouvoir d’achat, objet de toutes les tractations                   A droite, le nouveau président du groupe Les Républicains à l’Assemblée nationale, Olivier Marleix, a fortement insisté sur le risque d’une augmentation de la dette française, lundi matin sur Europe 1, quelques minutes avant la prise de parole de M. Le Maire. « Sur la question du pouvoir d’achat et d’un tel problème pour nos compatriotes, évidemment on va tout faire pour converger avec le gouvernement » et « avancer sur ces mesures », a déclaré le député d’Eure-et-Loire alors que Les Républicains, s’ils refusent de participer au gouvernement, assurent qu’ils voteront possiblement des textes « au cas par cas ».            M. Marleix a toutefois posé deux conditions : la nécessité de prendre en compte le fait que la question du pouvoir d’achat est « un sujet d’ampleur pour la France qui travaille », et « il faudra évidemment que le gouvernement accepte d’envisager la question du financement de ces mesures ».              « On sera exigeants à l’égard du gouvernement pour que ce soit financé. La situation de la dette française aujourd’hui est très grave (…) Le gouvernement ne peut pas dire : “Allez hop, 30 milliards de dette supplémentaire !” Ce serait irresponsable », a-t-il estimé, promettant que les députés LR « feront des propositions sur le sujet du financement ».            A gauche, le député et secrétaire national du Parti communistre français, Fabien Roussel, a souhaité sur CNews « une forte augmentation du pouvoir d’achat » avec notamment « une baisse tout de suite de la TVA sur l’essence ». « On ne se contentera pas de miettes » et « on va tous descendre dans la rue s’il le faut pour obtenir ces mesures », a-t-il prévenu.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/pouvoir-d-achat-pour-bruno-le-maire-la-france-a-atteint-la-cote-d-alerte-sur-les-finances-publiques_6132197_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: pour Bruno Le Maire, la\u00a0France a\u00a0\u00ab\u00a0atteint la\u00a0cote d\u2019alerte sur les finances publiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-27T12:19:34+02:00","datePublished":"2022-06-27T12:19:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Politique"],"description":"Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a alert\u00e9 sur le niveau d\u2019endettement de la France, lundi. Une mani\u00e8re d\u2019appeler les oppositions \u00e0 la retenue avant les d\u00e9bats du projet de loi pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/46cf2dd_5269045-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/27/19-14">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ En perte de vitesse, le voyage ferroviaire réapparaît en réponse à l’urgence climatique et aux prix des carburants. Mais, en France, l’offre de la SNCF reste inadaptée aux exigences touristiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       SNCF             Tourisme : le train tente de rattraper son retard      En perte de vitesse, le voyage ferroviaire réapparaît en réponse à l’urgence climatique et aux prix des carburants. Mais, en France, l’offre de la SNCF reste inadaptée aux exigences touristiques.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Issoire (Puy-de-Dome), le 9 avril 2022.  GUY CHRISTIAN / HEMIS.FR / HEMIS VIA AFP               Faut-il parler de sacrilège, de haute trahison ? En octobre 2021, les éditions Michelin, impératrices de la carte routière et du guide pour touriste automobile, ont publié leur premier guide des vacances en train, pour « 40 voyages sans voiture ». Bibendum qui pactise avec la SNCF ? On n’avait pas vu cela depuis les michelines et le pneurail, il y a près d’un siècle. Le leader mondial du pneumatique est dans l’air du temps : depuis 2020, Gallimard, Hachette, Ulysse ou Lonely Planet ont tous emprunté le même sillon ferroviaire, espérant surfer sur le retour en vogue d’une pratique disparue au siècle dernier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Week-end sans voiture : cinq petites villes à découvrir en train                 Les entrepreneurs touristiques acquiescent : l’année écoulée a été celle de la relance de trains de luxe, du train de nuit ou de trains charters. Dans les Alpes, les élus locaux tentent de faire pivoter la SNCF et l’industrie des stations afin de mettre les skieurs sur les rails. Le Puy du Fou a écoulé en quatre jours le millier de réservations ouvertes pour sa croisière ferroviaire haut de gamme, lancée à l’été 2023. Un tour-opérateur, Nomade Aventures, propose certains séjours européens en format ferroviaire, choisis par 10 % de ses clients pour cette première saison. Son directeur, Fabrice Del Taglia, estime pouvoir en convertir un tiers, « tant les gens sont à la recherche d’un compromis entre envie de voyager et refus d’émettre du carbone inutilement ».          Un été historique          Litre d’essence à plus de 2 euros, embouteillages dans les aéroports, extension de la prise de conscience climatique : l’été à venir semble propice pour refaire du train un objet de mobilité touristique, ce qu’il a cessé d’être depuis plusieurs décennies. La SNCF, déjà dépassée par la demande lors des ponts du printemps, se réjouit d’un été historique avec huit millions de billets vendus sur ses trains longue distance, soit 10 % de plus qu’en 2019. Le transporteur a sorti les doubles rames pour proposer 500 000 sièges de plus qu’il y a trois ans, ciblés sur la Bretagne, l’Atlantique et la Méditerranée. Une offre encore insuffisante, puisque certains trajets affichent complet depuis plusieurs mois sur les week-ends de chassé-croisé, malgré des tarifs parfois très élevés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gares de proximité : la bataille du rail                 Le même mouvement est observé sur les trains régionaux, souligne Christophe Fanichet, PDG de SNCF Voyageurs, avec davantage d’utilisateurs occasionnels qu’en 2019. Le week-end, les citadins de Centre-Val de Loire ou d’Ile-de-France prennent plus volontiers le train pour se mettre au vert. « On a longtemps fait un parallèle entre tourisme et Bison futé, observe Christophe Fanichet. C’est ce que l’on essaye d’infléchir, en montrant, par exemple avec le guide Michelin, ce qui peut être fait en train. C’est notre travail d’être davantage partenaire du tourisme et identifié par ses acteurs comme l’un de ses éléments. »        Il vous reste 65.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/27/tourisme-le-train-tente-de-rattraper-son-retard_6132193_3234.html"},"headline":"Tourisme\u00a0: le train tente de rattraper son retard","dateCreated":"2022-06-27T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-06-27T12:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","SNCF"],"keywords":["Entreprises","Transports","SNCF","\u00c9conomie","Tourisme"],"description":"En perte de vitesse, le voyage ferroviaire r\u00e9appara\u00eet en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019urgence climatique et aux prix des carburants. Mais, en France, l\u2019offre de la SNCF reste inadapt\u00e9e aux exigences touristiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/1109/0/8000/4000/1342/671/60/0/eeaa378_1656261719499-024-4327247.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"SNCF","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sncf/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-15">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le chanteur-acteur signe un deuxième album, « Saxophonia ». Il évoque ses premières amours pour le tennis, jusqu’à un accident survenu à l’adolescence.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    M le mag        Musiques             Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »      Le chanteur-acteur signe un deuxième album, « Saxophonia ». Il évoque ses premières amours pour le tennis, jusqu’à un accident survenu à l’adolescence.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Bejamin Siksou, enfant, en 1990.  BENJAMIN SIKSOU                 J’aime la composition de cette photo, prise par un ami de mon frère. On me voit, à l’âge de 3 ans, en 1990, lors de mes tout premiers pas sur un terrain de tennis. Nous sommes à Villethierry, dans l’Yonne, un endroit où nous allions parfois pendant les vacances. Au fond, assise, c’est ma mère qui semble s’étaler de la crème solaire sur le visage, attendant que l’entraînement s’achève, sûrement avec un bouquin pas loin pour passer le temps, pendant qu’une pelleteuse s’active à l’arrière-plan.            Mes parents n’étaient pas sportifs, mais, d’emblée, le tennis m’a happé, littéralement : enfant, je m’accrochais au grillage des terrains, comme aimanté. Mes parents venaient me voir aux matches, étaient encourageants, mais heureusement sans cette surimplication qu’avaient certaines familles des autres joueurs plus tard, vers 10 ou 11 ans, des adultes qui terrorisaient leurs enfants en espérant en faire des professionnels et semblaient vivre le tennis par procuration.             « Ma mère me faisait écouter des standards qui ont changé ma vie : Stevie Wonder, Aretha Franklin, Summertime… Il y avait là-dedans, comme avec le tennis, ce sentiment d’être emporté vers quelque chose auquel on ne résiste pas. »            Je me souviens encore du plaisir physique que ce sport procurait. La fluidité, le plaisir de l’échange, cette position particulière de jouer à la fois avec et contre l’adversaire. Mais ce qui me fascinait vraiment, c’était le fait d’avoir un style de jeu, cette aptitude à jouer de façon reconnaissable, qu’avaient Boris Becker ou Stefan Edberg – mes joueurs préférés, dont j’avais des posters dans ma chambre. Je m’amusais à imiter les services des premiers mondiaux vus à la télé, disséquer la manière dont ils soulevaient la raquette, dont ils domptaient la vitesse. A ce niveau, cela tient de la danse. Et, puisque j’étais abonné à Tennis Magazine, pas un changement dans le classement ne m’échappait.              Un accident à un genou à l’âge de 15 ans a fait que j’ai dû tout arrêter brutalement. C’est à ce moment-là à peu près que la musique a pris de l’importance dans ma vie. Je chantais déjà dans mon coin, mais mes potes ont commencé à me créer des accords de guitare pour chanter dessus. Les premiers raps­ ­français et américains me parvenaient de la chambre de mon frère, qui collectionnait les vinyles. Et ma mère me faisait écouter des standards qui ont changé ma vie : Stevie Wonder, Aretha Franklin, Summertime… Il y avait là-dedans, comme avec le tennis, ce sentiment d’être emporté vers quelque chose auquel on ne résiste pas, qui tout à coup vous accroche et ne vous lâche plus, vous colle.            Sans regret            J’étais fasciné par le blues, le gospel, qui résonnaient en moi de façon évidente, et la beauté de la musique live, les fragilités, l’acoustique des instruments et des voix. Sur mon nouvel album, après un détour par la pop qui ne m’a pas convaincu et me ressemblait moins, j’ai eu envie de revenir à cette approche : tout jouer et chanter en direct, en valorisant le timbre des instruments – saxophone en tête –, sans clavier ni boîte à rythmes, sans effet d’ampli ou de guitare. J’ai voulu retrouver un terrain sur lequel je me sens à l’aise.            Devenir un pro du tennis ? Bien sûr que cela m’a tenté et mon accident a vraiment été un choc qui m’a attristé, m’a fait ressentir une grande injustice. Depuis ce moment, je ne suis plus les tournois. Mais, quand j’y pense aujourd’hui et que je vois cette photo, je n’ai pas de regret. C’est comme une étape qui fait partie du parcours et m’a finalement ouvert à d’autres choses, m’a fait bifurquer. C’est mon chemin.              Saxophonia, de Benjamin Siksou (Polydor). En concert le 20 septembre à La Nouvelle Eve, à Paris.                   Valentin Pérez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/27/benjamin-siksou-sur-mon-nouvel-album-j-ai-eu-envie-de-revenir-a-la-beaute-du-live_6132233_4500055.html"},"headline":"Benjamin Siksou\u00a0: \u00ab\u00a0Sur mon nouvel album, j\u2019ai eu envie de revenir \u00e0 la beaut\u00e9 du live\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-27T18:00:28+02:00","datePublished":"2022-06-27T18:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Musiques"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Musiques","Culture","M le mag"],"description":"Le chanteur-acteur signe un deuxi\u00e8me album, \u00ab\u00a0Saxophonia\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque ses premi\u00e8res amours pour le tennis, jusqu\u2019\u00e0 un accident survenu \u00e0 l\u2019adolescence.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/337/0/2091/1045/1342/671/60/0/91eab45_202359-3278885.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

        
  
