<FILE-date="2022/06/27/19">

<article-nb="2022/06/27/19-1">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Parvenir à des accords durables entre adversaires politiques sur une action conjointe est possible, mais cela nécessite du temps et un cadre de travail défini en amont, estiment, dans une tribune au « Monde », les deux politistes franco-allemands, Yann Wernert et Cornelia Woll.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                      Débats       Élections législatives 2022         Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Tribune        Cornelia Woll  Politiste          Yann Wernert  Politiste        Parvenir à des accords durables entre adversaires politiques sur une action conjointe est possible, mais cela nécessite du temps et un cadre de travail défini en amont, estiment, dans une tribune au « Monde », les deux politistes franco-allemands, Yann Wernert et Cornelia Woll.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Vu de l’étranger, les résultats des élections législatives ne reflètent pas nécessairement un pays ingouvernable. Bien au contraire, les gouvernements de la plupart des pays européens n’ont pas de majorité absolue au Parlement. Ironie du sort : les législatives en France ont produit un résultat qui ressemble beaucoup aux scrutins proportionnels. C’est une évolution saine qu’il faut saluer. Reste maintenant à forger des coalitions politiques pour assurer la stabilité d’un gouvernement qui reflète ces résultats. Une comparaison avec l’Allemagne montre que l’art du compromis n’est pas une « vocation », mais repose sur un travail politique de longue haleine et un cadre qui engage autant le Parlement que les partis politiques et le pouvoir exécutif.          Outre-Rhin, chaque parti politique doit décider après les élections s’il souhaite engager des négociations de coalition. Ce choix ne peut être fait que si les avantages d’un compromis l’emportent sur les coûts. En matière de substance politique, il doit y avoir une véritable possibilité de déterminer l’orientation de dossiers-clés. Sur la forme, il est aussi question d’influencer la répartition de postes, non seulement celui du chef de gouvernement et de certains portefeuilles ministériels, mais aussi d’autres fonctions à responsabilités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coalitions européennes : en Allemagne, la culture du compromis                 Créer des relations de confiance entre partis en vue de former un accord est, en Allemagne, un chemin ardu, qui est loin d’être toujours couronné de succès. On s’y attelle déjà bien avant les élections en créant des cercles de discussion transpartisans, puis en engageant, après les élections, un capital politique considérable ; d’abord en petit comité, puis en négociations formelles. Trois cents personnes réparties en vingt-deux groupes de travail ont œuvré à cette dernière étape en 2021, au niveau fédéral.          Ce cheminement est attendu du public, les femmes et hommes politiques ont eu le temps de s’y roder au cours de leurs carrières. Les négociations au niveau fédéral ont abouti au bout de soixante-treize jours en 2021, cent soixante-douze jours en 2017 en raison de l’échec des négociations initiales (ce qui est rare). C’est une méthode exigeante, car, bien sûr, la confiance n’occulte pas le fait que les partenaires d’aujourd’hui restent concurrents politiques, chacun cherchant à satisfaire au mieux les engagements pris envers son électorat. C’est aussi pour cela que ce travail de compromis politique aboutit dans l’écriture d’un contrat de coalition exhaustif, lourd de 144 pages en 2021.        Il vous reste 58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/27/assemblee-nationale-l-art-du-compromis-repose-sur-un-travail-politique-de-longue-haleine_6132229_3232.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-27T18:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-27T18:00:16+02:00","dateModified":"2022-06-27T18:39:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron","Tribunes","Allemagne","France","D\u00e9bats","Politique","Europe"],"description":"Parvenir \u00e0 des accords durables entre adversaires politiques sur une action conjointe est possible, mais cela n\u00e9cessite du temps et un cadre de travail d\u00e9fini en amont, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les deux politistes franco-allemands, Yann Wernert et Cornelia Woll.","author":[{"@type":"Person","name":"Cornelia Woll","description":"Politiste"}
,{"@type":"Person","name":"Yann Wernert","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/959/0/7008/3504/1342/671/60/0/3c12636_1655712097000-fb4c5a4-1655276459785-ad036-elusnupes-13juin2o22-dsc09402.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-2">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Au lendemain de la parution d’une tribune des trois dirigeants demandant aux Français de réduire leur consommation, les responsables de l’opposition de gauche ont souligné l’hypocrisie de cette demande.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Nupes             « C’est gonflé » : la Nupes critique l’appel à la sobriété énergétique des patrons de TotalEnergies, d’EDF et d’Engie      Au lendemain de la parution d’une tribune des trois dirigeants demandant aux Français de réduire leur consommation, les responsables de l’opposition de gauche ont souligné l’hypocrisie de cette demande.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h56, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Paris, le 23 juin 2022, les nouveaux deputés de la 16e législature font leur rentrée au Palais-Bourbon. Mathilde Panot, de LFI, vient prendre la parole devant des jounalistes à l’issue de la première réunion intergroupes de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE                 Dans une tribune au Journal du dimanche, les patrons des trois énergéticiens français TotalEnergies, EDF et Engie ont appelé ensemble les Français à réduire « immédiatement » leur consommation de carburant, de pétrole, d’électricité et de gaz face au risque de pénurie et de flambée des prix qui menacent « la cohésion sociale », l’hiver prochain. Lundi 27 juin, plusieurs responsables de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale se sont insurgés à propos de ce texte, en liant notamment cette tribune aux importants profits réalisés par TotalEnergies.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies : les mégaprofits relancent le débat sur la répartition des richesses                   C’est le cas du député communiste Fabien Roussel, sur le plateau de CNews, dont il était l’invité, lundi matin. « Autant je suis d’accord pour dire qu’il faut faire beaucoup d’investissements pour consommer moins d’énergie, c’est le sens des défis que nous devons relever pour sauver le climat, mais, enfin, de la part de ces grands patrons dont Total qui a distribué seize milliards de dividendes l’année dernière et qui nous demande de baisser le chauffage ou la clim dans les EHPAD cet été, non, mais il se moque de qui, lui, s’est insurgé le secrétaire national du Parti communiste français. Il voyage en jet privé et pollue plus que n’importe quel Français par toutes les résidences qu’il a et nous demande à nous de faire des efforts », a-t-il poursuivi.            « Total est en train de préparer un oléoduc géant en Tanzanie », rappelle Julien Bayou            « Sur le premier trimestre de 2022, Total a réalisé cinq milliards d’euros de bénéfices, en même temps que les Français, eux, se font braquer à la pompe. C’est quand même incroyable que celui-là nous demande de faire des efforts quand lui n’en fait aucun », a insisté le député de la 20e circonscription du Nord.              « C’est gonflé, a, pour sa part, réagi Julien Bayou, le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts. Vous savez que Total est en train de préparer un oléoduc géant en Tanzanie. Trente-trois millions de tonnes de CO2, seize aires naturelles protégées et c’est eux qui appellent les Françaises et les Français à la sobriété. Je trouve ça parfaitement indécent. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie : plus de 210 000 kilomètres de projets d’oléoducs ou gazoducs                   Mathilde Panot, la présidente du groupe La France insoumise à l’Assemblée nationale, n’a pas non plus desserré la mâchoire à la lecture de ce texte. « Il faut dire que les Français font déjà beaucoup d’efforts. Il y a douze millions de Français qui sont en précarité énergétique dans notre pays. (…) Le premier effort qui doit être fait, il doit être fait sur les multinationales, a-t-elle pointé sur le plateau des « 4 Vérités » sur France 2. Quand vous avez Total qui fait un bénéfice record de quatorze milliards d’euros, quand le PDG [de Total] a l’année dernière augmenté de 52 % sa rémunération pour atteindre six millions, quand vous avez Total qui a reversé huit milliards aux actionnaires, c’est quand même savoureux que ça soit eux qui nous demandent de faire des efforts. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les 425 « bombes carbone » qui pourraient réduire à néant la lutte contre le dérèglement climatique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/c-est-gonfle-la-nupes-critique-l-appel-a-la-sobriete-energetique-des-patrons-de-totalenergies-d-edf-et-d-engie_6132218_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est gonfl\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: la Nupes critique l\u2019appel \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des patrons de TotalEnergies, d\u2019EDF et d\u2019Engie","dateCreated":"2022-06-27T16:56:47+02:00","datePublished":"2022-06-27T16:56:47+02:00","dateModified":"2022-06-27T18:01:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique"],"description":"Au lendemain de la parution d\u2019une tribune des trois dirigeants demandant aux Fran\u00e7ais de r\u00e9duire leur consommation, les responsables de l\u2019opposition de gauche ont soulign\u00e9 l\u2019hypocrisie de cette demande.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/989/0/5900/2950/1342/671/60/0/5899c82_1656291433590-jmug220623028.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/27/19-3">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ En ne donnant au président de la République qu’une majorité relative, les Français ont voulu le contraindre au compromis, lui qui avait cherché à décrédibiliser tout affrontement idéologique, pourtant au cœur de la vie démocratique, explique Solenn de Royer, journaliste au service politique du « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Politique       Emmanuel Macron         « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Chronique        Solenn de Royer        En ne donnant au président de la République qu’une majorité relative, les Français ont voulu le contraindre au compromis, lui qui avait cherché à décrédibiliser tout affrontement idéologique, pourtant au cœur de la vie démocratique, explique Solenn de Royer, journaliste au service politique du « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   On les avait retrouvés à l’été 2017, pour un portrait croisé. Le bras droit du président, Alexis Kohler, et son stratège, Ismaël Emelien, avaient reçu Le Monde dans le bureau du secrétaire général, au premier étage de l’Elysée. Assis côte à côte, les deux piliers du macronisme avaient ce jour-là expliqué leur vision, leur plan, à l’aube du « nouveau monde » triomphant. C’est Emelien qui avait commencé, racontant combien la « grande marche », lancée un an plus tôt pour sonder les Français, avait permis de mesurer le profond degré de défiance de ces derniers envers les dirigeants politiques, dont ils rejetaient les visages et les pratiques.          « Le sujet, c’est la politique », source de divisions et de blocages, cause du dysfonctionnement du système depuis trente ans, avait expliqué le spin doctor. Il fallait donc rompre avec elle, changer de logiciel : la « start-up nation » serait « dépolitisée », « désidéologisée », concentrée sur la « réforme » au service d’un intérêt général supposé. D’où la nomination de ministres techniques, et l’arrivée à l’Assemblée de nombreux députés issus de la société civile, sans passé ni culture politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majorité                 Alexis Kohler avait abondé. « Pour qu’un bateau avance vite et droit, il faut éviter qu’il y ait plus de barreurs que de rameurs », avait-il expliqué, assumant un dispositif centralisé. Ce nouveau pouvoir, vertical et technocratique, avec des députés tenus bride courte, disait s’inspirer de De Gaulle : arrivé aux affaires en 1958, en pleine crise de régime, le Général, pour qui les politiques avaient failli, coupables d’avoir paralysé la IVe République, gouvernait par ordonnances, entouré de hauts fonctionnaires zélés. Le macronisme serait donc le visage séduisant d’une haute fonction publique volontariste à la recherche de l’efficacité, loin des faux-semblants du jeu politique. « Je n’aime pas la politique, j’aime faire », avait lâché Emmanuel Macron à Philippe Besson dans Un personnage de roman (Julliard, 2017), décrivant les élus comme « des commerçants qui tiennent un bout de rue ».          Mettre le jeu politique et le clivage droite-gauche à distance l’a d’abord servi : en décrédibilisant tout affrontement idéologique, pourtant au cœur de la vie démocratique, il désarmait les oppositions. Mais Macron a poussé trop loin la logique, court-circuitant les corps intermédiaires et les partis, faisant le vide autour de lui. Dans le même temps il ne remplissait pas la promesse initiale, échouant notamment à réconcilier les Français avec leurs dirigeants, tout « experts » qu’ils étaient, et peinant à réformer. Après avoir tancé « l’ancien monde », à qui il reprochait – parfois avec justesse – tous les maux, il a lui-même donné le sentiment de se perdre dans la tactique politicienne, obsédé par son projet d’éradiquer la gauche et la droite pour installer son face-à-face avec les populismes, qui garantissait son maintien au pouvoir.        Il vous reste 55.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/alors-qu-emmanuel-macron-avait-theorise-la-mort-de-la-politique-celle-ci-se-rappelle-a-lui_6132198_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Alors qu\u2019Emmanuel Macron avait th\u00e9oris\u00e9 la mort de la politique, celle-ci se rappelle \u00e0 lui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-27T12:30:04+02:00","datePublished":"2022-06-27T12:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique"],"description":"En ne donnant au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu\u2019une majorit\u00e9 relative, les Fran\u00e7ais ont voulu le contraindre au compromis, lui qui avait cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser tout affrontement id\u00e9ologique, pourtant au c\u0153ur de la vie d\u00e9mocratique, explique Solenn de\u00a0Royer, journaliste au service politique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/167/0/3408/1704/1342/671/60/0/f5f17dc_deuw133-g7-summit-0626-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-4">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le ministre de l’économie a alerté sur le niveau d’endettement de la France, lundi. Une manière d’appeler les oppositions à la retenue avant les débats du projet de loi pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Économie             Pouvoir d’achat : pour Bruno Le Maire, la France a « atteint la cote d’alerte sur les finances publiques »      Le ministre de l’économie a alerté sur le niveau d’endettement de la France, lundi. Une manière d’appeler les oppositions à la retenue avant les débats du projet de loi pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, Bruno Le Maire, à Paris, le 23 mai 2022.  ÉRIC PIERMONT / AFP                 La France a atteint sa « cote d’alerte » sur les finances publiques, a estimé le ministre de l’économie Bruno Le Maire, lundi 27 juin, au moment où l’exécutif cherche un compromis avec l’opposition pour son projet de loi sur le pouvoir d’achat.            « Tout n’est pas possible, tout simplement parce que nous avons atteint la cote d’alerte sur les finances publiques », a affirmé M. Le Maire, ajoutant que « les conditions de financement ont changé » et qu’aujourd’hui la France emprunte « à plus de 2 % » pour financer les dépenses publiques, quand elle le faisait encore récemment à taux négatifs ou très faibles.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales                   Interrogé sur la proposition faite par plusieurs partis de l’opposition, comme Les Républicains ou le Rassemblement national, d’une baisse de taxe sur les carburants, M. Le Maire a assuré que le gouvernement allait « discuter » avec ces formations mais que « l’esprit de compromis doit s’accompagner d’un esprit de décision ».              « Quand l’inflation augmente, la charge de la dette augmente aussi de plusieurs milliards d’euros, et ma responsabilité de ministre des finances, je souhaite que chacun l’entende, est de revenir à des finances publiques équilibrées d’ici 2027 », a-t-il insisté, dans un message aux députés des oppositions quant au cadre des débats que souhaite imposer l’exécutif à l’Assemblée nationale.            De son côté, le gouvernement va proposer dans son futur projet de loi sur le pouvoir d’achat la hausse, rétroactive au 1er juillet, de 4 % de plusieurs de prestations sociales pour lutter contre l’inflation. Selon les informations du Monde, il s’agit d’un effort budgétaire de l’ordre de 6,5 milliards d’euros en 2022, et de près de 1,5 milliard sur l’exercice 2023. Une grosse partie de cette dépense sera consacrée à la hausse des retraites versées par les régimes de base, son coût se situant aux alentours de 5 milliards d’euros pour 2022. Le projet ne contient pas le dégel du point d’indice des fonctionnaires, également annoncé par le gouvernement.            « Il est impératif de réduire l’endettement public »            Selon l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), la dette publique française a dépassé 2 900 milliards d’euros à la fin du troisième trimestre, soit 114,5 % du produit intérieur brut (PIB), du fait aussi d’une croissance économique en berne. Ce n’est pas ce montant qui « préoccupe » M. Le Maire, mais le fait que « les conditions de financement ont changé » pour la France, avec la hausse des taux d’intérêt qui a commencé et va se poursuivre, la Banque centrale européenne cherchant à réduire l’inflation.              « Une partie de la charge de la dette est indexée sur l’inflation », a notamment rappelé le ministre, ce qui représente « plusieurs milliards d’euros » supplémentaires à dépenser pour rembourser cette charge chaque année. « La politique, c’est des choix (…) Il est impératif de réduire l’endettement public », mais « il faut dans le même temps protéger nos compatriotes qui sont les plus fragiles, mais les protéger de manière responsable. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi pouvoir d’achat, objet de toutes les tractations                   A droite, le nouveau président du groupe Les Républicains à l’Assemblée nationale, Olivier Marleix, a fortement insisté sur le risque d’une augmentation de la dette française, lundi matin sur Europe 1, quelques minutes avant la prise de parole de M. Le Maire. « Sur la question du pouvoir d’achat et d’un tel problème pour nos compatriotes, évidemment on va tout faire pour converger avec le gouvernement » et « avancer sur ces mesures », a déclaré le député d’Eure-et-Loire alors que Les Républicains, s’ils refusent de participer au gouvernement, assurent qu’ils voteront possiblement des textes « au cas par cas ».            M. Marleix a toutefois posé deux conditions : la nécessité de prendre en compte le fait que la question du pouvoir d’achat est « un sujet d’ampleur pour la France qui travaille », et « il faudra évidemment que le gouvernement accepte d’envisager la question du financement de ces mesures ».              « On sera exigeants à l’égard du gouvernement pour que ce soit financé. La situation de la dette française aujourd’hui est très grave (…) Le gouvernement ne peut pas dire : “Allez hop, 30 milliards de dette supplémentaire !” Ce serait irresponsable », a-t-il estimé, promettant que les députés LR « feront des propositions sur le sujet du financement ».            A gauche, le député et secrétaire national du Parti communistre français, Fabien Roussel, a souhaité sur CNews « une forte augmentation du pouvoir d’achat » avec notamment « une baisse tout de suite de la TVA sur l’essence ». « On ne se contentera pas de miettes » et « on va tous descendre dans la rue s’il le faut pour obtenir ces mesures », a-t-il prévenu.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/pouvoir-d-achat-pour-bruno-le-maire-la-france-a-atteint-la-cote-d-alerte-sur-les-finances-publiques_6132197_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: pour Bruno Le Maire, la\u00a0France a\u00a0\u00ab\u00a0atteint la\u00a0cote d\u2019alerte sur les finances publiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-27T12:19:34+02:00","datePublished":"2022-06-27T12:19:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Politique"],"description":"Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a alert\u00e9 sur le niveau d\u2019endettement de la France, lundi. Une mani\u00e8re d\u2019appeler les oppositions \u00e0 la retenue avant les d\u00e9bats du projet de loi pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/46cf2dd_5269045-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/27/19-5">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ La ministre de la transition écologique a défendu le « bouclier loyers » prévu par le gouvernement, au grand dam de La France insoumise qui continue de réclamer un encadrement strict, voire un blocage des prix.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique en direct : pour Amélie de Montchalin, « un gel des loyers indifférencié aurait pénalisé un propriétaire modeste qui vit de la location de son bien » La ministre de la transition écologique a défendu le « bouclier loyers » prévu par le gouvernement, au grand dam de La France insoumise qui continue de réclamer un encadrement strict, voire un blocage des prix.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes dépose sa proposition de loi pour inscrire le droit à l’IVG dans la Constitution        La Nouvelle Union populaire écologique et sociale a ouvert aux signatures – en excluant le Rassemblement national – sa proposition de loi « de progrès humain » qui vise à inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution, à la suite de la décision américaine sur l’IVG. La Nupes attend désormais une inscription à l’ordre du jour de son texte. « Nous ne doutons pas qu’une suite favorable y sera donnée » par la majorité, insistent les présidents des groupes de gauche.          Le groupe des députés LREM a annoncé samedi le dépôt d’une proposition de loi similaire, que le gouvernement soutiendra. Mathilde Panot les avait devancés dès vendredi soir, et la Nupes, tendant la main, a invité au « dépôt d’un texte commun » par l’ensemble des groupes volontaires.          La proposition de la gauche dispose que « nul ne peut entraver le droit fondamental à l’interruption volontaire de grossesse » et que « la Nation garantit à toute personne l’accès effectif à ce droit ». Des obstacles à l’accès à l’IVG en France sont cités : « Délai pour obtenir un premier rendez-vous, fermeture de 130 centres », « pénurie de praticiens », « réseau insuffisamment structuré »…          La proposition intervient après la décision de la Cour suprême des États-Unis d’annuler vendredi un arrêt qui, depuis près d’un demi-siècle, garantissait le droit des Américaines à avorter mais n’avait jamais été accepté par la droite religieuse.          « Cette décision (…)  mettra en péril la vie de millions de femmes, en particulier celle des plus pauvres et issues des minorités », écrit la Nupes dans l’exposé des motifs de sa proposition de loi. Selon la gauche, l’avortement est « un acte médical qui fait partie de la vie des femmes », auquel « une sur trois en moyenne a recours au cours de sa vie ».                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne entame ses consultations avec une Assemblée en construction        Un « accord de gouvernement » est-il possible ou, au moins, des « majorités d’idées » à géométrie variable ? En quête d’une réponse, Elisabeth Borne, cheffe d’un gouvernement minoritaire, a entamé lundi la mission ardue que lui confie Emmanuel Macron pour la semaine.          Le chef de l’Etat, qui a confirmé samedi sa « confiance » en la première ministre après la perte de la majorité absolue aux élections législatives, espère qu’elle parviendra à éviter le blocage à l’Assemblée nationale, avec pour objectif immédiat de faire aboutir le projet de loi du gouvernement sur le pouvoir d’achat.          Au retour du président, jeudi, des sommets du G7 en Allemagne et de l’OTAN en Espagne, Mme Borne devra lui faire des propositions « pour une feuille de route » et « pour la composition d’un nouveau gouvernement d’action », qui sera mis en place « dans les premiers jours du mois de juillet ».          D’ici là, elle consulte de nouveau les groupes parlementaires, notamment sur un possible « accord de gouvernement », ainsi que sur le vote des prochains textes de loi. Premiers reçus lundi : les chefs des groupes de la majorité, Aurore Bergé (Renaissance), Jean-Paul Mattéi (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons).          A l’issue de la rencontre, Aurore Bergé a dit attendre « les propositions concrètes des différentes oppositions », affirmant que si elles « vont dans le bon sens », elle serait « tout à fait disposée comme la première ministre (…) à [les] soutenir ».          Chez Les Républicains, principale formation vers laquelle semble se tourner le président pour se rapprocher de la majorité absolue des députés (289), le nouveau patron de ce groupe, Olivier Marleix, dit refuser « de servir de béquille au pouvoir ». A gauche, la députée Nupes-PS Valérie Rabault juge « impossible » de négocier une coalition en deux jours.          Au sein même de la majorité présidentielle, certains sont sceptiques. Le patron du MoDem, François Bayrou, ne pense pas que des « accords d’appareil » ou une « coalition » soient possibles avec des oppositions, mais croit plutôt « à un gouvernement des bonnes volontés et aux majorités d’idées ».          La France insoumise et le Rassemblement national sont exclus par le chef de l’Etat de tout projet de coalition, faute d’être, selon lui, « des partis de gouvernement ». Le numéro deux de LFI, Adrien Quatennens, a confirmé dimanche qu’il n’y avait « pas d’arrangement possible » avec la majorité.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad annonce une plainte en « dénonciation calomnieuse » après un nouvel article de « Mediapart »        Le ministre des solidarités a réagi à un article de Mediapart faisant état, lundi, d’une plainte déposée par une femme l’accusant de tentative de viol :           « Une nouvelle fois, je conteste avec la plus grande fermeté toute accusation de tentative de viol ou d’agression sexuelle portée contre moi. Je ne laisserai pas ces accusations mensongères et scandaleuses sans réponse. Dès ce jour, j’ai demandé à mes avocats de déposer une plainte en dénonciation calomnieuse. Ma détermination est totale. »           Une plainte pour tentative de viol a été déposée lundi contre M. Abad, a rapporté le parquet de Paris auprès de l’Agence France-Presse, confirmant une information de Mediapart. Le journal d’investigation avait publié le témoignage de cette femme le 14 juin, qui s’était exprimée sous le nom de Laëtitia.          Celle-ci évoquait notamment une fête au domicile parisien de M. Abad, en 2010, au cours de laquelle celui-ci aurait tenté de la contraindre à une fellation, avant qu’elle parvienne à « se défaire de lui » et à s’enfuir quand un convive avait fait irruption dans la pièce où ils se trouvaient.                    18:23   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mais Amélie de Montchalin ne devrait-elle pas démissionner ? Et dans ce cas, sa parole est-elle légitime ?    NB38         Bonjour NB38,          Vous faites référence à notre mention des propos de la ministre de la transition écologique concernant le plafonnement de la hausse des loyers à 3,5 %, qu’elle a défendu, aujourd’hui, contre les attaques de La France insoumise, qui demande plutôt un encadrement strict des prix.          Il est vrai que le camp présidentiel a émis pour règle que les ministres s’étant présentés aux législatives et ayant échoué doivent quitter le gouvernement. Or, Amélie de Montchalin n’a pas réussi à l’emporter dans l’Essonne.          Son départ peut intervenir à tout moment, comme ceux des autres ministres défaites aux législatives, Justine Benin (mer) et Brigitte Bourguignon (santé). Cependant, il n’aura sans doute lieu que dans le cadre du remaniement de l’exécutif consécutif aux mauvais résultats des législatives pour la Macronie.          Or, aucune date n’est connue à ce stade. « Elles démissionneront, évidemment. La règle est très claire. Ce remaniement sera fait au moment voulu, on le fera dans les semaines qui viennent », avait simplement déclaré la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, le 23 juin sur Franceinfo.                    18:00   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une plainte pour tentative de viol déposée contre Damien Abad        D’après une information de Mediapart, une élue centriste, qui avait accusé de tentative de viol le ministre des solidarités, a déposé plainte, lundi, auprès du parquet de Paris. Le journal d’investigation avait publié son témoignage le 14 juin, sous le nom de Laëtitia.          Celle-ci évoquait notamment une fête au domicile parisien de M. Abad, en 2010, au cours de laquelle celui-ci aurait tenté de la contraindre à une fellation, avant qu’elle parvienne à « se défaire de lui » et à s’enfuir quand un convive avait fait irruption dans la pièce où ils se trouvaient.          Après la publication de ce récit, Damien Abad avait dénoncé, dans un message à l’Agence France-presse, le « calendrier soigneusement choisi de ces publications » et la « partialité » de l’enquête de Mediapart, qui a, selon lui, une motivation « politique ». « Quant aux allégations rapportées, elles me révoltent et je les réfute catégoriquement », avait-il ajouté.          Avant les accusations de Laëtitia, Mediapart avait publié celles de deux autres femmes contre M. Abad, se faisant appeler Margaux et Chloé. La plainte qu’avait déposée la première en 2017 avait été classée sans suite. Le signalement opéré par la seconde n’avait pas donné lieu à enquête, le parquet ayant soutenu ne pas parvenir à identifier la victime.                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Marleix : Les Républicains seront « exigeants » sur le financement des mesures pour le pouvoir d’achat        Les Républicains seront « exigeants » sur la question du financement, a averti, lundi, le président des députés LR Olivier Marleix, qui refuse, avec son homologue au Sénat Bruno Retailleau, d’être « la roue de secours d’un macronisme en perte de vitesse ». Toutefois, « sur la question du pouvoir d’achat (…), évidemment, on va tout faire pour converger avec le gouvernement », a souligné sur Europe 1 M. Marleix.          Les Républicains, s’ils refusent de participer au gouvernement, assurent qu’ils voteront possiblement des textes « au cas par cas ». Mais « il faudra évidemment que le gouvernement accepte d’envisager la question du financement de ces mesures », a-t-il ajouté.          Selon un document consulté par l’Agence France-Presse, confirmant une information du journal Les Echos, le gouvernement va proposer dans son futur projet de loi sur le pouvoir d’achat la hausse de 4 % d’une kyrielle de prestations sociales pour lutter contre l’inflation. Cette mesure coûterait « un peu moins de sept milliards d’euros fin 2022, et huit milliards d’ici à avril 2023 », selon Les Echos.          « La situation de la dette française aujourd’hui est très grave (…) Le gouvernement ne peut pas dire : Allez hop, 30 milliards de dette supplémentaire ! Ce serait irresponsable », a estimé M. Marleix.                    16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amélie de Montchalin justifie le « bouclier loyers » et annonce une rencontre avec les associations de locataires        La ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires a soutenu, sur Twitter, le plafonnement des hausses de loyers à 3,5 %, une mesure promue par le gouvernement au nom du pouvoir d’achat mais très contestée par La France insoumise, qui continue de demander un encadrement strict des loyers pour permettre aux locataires de faire face à l’inflation.          « Face à l’inflation, nous protégeons les Français avec le bouclier loyers qui plafonne pendant un an leur augmentation maximum à 3,5 %, contre plus de 5 % d’ici à la fin de l’année si nous n’agissons pas. Dans le même temps, nous revalorisons dès juillet les APL de 3,5 % », a écrit Amélie de Montchalin.          Pour elle, « cette proposition est une mesure juste qui protège le pouvoir d’achat des locataires, et les propriétaires qui doivent continuer à investir pour la rénovation énergétique de leur logement malgré l’inflation », tandis qu’« un gel des loyers indifférencié aurait pénalisé un propriétaire modeste qui vit de la location de son bien pour compléter sa retraite, et dans le même temps favoriserait un locataire aisé. Ce ne serait pas juste ».          La France insoumise ne voit dans cette annonce qu’une faveur faite aux bailleurs. Pour Adrien Quatennens, député du Nord, c’est « une autre manière d’annoncer une hausse inacceptable de 3,5 % des loyers parce que le gouvernement a refusé de geler l’indice de référence », qui sert à déterminer le plafond légal de hausse annuelle des loyers. « Trop c’est trop ! », selon M. Quatennens.          « Pour répondre aux problèmes de pouvoir d’achat, le gouvernement a une idée lumineuse : augmenter les loyers de près de 300 euros par an en moyenne. Brillant ! », a aussi moqué son camarade des Bouches-du-Rhône Manuel Bompard.          La ministre, défaite aux élections législatives, est appelée à démissionner bientôt. Le logement fait partie quant à lui des secteurs qui ne sont pas pris en charge dans un ministère de plein exercice.                    15:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pap Ndiaye promet au moins 2 000 euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en 2023        Les syndicats ont accueilli avec réserve l’annonce du ministre de l’éducation nationale, demandant un travail sur l’ensemble des carrières. Même chose sur la question des « tâches nouvelles », deuxième brique de la revalorisation, écrit notre journaliste Sylvie Lecherbonnier.                    Lire aussi :  Pap Ndiaye promet au moins 2 000 euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en 2023                       14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au nom du droit à l’avortement, Olivier Faure appelle à la panthéonisation de Gisèle Halimi        Le premier secrétaire du Parti socialiste a interpellé Emmanuel Macron, dans un message sur Twitter, car il est, selon lui, « temps de faire enter Gisèle Halimi au Panthéon ».          « Face au signal envoyé par la Cour suprême américaine, la France doit s’adresser au monde et rappeler que lorsqu’il s’agit de la liberté et de la santé des femmes aucune régression n’est acceptable », selon M. Faure, qui fait référence à la décision de la haute juridiction américaine, le 24 juin, d’annuler l’arrêt Roe vs Wade, qui depuis 1973 accordait aux Américaines le droit d’avorter dans tout le pays.                    L’entrée au Panthéhon de Gisèle Halimi, militante historique des droits des femmes, mais aussi de la décolonisation, avait été proposée par l’historien Benjamin Stora dans le cadre de son rapport sur la mémoire de la colonisation et de la guerre d’Algérie. Cette hypothèse avait suscité l’opposition de pieds-noirs et de descendants de harkis.                    14:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aurore Bergé, Jean-Paul Mattei et Laurent Marcangelli reçus tour à tour cet après-midi par Elisabeth Borne        Après avoir été confirmée à Matignon par Emmanuel Macron lors de ce week-end, Elisabeth Borne rencontre cette semaine les présidents de groupes parlementaires à l’Assemblée nationale. Elle est chargée de mener les négociations avec les groupes d’opposition, afin de trouver une issue à la courte majorité relative dont le camp d’Emmanuel Macron dispose au Palais-Bourbon.          Cet après-midi, la première ministre rencontrera Aurore Bergé, présidente du groupe La République en marche, à 16 h 15 ; puis Jean-Paul Mattei, président du groupe du Mouvement démocrate et apparentés, à 17 h 30 ; et enfin Laurent Marcangelli, président du groupe Horizons, à 19 heures.                    13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : pour Bruno Le Maire, la France a « atteint la cote d’alerte sur les finances publiques »        Le ministre de l’économie a alerté à propos du niveau d’endettement de la France, ce matin. Une manière d’appeler les oppositions à la retenue avant les débats du projet de loi pouvoir d’achat à l’Assemblée nationale.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : pour Bruno Le Maire, la France a « atteint la cote d’alerte sur les finances publiques »                       13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sacha Houlié sera le candidat du groupe La République en marche pour la présidence de la commission des lois        Le député de la Vienne, Sacha Houlié, a été élu au premier tour comme le représentant de La République en marche pour briguer la présidence de la commission des lois de l’Assemblée nationale. Les députés voteront jeudi 30 juin pour les différentes commissions de l’Assemblée nationale.                    13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur le pouvoir d’achat, Olivier Dussopt ne doute pas qu’il y ait « une majorité de députés pour être aux côtés du gouvernement »        Olivier Dussopt, le ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, estime que le texte qui sera proposé par le gouvernement sur le pouvoir d’achat est « un texte majeur pour protéger les Français », a-t-il dit à la mi-journée au micro de BFM-TV. « Je ne doute pas qu’il y ait une majorité de députés pour être aux côtés du gouvernement et faire en sorte d’améliorer la protection des ménages français », a-t-il encore parié.           « Il y a toujours des marges de discussions, des modalités de mise en œuvre (…), l’objectif c’est d’être cohérent, de mettre en œuvre les orientations et les engagements pris devant les Français pendant la campagne, mais c’est aussi de rassembler. Il ne faut pas préempter les débats, laissons la discussion s’installer », a insisté M. Dussopt.                    12:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur        Renforcé par dix nouveaux députés parmi ses 31 élus régionaux, le groupe lepéniste perd aussi trois élus. Son président, Thierry Mariani, a, par ailleurs, décidé de céder sa place, explique notre correspondant Gilles Rof.                    Lire aussi :  La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                       12:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Bayrou ne croit pas aux « accords d’appareil » ni aux « coalitions »        François Bayrou, le président du MoDem, allié de la majorité, a dit ce week-end qu’il ne pensait pas que des « accords d’appareil » ou une « coalition » soient possibles avec les forces d’opposition, malgré la tentative d’Emmanuel Macron, mais croyait plutôt à « un gouvernement des bonnes volontés ».          Face à sa majorité relative issue des urnes le 19 juin, le chef de l’Etat a chargé la première ministre, Elisabeth Borne, de sonder durant la semaine les groupes politiques à l’Assemblée nationale sur un « accord de gouvernement » notamment. Le but est de former un « nouveau gouvernement d’action » au début de juillet, a-t-il déclaré dans un entretien à l’Agence France-Presse.          « Mettons que j’ai une vision légèrement différente. Ma vision à moi, c’est que je ne crois pas que ça puisse se faire par des accords d’appareil », a déclaré dimanche à BFM-TV François Bayrou. « Je pense que le président de la République n’a pas du tout l’idée que les coalitions vont devenir possibles », mais « peut-être le sens de la persuasion va faire bouger les choses », a ajouté le dirigeant centriste, qui croit plutôt « à un gouvernement des bonnes volontés et aux majorités d’idées ».          Cette semaine, ce que devra faire la cheffe de gouvernement, « c’est une vérification pour voir qui est capable, qui a envie » parmi les groupes politiques, mais « je n’y crois pas », a-t-il lâché. « C’est déjà pas mal de prendre la France à témoin qu’on a essayé » mais « il faudra dépasser ce stade », considère M. Bayrou, qui prône un retour aux principes de la Ve République.          Ainsi pour gouverner, « il ne faut pas arriver avec des projets tout faits mais des principes, des bases ». Par exemple, sur le projet de retraite à 65 ans, « le devoir du gouvernement est de ne pas s’arrêter à ce non » des oppositions. En la matière, « le président de la République a fixé des objectifs précis » d’équilibre financier dans le temps et de justice. « Est-ce qu’on peut mettre au point un texte qui donne au Parlement une capacité d’influence et donc une possibilité d’adopter [une réforme] ? », demande M. Bayrou.          « Je ferai tout ce que je pourrai pour aider le gouvernement, la première ministre », a-t-il déclaré, assurant ne pas être « candidat pour être ministre ».                    12:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment l’enracinement du vote RN, doublé de la vague de dégagisme, a permis au parti de l’emporter dans l’Eure        Confirmant une progression de fond du vote d’extrême droite dans le département normand, le Rassemblement national a remporté, à l’issue des élections législatives, quatre sièges de député sur cinq. Une bascule aidée par un sentiment « anti-Macron » et une vague dégagiste, balayant sur son passage les députés sortants, explique notre journaliste Marie Pouzadoux.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                       11:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Stéphane Le Foll ne sera pas candidat au poste de premier secrétaire du PS à l’automne et appelle à créer une « nouvelle fédération de la gauche »        Stéphane le Foll, le maire socialiste du Mans, opposé à l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), veut « créer une nouvelle fédération de la gauche ». Dans une interview au journal Le Maine libre parue ce matin, M. Le Foll explique qu’il rassemblera le 16 juillet à Arnage (Sarthe) plusieurs figures du Parti socialiste, comme l’ex-premier ministre Bernard Cazeneuve ou la présidente de la région Occitanie, Carole Delga, tous deux opposés, comme lui, à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          « Il s’agit de commencer à travailler sur une nouvelle gauche, dans son organisation, son programme qui rassemble les sociaux-démocrates, les écologistes réformistes, des républicains qui sont attachés à l’universalisme », explique l’ancien ministre, qui appelle aussi à réfléchir sur le vote en faveur du Rassemblement national au sein des couches populaires et du milieu rural, et à avoir « une nouvelle approche, une nouvelle gauche ».          Il a soutenu dans son département les candidats dissidents à la Nupes, qui ont tous été battus aux législatives. « Ma position était ferme depuis le début. Ce n’est pas parce que le vent était favorable au travers de la Nupes que j’allais changer les idées que je défends depuis des années », a-t-il expliqué, taclant au passage Boris Vallaud, le nouveau président du groupe PS à l’Assemblée nationale. « Aujourd’hui, il est pour la retraite à 60 ans pour tout le monde alors que les débats que nous avions à l’époque [lorsqu’il était secrétaire général adjoint à l’Elysée, sous François Hollande], c’était la retraite à 60 ans pour les carrières longues et la recherche d’un équilibre. Il passe par pertes et profits tout ce qu’il a fait pendant des années », affirme Stéphane Le Foll.          L’ancien ministre, qui s’est beaucoup opposé à la direction actuelle du PS, précise qu’il ne sera pas candidat à la tête du parti, lors du prochain congrès du PS à l’automne. « Les motions, les débats de congrès dans le parti tel qu’il est aujourd’hui, c’est terminé, je laisse ça à d’autres. Il faut désormais s’adresser directement aux Françaises et aux Français », conclut-il.                    11:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales        Selon l’avant-projet de loi sur la préservation du pouvoir d’achat, auquel nos journalistes Bertrand Bissuel et Isabelle Rey-Lefebvre ont eu, en partie accès, 5 milliards d’euros doivent être consacrés à la hausse des retraites versées par les régimes de base, et les prestations familiales et minima sociaux seront revalorisés.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales                       11:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-François Copé assure qu’il ne veut pas devenir ministre de la prochaine équipe d’Elisabeth Borne, mais plaide pour que la droite participe à un « pacte de gouvernement »        Le maire de Meaux et ancien ministre, Jean-François Copé (Les Républicains, LR), a assuré ce matin sur France Inter qu’il n’avait aucune intention d’entrer au gouvernement, tout en plaidant de nouveau pour que la droite participe à un « pacte de gouvernement ». « Aujourd’hui la droite de gouvernement ne peut pas simplement dire” je vais continuer d’être absente d’un gouvernement” alors que le pays est bloqué (…) Un certain nombre de mes amis ont toutes les qualités pour faire, et faire dans le bon sens », a-t-il estimé.          Il s’est dit « d’autant plus à l’aise » pour commenter les positions de l’exécutif et de son parti Les Républicains qu’il n’est « pas du tout dans l’intention d’entrer dans le gouvernement, (…) en rien », et qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne « ne (l’)ont pas appelé ». « Ce qui m’intéresse, c’est de faire partager l’expérience qui est la mienne » en tant que maire LR de Meaux (Seine-et-Marne) et ancien ministre UMP, a-t-il expliqué.          Celui-ci souhaite que la droite participe à un « pacte de gouvernement », « pour acter le choix des Français » aux élections législatives, qu’il distingue d’un « gouvernement de coalition » « négocié avant une élection » et, de fait, « intenable » et « illisible pour les gens » s’il devait compter dans ses rangs des personnes allant des Républicains aux communistes, comme le souhaite Emmanuel Macron. Aussi, il a appelé LR à arrêter de se penser uniquement dans l’opposition, car « on ne sera jamais plus durs que l’extrême gauche et l’extrême droite ».          Quant à l’idée de voter des textes « au cas par cas », c’est « un piège démoniaque » où « les lois sympas, genre augmentation du pouvoir d’achat, sont votées par le PS et celles un peu méchantes, sur la retraite, la réforme de l’Etat, la sécurité, l’est par la méchante droite », ce qui fait que celle-ci « recommencera à être caricaturée et caricaturable ». « Surtout que rien n’empêche, si on entre au gouvernement, d’en repartir un ou deux ans avant la prochaine présidentielle. Ça doit pouvoir se scénariser très bien pour pouvoir préparer la suivante », a-t-il ajouté avec un sourire.          M. Copé a répété ses critiques à l’endroit d’Emmanuel Macron, qui « donne le sentiment de ne pas avoir complètement atterri, pris conscience de la gravité de la situation ». « La seule solution, c’est de lui dire “vous devez prendre acte que si vous voulez avoir une majorité, vous devez faire bouger les lignes” », et les faire bouger vers la droite, car « le “en même temps” ne pourra pas marcher sur ce deuxième quinquennat », a insisté l’ancien ministre.                    11:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron est en Allemagne pour le G7, avant de se rendre au sommet de l’OTAN en Espagne, mardi              Les dirigeants du G7 se réunissent pour un dîner au château Elmau à Krün, en Allemagne, le 26 juin 2022. MARKUS SCHREIBER / AP                                          Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen      Image de couverture :   cyril bitton / Cyril Bitton          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Dans un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) rendu public dans la soirée de samedi, Emmanuel Macron a annoncé avoir demandé à la première ministre, Elisabeth Borne, de lui présenter, en fin de semaine, des « propositions » pour « un nouveau gouvernement d’action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet ».L’annonce de ce remaniement acte, de fait, le maintien à Matignon de l’ancienne ministre du travail, dont une partie de l’opposition réclamait le départ pour tenir compte du nouvel équilibre politique qui s’est imposé à l’Assemblée nationale.D’ici là et dès lundi, Mme Borne consultera de nouveau les groupes parlementaires, en particulier au sujet d’un possible « accord de gouvernement » – voire de leur participation à un gouvernement – ainsi qu’à propos du vote des prochains textes de loi.Avant même qu’il ne soit question de propositions de loi ou d’amendements, la semaine qui s’ouvre au Palais-Bourbon sera marquée par une série d’échéances décisives dans l’établissement des rapports de force au sein de l’institution. Les 577 députés doivent procéder à la répartition des postes-clés, de la présidence de l’Assemblée nationale aux présidences des huit commissions permanentes en passant par la questure, les six vice-présidences et les douze postes de secrétaires qui composent le bureau, l’organe qui supervise le fonctionnement interne de l’institution.         Pour approfondir         A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majoritéComment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’EureLa Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’AssembléeLe projet de loi pouvoir d’achat, objet de toutes les tractations         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-27T15:11:17+00:00","coverageEndTime":"2022-06-28T03:11:17+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: pour Am\u00e9lie de Montchalin, \u00ab\u00a0un gel des loyers indiff\u00e9renci\u00e9 au...","description":"La ministre de la transition \u00e9cologique a d\u00e9fendu le \u00ab\u00a0bouclier loyers\u00a0\u00bb pr\u00e9vu par le gouvernement, au grand dam de La France insoumise qui continue de r\u00e9clamer un encadrement strict, voire un blocage des prix.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : pour Amélie de Montchalin, « un gel des loyers indifférencié aurait pénalisé un propriétaire modeste qui vit de la location de son bien »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ministre de la transition \u00e9cologique a d\u00e9fendu le \u00ab\u00a0bouclier loyers\u00a0\u00bb pr\u00e9vu par le gouvernement, au grand dam de La France insoumise qui continue de r\u00e9clamer un encadrement strict, voire un blocage des prix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle, Simon Auffret et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-06-27T15:11:17+00:00"
,"endDate":"2022-06-28T03:11:17+00:00"
  La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a ouvert aux signatures \u2013 en excluant le Rassemblement national \u2013 sa proposition de loi \u00ab\u00a0de progr\u00e8s humain\u00a0\u00bb qui vise \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution, \u00e0 la suite de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine sur l\u2019IVG. La Nupes attend d\u00e9sormais une inscription \u00e0 l\u2019ordre du jour de son texte. \u00ab\u00a0Nous ne doutons pas qu\u2019une suite favorable y sera donn\u00e9e\u00a0\u00bb par la majorit\u00e9, insistent les pr\u00e9sidents des groupes de gauche.          Le groupe des d\u00e9put\u00e9s LREM a annonc\u00e9 samedi le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une proposition de loi similaire, que le gouvernement soutiendra. Mathilde Panot les avait devanc\u00e9s d\u00e8s vendredi soir, et la Nupes, tendant la main, a invit\u00e9 au \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t d\u2019un texte commun\u00a0\u00bb par l\u2019ensemble des groupes volontaires.          La proposition de la gauche dispose que \u00ab\u00a0nul ne peut entraver le droit fondamental \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la Nation garantit \u00e0 toute personne l\u2019acc\u00e8s effectif \u00e0 ce droit\u00a0\u00bb. Des obstacles \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG en France sont cit\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9lai pour obtenir un premier rendez-vous, fermeture de 130 centres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0p\u00e9nurie de praticiens\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0r\u00e9seau insuffisamment structur\u00e9\u00a0\u00bb\u2026          La proposition intervient apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis d\u2019annuler vendredi un arr\u00eat qui, depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle, garantissait le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 avorter mais n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la droite religieuse.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision (\u2026)  mettra en p\u00e9ril la vie de millions de femmes, en particulier celle des plus pauvres et issues des minorit\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Nupes dans l\u2019expos\u00e9 des motifs de sa proposition de loi. Selon la gauche, l\u2019avortement est \u00ab\u00a0un acte m\u00e9dical qui fait partie de la vie des femmes\u00a0\u00bb, auquel \u00ab\u00a0une sur trois en moyenne a recours au cours de sa vie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes d\u00e9pose sa proposition de loi pour inscrire le droit \u00e0 l\u2019IVG dans la Constitution","dateModified":"2022-06-27T16:55:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T16:45:36+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb est-il possible ou, au moins, des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s d\u2019id\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0? En qu\u00eate d\u2019une r\u00e9ponse, Elisabeth Borne, cheffe d\u2019un gouvernement minoritaire, a entam\u00e9 lundi la mission ardue que lui confie Emmanuel Macron pour la semaine.          Le chef de l\u2019Etat, qui a confirm\u00e9 samedi sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb en la premi\u00e8re ministre apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, esp\u00e8re qu\u2019elle parviendra \u00e0 \u00e9viter le blocage \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec pour objectif imm\u00e9diat de faire aboutir le projet de loi du gouvernement sur le pouvoir d\u2019achat.          Au retour du pr\u00e9sident, jeudi, des sommets du G7 en Allemagne et de l\u2019OTAN en Espagne, Mme Borne devra lui faire des propositions \u00ab\u00a0pour une feuille de route\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pour la composition d\u2019un nouveau gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb, qui sera mis en place \u00ab\u00a0dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.          D\u2019ici l\u00e0, elle consulte de nouveau les groupes parlementaires, notamment sur un possible \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb, ainsi que sur le vote des prochains textes de loi. Premiers re\u00e7us lundi\u00a0: les chefs des groupes de la majorit\u00e9, Aurore Berg\u00e9 (Renaissance), Jean-Paul Matt\u00e9i (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons).          A l\u2019issue de la rencontre, Aurore Berg\u00e9 a dit attendre \u00ab\u00a0les propositions concr\u00e8tes des diff\u00e9rentes oppositions\u00a0\u00bb, affirmant que si elles \u00ab\u00a0vont dans le bon sens\u00a0\u00bb, elle serait \u00ab\u00a0tout \u00e0 fait dispos\u00e9e comme la premi\u00e8re ministre (\u2026) \u00e0 [les] soutenir\u00a0\u00bb.          Chez Les R\u00e9publicains, principale formation vers laquelle semble se tourner le pr\u00e9sident pour se rapprocher de la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s (289), le nouveau patron de ce groupe, Olivier Marleix, dit refuser \u00ab\u00a0de servir de b\u00e9quille au pouvoir\u00a0\u00bb. A gauche, la d\u00e9put\u00e9e Nupes-PS Val\u00e9rie Rabault juge \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier une coalition en deux jours.          Au sein m\u00eame de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, certains sont sceptiques. Le patron du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, ne pense pas que des \u00ab\u00a0accords d\u2019appareil\u00a0\u00bb ou une \u00ab\u00a0coalition\u00a0\u00bb soient possibles avec des oppositions, mais croit plut\u00f4t \u00ab\u00a0\u00e0 un gouvernement des bonnes volont\u00e9s et aux majorit\u00e9s d\u2019id\u00e9es\u00a0\u00bb.          La France insoumise et le Rassemblement national sont exclus par le chef de l\u2019Etat de tout projet de coalition, faute d\u2019\u00eatre, selon lui, \u00ab\u00a0des partis de gouvernement\u00a0\u00bb. Le num\u00e9ro\u00a0deux de LFI, Adrien Quatennens, a confirm\u00e9 dimanche qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas d\u2019arrangement possible\u00a0\u00bb avec la majorit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne entame ses consultations avec une Assembl\u00e9e en construction","dateModified":"2022-06-27T16:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T16:36:51+00:00","articleBody":"     Le ministre des solidarit\u00e9s a r\u00e9agi \u00e0 un article de Mediapart faisant \u00e9tat, lundi, d\u2019une plainte d\u00e9pos\u00e9e par une femme l\u2019accusant de tentative de viol\u00a0:           \u00ab\u00a0Une nouvelle fois, je conteste avec la plus grande fermet\u00e9 toute accusation de tentative de viol ou d\u2019agression sexuelle port\u00e9e contre moi. Je ne laisserai pas ces accusations mensong\u00e8res et scandaleuses sans r\u00e9ponse. D\u00e8s ce jour, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 mes avocats de d\u00e9poser une plainte en d\u00e9nonciation calomnieuse. Ma d\u00e9termination est totale.\u00a0\u00bb           Une plainte pour tentative de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi contre M. Abad, a rapport\u00e9 le parquet de Paris aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse, confirmant une information de Mediapart. Le journal d\u2019investigation avait publi\u00e9 le t\u00e9moignage de cette femme le 14\u00a0juin, qui s\u2019\u00e9tait exprim\u00e9e sous le nom de La\u00ebtitia.          Celle-ci \u00e9voquait notamment une f\u00eate au domicile parisien de M. Abad, en\u00a02010, au cours de laquelle celui-ci aurait tent\u00e9 de la contraindre \u00e0 une fellation, avant qu\u2019elle parvienne \u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9faire de lui\u00a0\u00bb et \u00e0 s\u2019enfuir quand un convive avait fait irruption dans la pi\u00e8ce o\u00f9 ils se trouvaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad annonce une plainte en \u00ab\u00a0d\u00e9nonciation calomnieuse\u00a0\u00bb apr\u00e8s un nouvel article de \u00ab\u00a0Media...","dateModified":"2022-06-27T16:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T16:23:57+00:00","articleBody":"    Mais Am\u00e9lie de Montchalin ne devrait-elle pas d\u00e9missionner ? Et dans ce cas, sa parole est-elle l\u00e9gitime ?    NB38         Bonjour NB38,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 notre mention des propos de la ministre de la transition \u00e9cologique concernant le plafonnement de la hausse des loyers \u00e0 3,5\u00a0%, qu\u2019elle a d\u00e9fendu, aujourd\u2019hui, contre les attaques de La France insoumise, qui demande plut\u00f4t un encadrement strict des prix.          Il est vrai que le camp pr\u00e9sidentiel a \u00e9mis pour r\u00e8gle que les ministres s\u2019\u00e9tant pr\u00e9sent\u00e9s aux l\u00e9gislatives et ayant \u00e9chou\u00e9 doivent quitter le gouvernement. Or, Am\u00e9lie de Montchalin n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019emporter dans l\u2019Essonne.          Son d\u00e9part peut intervenir \u00e0 tout moment, comme ceux des autres ministres d\u00e9faites aux l\u00e9gislatives, Justine Benin (mer) et Brigitte Bourguignon (sant\u00e9). Cependant, il n\u2019aura sans doute lieu que dans le cadre du remaniement de l\u2019ex\u00e9cutif cons\u00e9cutif aux mauvais r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives pour la Macronie.          Or, aucune date n\u2019est connue \u00e0 ce stade. \u00ab\u00a0Elles d\u00e9missionneront, \u00e9videmment. La r\u00e8gle est tr\u00e8s claire. Ce remaniement sera fait au moment voulu, on le fera dans les semaines qui viennent\u00a0\u00bb, avait simplement d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, le 23\u00a0juin sur Franceinfo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: pour Am\u00e9lie de Montchalin, \u00ab\u00a0un gel des loyers indiff\u00e9renci\u00e9 au...","dateModified":"2022-06-27T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T16:00:36+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s une information de Mediapart, une \u00e9lue centriste, qui avait accus\u00e9 de tentative de viol le ministre des solidarit\u00e9s, a d\u00e9pos\u00e9 plainte, lundi, aupr\u00e8s du parquet de Paris. Le journal d\u2019investigation avait publi\u00e9 son t\u00e9moignage le 14\u00a0juin, sous le nom de La\u00ebtitia.          Celle-ci \u00e9voquait notamment une f\u00eate au domicile parisien de M.\u00a0Abad, en\u00a02010, au cours de laquelle celui-ci aurait tent\u00e9 de la contraindre \u00e0 une fellation, avant qu\u2019elle parvienne \u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9faire de lui\u00a0\u00bb et \u00e0 s\u2019enfuir quand un convive avait fait irruption dans la pi\u00e8ce o\u00f9 ils se trouvaient.          Apr\u00e8s la publication de ce r\u00e9cit, Damien Abad avait d\u00e9nonc\u00e9, dans un message \u00e0 l\u2019Agence France-presse, le \u00ab\u00a0calendrier soigneusement choisi de ces publications\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0partialit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019enqu\u00eate de Mediapart, qui a, selon lui, une motivation \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quant aux all\u00e9gations rapport\u00e9es, elles me r\u00e9voltent et je les r\u00e9fute cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Avant les accusations de La\u00ebtitia, Mediapart avait publi\u00e9 celles de deux autres femmes contre M. Abad, se faisant appeler Margaux et Chlo\u00e9. La plainte qu\u2019avait d\u00e9pos\u00e9e la premi\u00e8re en\u00a02017 avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e sans suite. Le signalement op\u00e9r\u00e9 par la seconde n\u2019avait pas donn\u00e9 lieu \u00e0 enqu\u00eate, le parquet ayant soutenu ne pas parvenir \u00e0 identifier la victime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une plainte pour tentative de viol d\u00e9pos\u00e9e contre Damien Abad","dateModified":"2022-06-27T16:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T15:01:55+00:00","articleBody":"     Les R\u00e9publicains seront \u00ab\u00a0exigeants\u00a0\u00bb sur la question du financement, a averti, lundi, le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR Olivier Marleix, qui refuse, avec son homologue au S\u00e9nat Bruno Retailleau, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0la roue de secours d\u2019un macronisme en perte de vitesse\u00a0\u00bb. Toutefois, \u00ab\u00a0sur la question du pouvoir d\u2019achat (\u2026), \u00e9videmment, on va tout faire pour converger avec le gouvernement\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 sur Europe\u00a01\u00a0M.\u00a0Marleix.          Les R\u00e9publicains, s\u2019ils refusent de participer au gouvernement, assurent qu\u2019ils voteront possiblement des textes \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0il faudra \u00e9videmment que le gouvernement accepte d\u2019envisager la question du financement de ces mesures\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon un document consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, confirmant une information du journal Les Echos, le gouvernement va proposer dans son futur projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat la hausse de 4\u00a0% d\u2019une kyrielle de prestations sociales pour lutter contre l\u2019inflation. Cette mesure co\u00fbterait \u00ab\u00a0un peu moins de sept\u00a0milliards d\u2019euros fin 2022, et huit\u00a0milliards d\u2019ici \u00e0 avril\u00a02023\u00a0\u00bb, selon Les Echos.          \u00ab\u00a0La situation de la dette fran\u00e7aise aujourd\u2019hui est tr\u00e8s grave (\u2026) Le gouvernement ne peut pas dire\u00a0: Allez hop, 30\u00a0milliards de dette suppl\u00e9mentaire\u00a0! Ce serait irresponsable\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Marleix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix\u00a0: Les R\u00e9publicains seront \u00ab\u00a0exigeants\u00a0\u00bb sur le financement des mesures pour le pouvo...","dateModified":"2022-06-27T15:20:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T14:07:05+00:00","articleBody":"     La ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires a soutenu, sur Twitter, le plafonnement des hausses de loyers \u00e0 3,5\u00a0%, une mesure promue par le gouvernement au nom du pouvoir d\u2019achat mais tr\u00e8s contest\u00e9e par La France insoumise, qui continue de demander un encadrement strict des loyers pour permettre aux locataires de faire face \u00e0 l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019inflation, nous prot\u00e9geons les Fran\u00e7ais avec le bouclier loyers qui plafonne pendant un an leur augmentation maximum \u00e0 3,5\u00a0%, contre plus de 5\u00a0% d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e si nous n\u2019agissons pas. Dans le m\u00eame temps, nous revalorisons d\u00e8s juillet les APL de 3,5\u00a0%\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Am\u00e9lie de Montchalin.          Pour elle, \u00ab\u00a0cette proposition est une mesure juste qui prot\u00e8ge le pouvoir d\u2019achat des locataires, et les propri\u00e9taires qui doivent continuer \u00e0 investir pour la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de leur logement malgr\u00e9 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019\u00ab\u00a0un gel des loyers indiff\u00e9renci\u00e9 aurait p\u00e9nalis\u00e9 un propri\u00e9taire modeste qui vit de la location de son bien pour compl\u00e9ter sa retraite, et dans le m\u00eame temps favoriserait un locataire ais\u00e9. Ce ne serait pas juste\u00a0\u00bb.          La France insoumise ne voit dans cette annonce qu\u2019une faveur faite aux bailleurs. Pour Adrien Quatennens, d\u00e9put\u00e9 du Nord, c\u2019est \u00ab\u00a0une autre mani\u00e8re d\u2019annoncer une hausse inacceptable de 3,5\u00a0% des loyers parce que le gouvernement a refus\u00e9 de geler l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence\u00a0\u00bb, qui sert \u00e0 d\u00e9terminer le plafond l\u00e9gal de hausse annuelle des loyers. \u00ab\u00a0Trop c\u2019est trop\u00a0!\u00a0\u00bb, selon M. Quatennens.          \u00ab\u00a0Pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes de pouvoir d\u2019achat, le gouvernement a une id\u00e9e lumineuse\u00a0: augmenter les loyers de pr\u00e8s de 300\u00a0euros par an en moyenne. Brillant\u00a0!\u00a0\u00bb, a aussi moqu\u00e9 son camarade des Bouches-du-Rh\u00f4ne Manuel Bompard.          La ministre, d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, est appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9missionner bient\u00f4t. Le logement fait partie quant \u00e0 lui des secteurs qui ne sont pas pris en charge dans un minist\u00e8re de plein exercice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie de Montchalin justifie le \u00ab\u00a0bouclier loyers\u00a0\u00bb et annonce une rencontre avec les associations d...","dateModified":"2022-06-27T14:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T13:22:52+00:00","articleBody":"     Les syndicats ont accueilli avec r\u00e9serve l\u2019annonce du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, demandant un travail sur l\u2019ensemble des carri\u00e8res. M\u00eame chose sur la question des \u00ab\u00a0t\u00e2ches nouvelles\u00a0\u00bb, deuxi\u00e8me brique de la revalorisation, \u00e9crit notre journaliste Sylvie Lecherbonnier.                    Lire aussi :  Pap Ndiaye promet au moins 2\u00a0000\u00a0euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en\u00a02023         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pap Ndiaye promet au moins 2\u00a0000\u00a0euros net par mois pour tous les jeunes enseignants en\u00a02023","dateModified":"2022-06-27T13:27:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T12:30:31+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste a interpell\u00e9 Emmanuel Macron, dans un message sur Twitter, car il est, selon lui, \u00ab\u00a0temps de faire enter Gis\u00e8le Halimi au Panth\u00e9on\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Face au signal envoy\u00e9 par la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, la France doit s\u2019adresser au monde et rappeler que lorsqu\u2019il s\u2019agit de la libert\u00e9 et de la sant\u00e9 des femmes aucune r\u00e9gression n\u2019est acceptable\u00a0\u00bb, selon M. Faure, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9cision de la haute juridiction am\u00e9ricaine, le 24\u00a0juin, d\u2019annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, qui depuis 1973 accordait aux Am\u00e9ricaines le droit d\u2019avorter dans tout le pays.                    L\u2019entr\u00e9e au Panth\u00e9hon de Gis\u00e8le Halimi, militante historique des droits des femmes, mais aussi de la d\u00e9colonisation, avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par l\u2019historien Benjamin Stora dans le cadre de son rapport sur la m\u00e9moire de la colonisation et de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Cette hypoth\u00e8se avait suscit\u00e9 l\u2019opposition de pieds-noirs et de descendants de harkis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au nom du droit \u00e0 l\u2019avortement, Olivier Faure appelle \u00e0 la panth\u00e9onisation de Gis\u00e8le Halimi","dateModified":"2022-06-27T12:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T12:06:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e \u00e0 Matignon par Emmanuel Macron lors de ce week-end, Elisabeth Borne rencontre cette semaine les pr\u00e9sidents de groupes parlementaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle est charg\u00e9e de mener les n\u00e9gociations avec les groupes d\u2019opposition, afin de trouver une issue \u00e0 la courte majorit\u00e9 relative dont le camp d\u2019Emmanuel Macron dispose au Palais-Bourbon.          Cet apr\u00e8s-midi, la premi\u00e8re ministre rencontrera Aurore Berg\u00e9, pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche, \u00e0 16\u00a0h\u00a015\u00a0; puis Jean-Paul Mattei, pr\u00e9sident du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s, \u00e0 17\u00a0h\u00a030\u00a0; et enfin Laurent Marcangelli, pr\u00e9sident du groupe Horizons, \u00e0 19\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9, Jean-Paul Mattei et Laurent Marcangelli re\u00e7us tour \u00e0 tour cet apr\u00e8s-midi par Elisabeth B...","dateModified":"2022-06-27T12:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T11:59:04+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a alert\u00e9 \u00e0 propos du niveau d\u2019endettement de la France, ce matin. Une mani\u00e8re d\u2019appeler les oppositions \u00e0 la retenue avant les d\u00e9bats du projet de loi pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: pour Bruno Le Maire, la\u00a0France a\u00a0\u00ab\u00a0atteint la\u00a0cote d\u2019alerte sur les finances publiques\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: pour Bruno Le Maire, la France a \u00ab\u00a0atteint la cote d\u2019alerte sur les finances publ...","dateModified":"2022-06-27T12:02:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T11:53:07+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de la Vienne, Sacha Houli\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour comme le repr\u00e9sentant de La R\u00e9publique en marche pour briguer la pr\u00e9sidence de la commission des lois\u00a0de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s voteront jeudi\u00a030\u00a0juin pour les diff\u00e9rentes commissions de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9 sera le candidat du groupe La R\u00e9publique en marche pour la pr\u00e9sidence de la commission des...","dateModified":"2022-06-27T11:55:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T11:37:06+00:00","articleBody":"     Olivier Dussopt, le ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion, estime que le texte qui sera propos\u00e9 par le gouvernement sur le pouvoir d\u2019achat est \u00ab\u00a0un texte majeur pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la mi-journ\u00e9e au micro de BFM-TV. \u00ab\u00a0Je ne doute pas qu\u2019il y ait\u00a0une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s pour \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement\u00a0et faire en sorte d\u2019am\u00e9liorer la protection des m\u00e9nages fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il encore pari\u00e9.           \u00ab\u00a0Il y a toujours des marges de discussions,\u00a0des modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre (\u2026), l\u2019objectif c\u2019est d\u2019\u00eatre coh\u00e9rent, de mettre en \u0153uvre les orientations et les engagements pris devant les Fran\u00e7ais pendant la campagne, mais c\u2019est aussi de rassembler. Il ne faut pas pr\u00e9empter les d\u00e9bats, laissons la discussion s\u2019installer\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Dussopt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le pouvoir d\u2019achat, Olivier Dussopt ne doute pas qu\u2019il y ait \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s pour \u00eat...","dateModified":"2022-06-27T11:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T10:55:01+00:00","articleBody":"     Renforc\u00e9 par dix nouveaux d\u00e9put\u00e9s parmi ses 31 \u00e9lus r\u00e9gionaux, le groupe lep\u00e9niste perd aussi trois \u00e9lus. Son pr\u00e9sident, Thierry Mariani, a, par ailleurs, d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9der sa place, explique notre correspondant Gilles Rof.                    Lire aussi :  La vague RN aux l\u00e9gislatives secoue le conseil r\u00e9gional Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vague RN aux l\u00e9gislatives secoue le conseil r\u00e9gional Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur","dateModified":"2022-06-27T11:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#540061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T10:35:06+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Bayrou, le pr\u00e9sident du MoDem, alli\u00e9 de la majorit\u00e9, a dit ce week-end qu\u2019il ne\u00a0pensait pas que des \u00ab\u00a0accords d\u2019appareil\u00a0\u00bb ou une \u00ab\u00a0coalition\u00a0\u00bb soient possibles avec les forces d\u2019opposition, malgr\u00e9 la tentative d\u2019Emmanuel Macron, mais croyait plut\u00f4t \u00e0 \u00ab\u00a0un gouvernement des bonnes volont\u00e9s\u00a0\u00bb.          Face \u00e0 sa majorit\u00e9 relative issue des urnes le 19 juin, le chef de l\u2019Etat a charg\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, de sonder durant la semaine les groupes politiques \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur un \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb notamment. Le but est de former un \u00ab\u00a0nouveau gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb au d\u00e9but de\u00a0juillet, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Mettons que j\u2019ai une vision l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente. Ma vision \u00e0 moi, c\u2019est que je ne crois pas que \u00e7a puisse se faire par des accords d\u2019appareil\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche \u00e0 BFM-TV Fran\u00e7ois Bayrou. \u00ab\u00a0Je pense que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas du tout l\u2019id\u00e9e que les coalitions vont devenir possibles\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0peut-\u00eatre le sens de la persuasion va faire bouger les choses\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant centriste, qui croit plut\u00f4t \u00ab\u00a0\u00e0 un gouvernement des bonnes volont\u00e9s et aux majorit\u00e9s d\u2019id\u00e9es\u00a0\u00bb.          Cette semaine, ce que devra faire la cheffe de gouvernement, \u00ab\u00a0c\u2019est une v\u00e9rification pour voir qui est capable, qui a envie\u00a0\u00bb parmi les groupes politiques, mais \u00ab\u00a0je n\u2019y crois pas\u00a0\u00bb, a-t-il l\u00e2ch\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas mal de prendre la France \u00e0 t\u00e9moin qu\u2019on a essay\u00e9\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0il faudra d\u00e9passer ce stade\u00a0\u00bb, consid\u00e8re M.\u00a0Bayrou, qui pr\u00f4ne un retour aux principes de la Ve\u00a0R\u00e9publique.          Ainsi pour gouverner, \u00ab\u00a0il ne faut pas arriver avec des projets tout faits mais des principes, des bases\u00a0\u00bb. Par exemple, sur le projet de retraite \u00e0 65 ans, \u00ab\u00a0le devoir du gouvernement est de ne pas s\u2019arr\u00eater \u00e0 ce non\u00a0\u00bb des oppositions. En la mati\u00e8re, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 des objectifs pr\u00e9cis\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9quilibre financier dans le temps et de justice. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on peut mettre au point un texte qui donne au Parlement une capacit\u00e9 d\u2019influence et donc une possibilit\u00e9 d\u2019adopter [une r\u00e9forme]\u00a0?\u00a0\u00bb, demande M.\u00a0Bayrou.          \u00ab\u00a0Je ferai tout ce que je pourrai pour aider le gouvernement, la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, assurant ne pas \u00eatre \u00ab\u00a0candidat pour \u00eatre ministre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou ne croit pas aux \u00ab\u00a0accords d\u2019appareil\u00a0\u00bb ni aux \u00ab\u00a0coalitions\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-27T10:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T10:10:00+00:00","articleBody":"     Confirmant une progression de fond du vote d\u2019extr\u00eame droite dans le d\u00e9partement normand, le Rassemblement national a remport\u00e9, \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, quatre si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9 sur cinq. Une bascule aid\u00e9e par un sentiment \u00ab\u00a0anti-Macron\u00a0\u00bb et une vague d\u00e9gagiste, balayant sur son passage les d\u00e9put\u00e9s sortants, explique notre journaliste Marie Pouzadoux.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment l\u2019enracinement du vote RN doubl\u00e9 de la vague de d\u00e9gagisme a permis au parti de l\u2019emporter dans l\u2019Eure         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019enracinement du vote RN, doubl\u00e9 de la vague de d\u00e9gagisme, a permis au parti de l\u2019emporter da...","dateModified":"2022-06-27T10:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T09:50:06+00:00","articleBody":"     St\u00e9phane le Foll, le maire socialiste du\u00a0Mans, oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), veut \u00ab\u00a0cr\u00e9er une nouvelle f\u00e9d\u00e9ration de la gauche\u00a0\u00bb. Dans une interview au journal Le Maine libre parue ce matin, M.\u00a0Le Foll explique qu\u2019il rassemblera le 16 juillet \u00e0 Arnage (Sarthe) plusieurs figures du Parti socialiste, comme l\u2019ex-premier ministre Bernard Cazeneuve ou la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, tous deux oppos\u00e9s, comme lui, \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de commencer \u00e0 travailler sur une nouvelle gauche, dans son organisation, son programme qui rassemble les sociaux-d\u00e9mocrates, les \u00e9cologistes r\u00e9formistes, des r\u00e9publicains qui sont attach\u00e9s \u00e0 l\u2019universalisme\u00a0\u00bb, explique l\u2019ancien ministre, qui appelle aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le vote en faveur du Rassemblement national au sein des couches populaires et du milieu rural, et \u00e0 avoir \u00ab\u00a0une nouvelle approche, une nouvelle gauche\u00a0\u00bb.          Il a soutenu dans son d\u00e9partement les candidats dissidents \u00e0 la Nupes, qui ont tous \u00e9t\u00e9 battus aux l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Ma position \u00e9tait ferme depuis le d\u00e9but. Ce n\u2019est pas parce que le vent \u00e9tait favorable au travers de la Nupes que j\u2019allais changer les id\u00e9es que je d\u00e9fends depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, taclant au passage Boris Vallaud, le nouveau pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il est pour la retraite \u00e0 60 ans pour tout le monde alors que les d\u00e9bats que nous avions \u00e0 l\u2019\u00e9poque [lorsqu\u2019il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, sous Fran\u00e7ois Hollande], c\u2019\u00e9tait la retraite \u00e0 60 ans pour les carri\u00e8res longues et la recherche d\u2019un \u00e9quilibre. Il passe par pertes et profits tout ce qu\u2019il a fait pendant des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, affirme St\u00e9phane Le Foll.          L\u2019ancien ministre, qui s\u2019est beaucoup oppos\u00e9 \u00e0 la direction actuelle du PS, pr\u00e9cise qu\u2019il ne sera pas candidat \u00e0 la t\u00eate du parti, lors du prochain congr\u00e8s du PS \u00e0 l\u2019automne. \u00ab\u00a0Les motions, les d\u00e9bats de congr\u00e8s dans le parti tel qu\u2019il est aujourd\u2019hui, c\u2019est termin\u00e9, je laisse \u00e7a \u00e0 d\u2019autres. Il faut d\u00e9sormais s\u2019adresser directement aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, conclut-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"St\u00e9phane Le Foll ne sera pas candidat au poste de premier secr\u00e9taire du PS \u00e0 l\u2019automne et\u00a0appelle \u00e0\u00a0cr...","dateModified":"2022-06-27T09:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T09:40:03+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019avant-projet de loi sur la pr\u00e9servation du pouvoir d\u2019achat, auquel nos journalistes Bertrand Bissuel et Isabelle Rey-Lefebvre ont eu, en partie acc\u00e8s, 5 milliards d\u2019euros doivent \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 la hausse des retraites vers\u00e9es par les r\u00e9gimes de base, et les prestations familiales et minima sociaux seront revaloris\u00e9s.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: un coup de pouce de 8\u00a0milliards d\u2019euros pour les prestations sociales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un coup de pouce de 8\u00a0milliards d\u2019euros pour les prestations sociales","dateModified":"2022-06-27T09:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T09:14:02+00:00","articleBody":"     Le maire de Meaux et ancien ministre, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 (Les R\u00e9publicains, LR), a assur\u00e9 ce matin sur France Inter qu\u2019il n\u2019avait aucune intention d\u2019entrer au gouvernement, tout en plaidant de nouveau pour que la droite participe \u00e0 un \u00ab\u00a0pacte de gouvernement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui la droite de gouvernement ne peut pas simplement dire\u201d je vais continuer d\u2019\u00eatre absente d\u2019un gouvernement\u201d alors que le pays est bloqu\u00e9 (\u2026) Un certain nombre de mes amis ont toutes les qualit\u00e9s pour faire, et faire dans le bon sens\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Il s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u2019autant plus \u00e0 l\u2019aise\u00a0\u00bb pour commenter les positions de l\u2019ex\u00e9cutif et de son parti Les R\u00e9publicains qu\u2019il n\u2019est \u00ab\u00a0pas du tout dans l\u2019intention d\u2019entrer dans le gouvernement, (\u2026) en rien\u00a0\u00bb, et qu\u2019Emmanuel Macron et Elisabeth Borne \u00ab\u00a0ne (l\u2019)ont pas appel\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est de faire partager l\u2019exp\u00e9rience qui est la mienne\u00a0\u00bb en tant que maire LR de Meaux (Seine-et-Marne) et ancien ministre UMP, a-t-il expliqu\u00e9.          Celui-ci souhaite que la droite participe \u00e0 un \u00ab\u00a0pacte de gouvernement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour acter le choix des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, qu\u2019il distingue d\u2019un \u00ab\u00a0gouvernement de coalition\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0n\u00e9goci\u00e9 avant une \u00e9lection\u00a0\u00bb et, de fait, \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0illisible pour les gens\u00a0\u00bb s\u2019il devait compter dans ses rangs des personnes allant des R\u00e9publicains aux communistes, comme le souhaite Emmanuel Macron. Aussi, il a appel\u00e9 LR \u00e0 arr\u00eater de se penser uniquement dans l\u2019opposition, car \u00ab\u00a0on ne sera jamais plus durs que l\u2019extr\u00eame gauche et l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 l\u2019id\u00e9e de voter des textes \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb, c\u2019est \u00ab\u00a0un pi\u00e8ge d\u00e9moniaque\u00a0\u00bb o\u00f9 \u00ab\u00a0les lois sympas, genre augmentation du pouvoir d\u2019achat, sont vot\u00e9es par le PS et celles un peu m\u00e9chantes, sur la retraite, la r\u00e9forme de l\u2019Etat, la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019est par la m\u00e9chante droite\u00a0\u00bb, ce qui fait que celle-ci \u00ab\u00a0recommencera \u00e0 \u00eatre caricatur\u00e9e et caricaturable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Surtout que rien n\u2019emp\u00eache, si on entre au gouvernement, d\u2019en repartir un ou deux ans avant la prochaine pr\u00e9sidentielle. \u00c7a doit pouvoir se sc\u00e9nariser tr\u00e8s bien pour pouvoir pr\u00e9parer la suivante\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avec un sourire.          M.\u00a0Cop\u00e9 a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses critiques \u00e0 l\u2019endroit d\u2019Emmanuel Macron, qui \u00ab\u00a0donne le sentiment de ne pas avoir compl\u00e8tement atterri, pris conscience de la gravit\u00e9 de la situation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La seule solution, c\u2019est de lui dire \u201cvous devez prendre acte que si vous voulez avoir une majorit\u00e9, vous devez faire bouger les lignes\u201d\u00a0\u00bb, et les faire bouger vers la droite, car \u00ab\u00a0le \u201cen m\u00eame temps\u201d ne pourra pas marcher sur ce deuxi\u00e8me quinquennat\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019ancien ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 assure qu\u2019il ne veut pas devenir ministre de la prochaine \u00e9quipe d\u2019Elisabeth Bor...","dateModified":"2022-06-27T09:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T09:02:47+00:00","articleBody":"           Les dirigeants du G7 se r\u00e9unissent pour un d\u00eener au ch\u00e2teau Elmau \u00e0 Kr\u00fcn, en Allemagne, le 26\u00a0juin\u00a02022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/b339b21_1656310738557-418117.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est en Allemagne pour le G7, avant de se rendre au sommet de l\u2019OTAN en Espagne, mardi","dateModified":"2022-06-27T09:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T08:29:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si l\u2019ex\u00e9cutif reste \u00e9nigmatique sur sa d\u00e9cision de proc\u00e9der \u2013 ou non \u2013 \u00e0 un vote de confiance, lors du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, pr\u00e9vu le 5 juillet, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, plusieurs sources au sein de la majorit\u00e9 assurent que celui-ci ne devrait pas avoir lieu, afin de ne pas prendre le risque d\u2019un vote massif de l\u2019opposition, qui obligerait Mme\u00a0Borne \u00e0 quitter son poste\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.                    Lire aussi :  Confirm\u00e9e par Macron \u00e0 son poste, Elisabeth Borne va mener les discussions avec les oppositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement reste \u00e9nigmatique sur sa d\u00e9cision de proc\u00e9der \u2013 ou non \u2013 \u00e0 un vote de confiance","dateModified":"2022-06-27T08:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T08:09:54+00:00","articleBody":"     Val\u00e9rie Rabault, la d\u00e9put\u00e9e socialiste a estim\u00e9 lundi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier une coalition en deux jours, comme le demande, selon elle, Emmanuel Macron. Le chef de l\u2019Etat a charg\u00e9 samedi sa premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, de sonder les groupes parlementaires afin de former un \u00ab\u00a0gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb au d\u00e9but de juillet. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron nous tend la main en l\u2019espace de deux jours. Enfin, honn\u00eatement, \u00e7a n\u2019a aucun sens\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur Franceinfo l\u2019ancienne pr\u00e9sidente du groupe socialiste.          \u00ab\u00a0Si je prends un exemple avec la coalition allemande, parce que c\u2019est peut-\u00eatre ce qu\u2019il a en t\u00eate, lorsque cette coalition a \u00e9merg\u00e9 il y a eu deux mois de n\u00e9gociations. L\u00e0, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique propose deux jours de n\u00e9gociations. Vous comprenez bien qu\u2019il est impossible de balayer l\u2019ensemble des sujets\u00a0\u00bb, a-t-elle regrett\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs\u00a0: pas de coalition, mais nous regardons les textes de mani\u00e8re pragmatique\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 celle qui n\u2019a \u00ab\u00a0plus aucun contact\u00a0\u00bb avec la pr\u00e9sidence, apr\u00e8s avoir affirm\u00e9 il y a quelques semaines avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e pour le poste de premi\u00e8re ministre, ce que l\u2019entourage du chef de l\u2019Etat a d\u00e9menti. \u00ab\u00a0Nous avons une position tr\u00e8s claire, nous avons toujours dit que nous \u00e9tions dans l\u2019opposition et que nous ne participerions pas \u00e0 un gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          Elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0n\u00e9gociation dans les deux sens\u00a0\u00bb devait s\u2019engager entre le gouvernement et la Nupes sur le pouvoir d\u2019achat et le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, proposition de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Impossible\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier une coalition en deux jours, estime Val\u00e9rie Rabault","dateModified":"2022-06-27T08:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T08:02:43+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous aimez notre direct quotidien\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous soutenir en vous abonnant au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0","dateModified":"2022-06-27T08:02:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T07:27:37+00:00","articleBody":"     Smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros pour la gauche, d\u00e9taxe sur l\u2019essence pour la droite, baisse de la TVA pour l\u2019extr\u00eame droite\u2026 les oppositions d\u00e9fendent leurs propositions, sans pour autant rejeter en bloc le texte que le gouvernement doit pr\u00e9senter au d\u00e9but de juillet, \u00e9crivent nos journalistes Elsa Conesa et Audrey Tonnelier.                    Lire aussi :  Le projet de loi pouvoir d\u2019achat, objet de toutes les tractations         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat, objet de toutes les tractations","dateModified":"2022-06-27T07:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T07:12:35+00:00","articleBody":"     Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et copr\u00e9sident du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de LCI ce matin. \u00ab\u00a0On a eu un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique de vingt minutes avec la premi\u00e8re ministre vendredi apr\u00e8s-midi et il n\u2019y a rien de ce que nous nous sommes dit qui peut laisser supposer qu\u2019on puisse participer \u00e0 une coalition\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Bayou alors qu\u2019Emmanuel Macron a demand\u00e9 ce week-end \u00e0 Elisabeth Borne de poursuivre les discussions avec les diff\u00e9rents partis politique qu\u2019il juge de \u00ab\u00a0gouvernement\u00a0\u00bb \u2013 en excluant La France insoumise et le Rassemblement national. \u00ab\u00a0On lui a demand\u00e9 de venir pr\u00e9senter sa politique devant l\u2019Assembl\u00e9e, c\u2019est comme \u00e7a que fonctionnent les institutions et de se soumettre \u00e0 un vote de confiance, qu\u2019on sache un peu o\u00f9 veut aller ce gouvernement\u00a0\u00bb,\u00a0a d\u00e9clar\u00e9 Julien Bayou.          \u00ab\u00a0Depuis cinq ans, ce gouvernement a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par deux fois pour inaction climatique. C\u2019est le seul pays en Europe qui ne tient pas ses objectifs en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Comment voulez-vous qu\u2019on lui accorde une confiance\u00a0quand ils disent qu\u2019ils veulent sortir des pesticides mais qu\u2019ils r\u00e9introduisent les n\u00e9ocotino\u00efdes ?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et copr\u00e9sident du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a rien qui puisse laisser supposer une coalition\u00a0\u00bb, affirme Julien Bayou","dateModified":"2022-06-27T07:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T07:04:09+00:00","articleBody":"     Les projets de loi pour le pouvoir d\u2019achat et le collectif budg\u00e9taire, qui vont \u00eatre prochainement pr\u00e9sent\u00e9s en conseil des ministres, pr\u00e9voient notamment de revaloriser de 4\u00a0% le montant des prestations familiales et des minima sociaux.                    Lire aussi :  Prestations sociales, \u00ab\u00a0prime transport\u00a0\u00bb\u00a0: de nouvelles mesures pour soutenir le niveau de vie des m\u00e9nages         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revalorisation de 4\u00a0% des prestations familiales et des minima sociaux","dateModified":"2022-06-27T07:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T06:58:31+00:00","articleBody":"     Bruno Le Maire a confirm\u00e9 lundi matin, sur RMC et BFM-TV, le souhait du gouvernement de limiter les hausses de loyer \u00e0\u00a03,5\u00a0%. \u00ab\u00a0Chacun peut se projeter et savoir que son loyer ne montera pas de plus de 3,5\u00a0% alors que \u00e7a pourrait \u00eatre 4, 5, 6\u00a0% dans les mois qui viennent\u00a0\u00bb du fait de l\u2019inflation, a d\u00e9fendu le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances, de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. M.\u00a0Le Maire a aussi d\u00e9clar\u00e9 que les aides personnalis\u00e9es au logement (APL) seraient augment\u00e9es de 3,5\u00a0% d\u00e8s le 1er\u00a0juillet, comme notre journaliste Isabelle Rey-Lefebvre l\u2019\u00e9crivait samedi. \u00ab\u00a0Je vais demander au patron de TotalEnergies, Patrick Pouyann\u00e9, de faire \u00e0 nouveau un effort parce que le prix du carburant reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a aussi affirm\u00e9 le ministre, qui doit rencontrer M. Pouyann\u00e9 dans la matin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je veux dire aussi que tout n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 M.\u00a0Le Maire quelques minutes plus tard, en estimant que \u00ab\u00a0des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires de l\u2019ordre de 20\u00a0milliards ou de 25\u00a0milliards d\u2019euros sur le carburant, comme le proposent certaines formations politiques, sont trop co\u00fbteuses ou alors il faut renoncer \u00e0 d\u2019autres choses. Tout n\u2019est pas possible, tout simplement.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous avons atteint la cote d\u2019alerte sur les finances publiques\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, dans un message clair aux d\u00e9put\u00e9s des oppositions quant au cadre des d\u00e9bats que souhaite imposer l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Quand l\u2019inflation augmente, la charge de la dette augmente aussi de plusieurs milliards d\u2019euros, et ma responsabilit\u00e9 de ministre des finances, je souhaite que chacun l\u2019entende, est de revenir \u00e0 des finances publiques \u00e9quilibr\u00e9es d\u2019ici 2027.\u00a0\u00bb          Tout en estimant que la strat\u00e9gie du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0a \u00e9t\u00e9 efficace, a prot\u00e9g\u00e9\u00a0\u00bb, il serait temps, selon lui, de \u00ab\u00a0mettre un cadre financier nouveau et responsable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons de nouvelles propositions, on en discute ensemble, mais ne laissons pas croire aux Fran\u00e7ais qu\u2019on peut d\u00e9penser tant et plus ind\u00e9finiment\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Bruno Le Maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons atteint la cote d\u2019alerte sur les finances publiques\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-27T07:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T06:37:34+00:00","articleBody":"     Le nouveau pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, a consid\u00e9r\u00e9 lundi matin sur Europe\u00a01 qu\u2019il avait \u00ab\u00a0beaucoup mieux \u00e0 faire que de se vendre\u00a0\u00bb au camp d\u2019Emmanuel Macron et ne voyait pas d\u2019autres d\u00e9put\u00e9s de sa formation accepter les tentatives de d\u00e9bauchage individuel de la part de la majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Pour le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Eure-et-Loire, le montant de la dette fran\u00e7aise \u00ab\u00a0cr\u00e9e une immense responsabilit\u00e9 pour tout le monde, [notamment] pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u2019avoir \u00e0 cr\u00e9er les conditions du dialogue et de l\u2019\u00e9coute\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a toujours fait preuve d\u2019une certaine plasticit\u00e9 sur le fond. Je ne sais pas si, sur la forme, sur son ego, il serait capable de cette m\u00eame plasticit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9, avant d\u2019insister sur le financement des mesures comprises dans l\u2019avant-projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement.          \u00ab\u00a0On parle de plusieurs dizaines de milliards dans ce paquet pouvoir d\u2019achat, il faudra \u00e9videmment que le gouvernement accepte d\u2019envisager la question du financement de ces mesures\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Marleix\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas simplement dire\u00a0: \u201cAllez hop\u00a0! 30\u00a0milliards de dette suppl\u00e9mentaire\u201d, ce serait totalement irresponsable.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 par Sonia Mabrouk sur la proposition de la pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Aurore Berg\u00e9, de loi constitutionnelle sur la protection du droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse en France, Olivier Marleix a consid\u00e9r\u00e9 que cette derni\u00e8re \u00ab\u00a0s\u2019est tout de suite ridiculis\u00e9e en voulant faire le buzz\u00a0\u00bb, la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9 ayant refus\u00e9 une proposition semblable issue de la gauche. Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loire s\u2019est aussi justifi\u00e9 d\u2019avoir vot\u00e9 contre la proposition de r\u00e9solution visant \u00e0 r\u00e9affirmer le droit fondamental \u00e0 l\u2019IVG en\u00a02014\u00a0: il avait alors consid\u00e9r\u00e9 que le texte soumis \u00e9tait \u00ab\u00a0une insulte \u00e0 la loi Veil\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Pour moi, c\u2019\u00e9tait une esp\u00e8ce d\u2019imposture de dire que c\u2019\u00e9tait les 50\u00a0ans de la loi Veil, \u00e7a n\u2019avait rien \u00e0 voir.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix insiste sur le niveau de la dette avant les d\u00e9bats sur le paquet pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019A...","dateModified":"2022-06-27T06:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T06:36:44+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, d\u00e9put\u00e9 communiste du Nord et secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, est invit\u00e9 sur CNews ce matin. Alors qu\u2019Emmanuel Macron esp\u00e8re un futur gouvernement qui pourrait aller \u00ab\u00a0des communistes aux LR\u00a0\u00bb, la journaliste Laurent Ferrari a demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Roussel \u00ab\u00a0en serez-vous\u00a0?\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai clairement dit au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et je ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter depuis deux jours, que quand des communistes rentrent dans un gouvernement, c\u2019est pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du monde du travail, les salari\u00e9s, le service publique, et donc nous ne participerons pas, nous ne pouvons participer \u00e0 un gouvernement qui garde comme logique de continuer de d\u00e9fendre une minorit\u00e9, la classe des riches, en refusant de mettre en place l\u2019imp\u00f4t sur la fortune, en refusant d\u2019augmenter les salaires et les retraites\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu Fabien Roussel.          Faisant r\u00e9f\u00e9rence au fait qu\u2019Elisabeth Borne et Emmanuel Macron sont favorables \u00e0 un allongement de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, M. Roussel a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est donc pas du tout \u00e0 l\u2019ordre du jour que nous participions \u00e0 un tel gouvernement.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0En revanche, nous ferons tout pour qu\u2019il y ait des mesures prises tout de suite pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, nous ne voulons pas bloquer, nous voulons avancer\u00a0\u00bb, a dit par ailleurs le secr\u00e9taire national du PCF. \u00ab\u00a0Je ne suis pas \u00e9lu pour vivre dans l\u2019opposition, je suis \u00e9lu pour faire des propositions\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 communiste, comme une nouvelle mani\u00e8re de se distinguer de La France insoumise, son alli\u00e9 au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.          \u00ab\u00a0Oui, j\u2019ai des diff\u00e9rences avec Jean-Luc M\u00e9lenchon. Nous sommes d\u2019accord \u00e0 gauche sur une s\u00e9rie de mesures que nous voulons voir d\u00e9fendues, mais les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs communistes auront leur voix au chapitre, nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 notre ind\u00e9pendance et \u00e0 notre libert\u00e9 de vote\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne participerons pas, nous ne pouvons participer \u00e0 un gouvernement qui garde comme logique de co...","dateModified":"2022-06-27T06:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T06:14:38+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02, la pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise (LFI) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, a confirm\u00e9 que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) d\u00e9poserait son propre texte pour inscrire le droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG) dans la Constitution. \u00ab\u00a0La trag\u00e9die outre-Atlantique nous oblige. Pour emp\u00eacher toute entrave au droit fondamental qu\u2019est l\u2019avortement, je propose, d\u00e8s lundi, \u00e0 la Nupes de d\u00e9poser une proposition de loi pour l\u2019inscrire dans la Constitution\u00a0\u00bb, avait-elle post\u00e9 sur Twitter vendredi soir, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis de r\u00e9voquer ce droit.          Samedi 25\u00a0juin, la pr\u00e9sidente du groupe Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche) au Palais-Bourbon, Aurore Berg\u00e9, a elle aussi annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une proposition de loi pour inscrire \u00ab\u00a0le respect de l\u2019IVG dans notre Constitution\u00a0\u00bb. La Nupes votera-t-elle cette proposition de loi\u00a0? \u00ab\u00a0On verra comment cela se passe\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire Mme\u00a0Panot, mettant en avant la proposition de la Nupes, datant \u00ab\u00a0de la veille\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un texte qui sera propos\u00e9 \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s, hors Rassemblement national [RN], y compris aux d\u00e9put\u00e9s macronistes. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019ils voudront bien cosigner notre texte commun\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019alerte sur un point\u00a0: ce qui s\u2019est pass\u00e9 aux Etats-Unis, ce qui se passe en Pologne, cela peut se passer en France. Quand vous voyez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale, avec des d\u00e9put\u00e9s RN comme Mme\u00a0[Laure] Lavalette qui a sign\u00e9 un texte pour interdire l\u2019IVG, comme Mme\u00a0[Caroline] Parmentier qui parle de g\u00e9nocide lorsqu\u2019elle parle de l\u2019avortement, ou comme Mme\u00a0Le\u00a0Pen qui voulait interdire les IVG \u201cde confort\u201d, oui, il y a urgence \u00e0 inscrire l\u2019IVG dans la Constitution\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0Si les macronistes sont trop sectaires, nous voterons le leur, car la cause est trop importante pour passer sur des jeux politiciens. Mais j\u2019esp\u00e8re qu\u2019ils n\u2019auront pas ce sectarisme et qu\u2019ils pourront cosigner la proposition que nous d\u00e9poserons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Mme\u00a0Panot a par ailleurs appel\u00e9 Elisabeth Borne \u00e0 se soumettre \u00e0 un vote de confiance apr\u00e8s son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. \u00ab\u00a0Mme\u00a0Borne doit aller demander la confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, comme dans toutes les d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Panot, avant que le journaliste Thomas Sotto rappelle que Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, Edith Cresson et Michel Rocard n\u2019avaient pas demand\u00e9 de vote de confiance. \u00ab\u00a0N\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 M.\u00a0Macron, il n\u2019est plus le seul \u00e0 d\u00e9cider, l\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019est plus sa chambre d\u2019enregistrement ni son paillasson, il doit donc faire avec une Assembl\u00e9e nationale forte\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9pondu.          M.\u00a0Macron a demand\u00e9 \u00e0 Mme\u00a0Borne de discuter avec les forces politiques de gouvernement cette semaine, en excluant clairement LFI et le RN. \u00ab\u00a0Oui, nous sommes une force de gouvernement, oui nous aspirons toujours \u00e0 gouverner\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mme Panot. R\u00e9agissant aux propos du communiste Fabien Roussel, qui estime que le dialogue est possible avec Mme\u00a0Borne, Mme\u00a0Panot a jug\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il s\u2019exprim[ait] en son nom propre, parce que ce n\u2019est pas la position du groupe communiste\u00a0\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quand vous voyez la nouvelle Assembl\u00e9e nationale, oui, il y a urgence \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l\u2019IVG...","dateModified":"2022-06-27T06:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T05:49:57+00:00","articleBody":"     Perchoir, commissions, questure\u2026 La bataille pour occuper les fonctions essentielles s\u2019ouvre entre les diff\u00e9rentes forces politiques, alors que la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, confort\u00e9e \u00e0 Matignon par Emmanuel Macron, tente de trouver des soutiens \u00e0 la coalition pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une semaine d\u00e9cisive pour le partage des postes-cl\u00e9s entre les oppositions et la majorit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une semaine d\u00e9cisive pour le partage des postes-cl\u00e9s entre les oppositions e...","dateModified":"2022-06-27T05:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T05:34:26+00:00","articleBody":"      Dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) rendu public dans la soir\u00e9e de samedi, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 avoir demand\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, de lui pr\u00e9senter, en fin de semaine, des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb. L\u2019annonce de ce remaniement acte, de fait, le maintien \u00e0 Matignon de l\u2019ancienne ministre du travail, dont une partie de l\u2019opposition r\u00e9clamait le d\u00e9part pour tenir compte du nouvel \u00e9quilibre politique qui s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution fran\u00e7aise pourrait \u00eatre l\u2019une des premi\u00e8res mesures \u00e0 recueillir une majorit\u00e9 de voix dans une Assembl\u00e9e nationale fragment\u00e9e. La premi\u00e8re ministre s\u2019est prononc\u00e9e en faveur de la proposition d\u2019Aurore Berg\u00e9, la pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis de r\u00e9voquer ce droit. La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a d\u00e9pos\u00e9 un texte similaire, samedi.          L\u2019hebdomadaire Le Point a mis \u00e0 pied le journaliste Aziz Zemouri, qui avait mis en cause \u00e0 tort Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re. M.\u00a0Zemouri, par ailleurs convoqu\u00e9 \u00e0 un entretien pr\u00e9alable \u00e0 un possible licenciement, a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0excuses les plus sinc\u00e8res\u00a0\u00bb au couple de d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de Seine-Saint-Denis, estimant avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0victime d\u2019une manipulation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 ce week-end dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0?","dateModified":"2022-06-27T05:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html#539380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/27/l-actualite-politique-en-direct-pour-amelie-de-montchalin-un-gel-des-loyers-indifferencie-aurait-penalise-un-proprietaire-modeste_6132146_823448.html","datePublished":"2022-06-27T05:30:01+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux nombreuses cons\u00e9quences politiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui ont eu lieu dimanche 19\u00a0juin et ont vu na\u00eetre une Assembl\u00e9e nationale fragment\u00e9e. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis le d\u00e9but de\u00a0janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/319/0/6720/3360/1342/671/60/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-27T05:35:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/75a2959_1654689437603-cbi1045028.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/27/19-6">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Faute de réduire le train de vie de la nation et sans effort de redistribution des grandes entreprises aux bénéfices insolents, seules trois possibilités restent envisageables : plus de dettes, plus d’impôts, voire les deux à la fois, alerte dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Économie         « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Chronique            Stéphane Lauer        Faute de réduire le train de vie de la nation et sans effort de redistribution des grandes entreprises aux bénéfices insolents, seules trois possibilités restent envisageables : plus de dettes, plus d’impôts, voire les deux à la fois, alerte dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                             
  

<article-nb="2022/06/27/19-7">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Alors que les discussions pour chercher une nouvelle solution institutionnelle sont au point mort, une cérémonie en mémoire des accords de Matignon signés en 1988 s’est déroulée ce week-end dans la capitale de la Nouvelle-Calédonie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Politique              Une statue de la célèbre poignée de main entre Tjibaou et Lafleur, symbole de paix, inaugurée à Nouméa      Alors que les discussions pour chercher une nouvelle solution institutionnelle sont au point mort, une cérémonie en mémoire des accords de Matignon signés en 1988 s’est déroulée ce week-end dans la capitale de la Nouvelle-Calédonie.          Par Claudine Wéry(Nouméa, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La statue de la poignée de main entre Jacques Lafleur, chef de file des partisans du maintien de la Nouvelle-Calédonie dans la République française, et Jean-Marie Tjibaou, leader des indépendantistes kanak, échangée le jour de la signature des accords de Matignon, le 26 juin 1988, a été inaugurée à Nouméa, le 26 juin 2022.  THÉO ROUBY / AFP               Trente-quatre ans jour pour jour après la signature des accords de Matignon, le 26 juin 1988, les responsables calédoniens ont convoqué les esprits de ce moment. Une imposante statue en bronze de la poignée de main que Jacques Lafleur, chef de file des partisans du maintien de la Nouvelle-Calédonie dans la République française, et Jean-Marie Tjibaou, leader des indépendantistes kanak, échangèrent ce jour-là, a été dévoilée, dimanche 26 juin, dans le centre-ville de Nouméa. Elle trône désormais sur un site rebaptisé place de la Paix – « Koo We Joka » en langue mélanésienne –, en lieu et place de la controversée statue de l’amiral Jean-Baptiste Olry, qui, en 1878, orchestra la brutale répression de la première rébellion kanak. Tout un symbole.          A l’origine de ce projet avec la maire de Nouméa, Sonia Lagarde, Marie-Claude Tjibaou, veuve de l’ancien président du Front de libération nationale kanak et socialiste (FLNKS) assassiné en 1989, et Isabelle Lafleur, fille du chef du Rassemblement pour la Calédonie dans la République mort en 2010, sont revenues sur les années de cendres qui ont précédé le « miracle de Matignon ». « [Cette statue] va permettre à la jeunesse de ce pays (…) de ne jamais oublier qu’ici une guerre civile a eu lieu et que plus de quatre-vingt-dix personnes sont mortes, sur une population de cent soixante mille personnes [entre 1981 et 1988]. Cela équivaudrait à quarante mille morts en métropole », a déclaré Mme Lafleur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Nouvelle-Calédonie, l’examen du budget ravive les tensions entre loyalistes et indépendantistes                 Mme Tjibaou a rappelé que, un peu plus d’un mois avant ces accords de paix et de réconciliation, l’assaut militaire, le 5 mai 1988, de la grotte d’Ouvéa, théâtre d’une prise d’otages par un commando du FLNKS, s’était soldé par un bain de sang, faisant vingt et un morts, dont dix-neuf militants kanak et deux militaires. « La liste est trop longue pour que je puisse énumérer tous ceux qui sont partis pour l’amour de leur pays. Ce sont autant de morts qui aujourd’hui clament justice pour le sacrifice du sang versé », a-t-elle lancé d’une voix étreinte d’émotion. Dans un message lu par le haut-commissaire de la République, la première ministre, Elisabeth Borne, a salué « une œuvre de consensus unique [qui] a cimenté la reconnaissance mutuelle entre les Kanak et les autres populations calédoniennes ».          Retisser les fils du dialogue          L’événement, qui s’est déroulé en présence d’élus de tous bords, de représentants du Sénat coutumier, de l’Etat, des forces armées, des Eglises et de centaines d’anonymes a aussi pris les accents d’une cérémonie incantatoire alors que la Nouvelle-Calédonie se trouve de nouveau « à la croisée des chemins ». Le 12 décembre 2021 s’est tenu le troisième et dernier référendum sur l’indépendance de l’accord de Nouméa, lequel, poursuivant l’œuvre des accords de Matignon, a engagé en 1998 l’archipel dans un inédit processus de décolonisation accompagné par l’Etat.        Il vous reste 41.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/une-statue-de-la-celebre-poignee-de-main-entre-tjibaou-et-lafleur-symbole-de-paix-inauguree-a-noumea_6132176_823448.html"},"headline":"Une statue de la c\u00e9l\u00e8bre poign\u00e9e de main entre\u00a0Tjibaou et\u00a0Lafleur, symbole de paix, inaugur\u00e9e \u00e0 Noum\u00e9a","dateCreated":"2022-06-27T10:51:12+02:00","datePublished":"2022-06-27T10:51:12+02:00","dateModified":"2022-06-27T11:30:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique"],"description":"Alors que les discussions pour chercher une nouvelle solution institutionnelle sont au point mort, une c\u00e9r\u00e9monie en m\u00e9moire des accords de Matignon sign\u00e9s en\u00a01988 s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e ce week-end dans la capitale de la Nouvelle-Cal\u00e9donie.","author":[{"@type":"Person","name":"Claudine W\u00e9ry","description":"Noum\u00e9a, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/390/0/4682/2341/1342/671/60/0/09aaf69_5560733-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-8">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Selon l’avant-projet de loi sur le pouvoir d’achat, auquel « Le Monde » a eu en partie accès, 5 milliards d’euros doivent être consacrés à la hausse des retraites versées par les régimes de base et les prestations familiales et minima sociaux seront revalorisés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales      Selon l’avant-projet de loi sur le pouvoir d’achat, auquel « Le Monde » a eu en partie accès, 5 milliards d’euros doivent être consacrés à la hausse des retraites versées par les régimes de base et les prestations familiales et minima sociaux seront revalorisés.          Par Bertrand Bissuel et Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 11h27    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les intentions du gouvernement pour soutenir le niveau de vie des ménages se précisent. L’une des principales mesures destinées à amortir l’inflation galopante consistera à relever plus vite que prévu le montant de nombreuses prestations. Cette disposition figure dans l’avant-projet de loi sur la préservation du pouvoir d’achat auquel Le Monde a eu, en partie, accès. L’augmentation sera de 4 % et prendra effet à compter du 1er juillet. Selon nos informations, il s’agit d’un effort budgétaire de l’ordre de 6,5 milliards d’euros en 2022, et de près de 1,5 milliard sur l’exercice 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi pouvoir d’achat, objet de toutes les tractations                   Une grosse partie de cette dépense sera consacrée à la hausse des retraites versées par les régimes de base, son coût se situant aux alentours de 5 milliards d’euros pour 2022. La revalorisation s’appliquera aussi aux prestations familiales et aux minima sociaux : revenu de solidarité active, allocation de solidarité spécifique accordée aux chômeurs en fin de droits… Bien d’autres aides seront également concernées : prime d’activité, pensions d’invalidité et rentes liées à un accident du travail ou à une maladie professionnelle, rémunération des stagiaires de la formation professionnelle, etc.              Le texte instaurera, par ailleurs, un « bouclier » pour limiter à 3,5 % la progression maximale des loyers « pendant un an », a affirmé, lundi 27 juin, Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, sur BFM-TV. Les aides personnalisées au logement (APL) devraient, elles, être revalorisées dès le 1er juillet, et non le 1er octobre comme c’est l’habitude, de 3,5 % également.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré l’inflation, le gouvernement renonce à geler les loyers                   Amélioration de la prime transport            Autre mesure saillante : l’amélioration du régime fiscal de la prime transport. Ce dispositif concerne les entreprises qui prennent en charge tout ou partie des frais de carburant de leurs collaborateurs utilisant un véhicule personnel pour aller au travail. A l’heure actuelle, cet avantage est exonéré d’impôt sur le revenu à hauteur de 200 euros par an maximum. Ce plafond sera porté à 400 euros « au titre des années 2022 et 2023 », selon la « fiche » qui présente l’article inscrit dans l’avant-projet de loi.            En outre, les conditions pour être éligible à la prime transport seront provisoirement assouplies en 2022 et 2023. Pourront en bénéficier tous les salariés qui utilisent un véhicule électrique, hybride ou à hydrogène « pour leurs déplacements entre leur résidence habituelle et leur lieu de travail ». Enfin, cette gratification pourra être cumulée, en 2022 et en 2023, avec l’aide apportée par l’entreprise pour couvrir une partie du prix d’un abonnement aux transports en commun.              Enfin, l’exécutif cherche à mettre la pression sur les branches professionnelles dont la grille de salaires n’a pas tenu compte de l’évolution du smic. Cent vingt d’entre elles affichaient, à la mi-juin, une convention collective contenant au moins un coefficient de rémunération inférieur au salaire minimum. Ces situations de « non-conformité » sont, dans bien des cas, liées au peu d’empressement manifesté par des organisations patronales pour s’ajuster aux récentes hausses du smic.            Le gouvernement veut donc mettre une épée dans les reins des retardataires. Dans cette optique, l’administration aura la faculté de procéder à la « fusion administrative » des branches qui ont une grille de rémunérations obsolète. A l’heure actuelle, cette possibilité existe déjà pour une branche qui négocie très peu d’accords et sur un nombre de thèmes restreint. Mais, en l’état actuel du droit, « le non-respect du smic n’apparaît pas être un critère suffisant pour autoriser » l’Etat à accomplir cet acte d’autorité, selon la fiche de présentation qui accompagne l’avant-projet de loi. Les règles seront donc réécrites pour permettre une fusion, s’il s’avère que le « nombre d’accords garantissant des minima conventionnels au niveau du smic » est faible.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : Le gouvernement hausse le ton à l’égard des branches en retard sur le smic                        Bertrand Bissuel et  Isabelle Rey-Lefebvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/un-coup-de-pouce-de-huit-milliards-d-euros-pour-les-prestations-sociales_6132172_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: un coup de pouce de 8\u00a0milliards d\u2019euros pour les prestations sociales","dateCreated":"2022-06-27T10:36:10+02:00","datePublished":"2022-06-27T10:36:10+02:00","dateModified":"2022-06-27T11:27:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","Social","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Selon l\u2019avant-projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, auquel \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a eu en partie acc\u00e8s, 5\u00a0milliards d\u2019euros doivent \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 la hausse des retraites vers\u00e9es par les r\u00e9gimes de base et les prestations familiales et minima sociaux seront revaloris\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
,{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/413/0/7938/3969/1342/671/60/0/4af7cc7_1656318900102-000-32cg2wf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/27/19-9">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Les opposants à l’avortement n’ont « jamais lâché prise » et font partie d’un mouvement mondial, rappellent les militantes féministes, qui prennent la décision de la Cour suprême américaine comme un sérieux avertissement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Droit à l'avortement             Inquiétude en France chez les défenseurs du droit à l’IVG      Les opposants à l’avortement n’ont « jamais lâché prise » et font partie d’un mouvement mondial, rappellent les militantes féministes, qui prennent la décision de la Cour suprême américaine comme un sérieux avertissement.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 10h27    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors de la manifestation pour défendre le droit à l’avortement, place de la République, à Paris, le 24 juin 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               L’onde de choc provoquée par la décision de la Cour suprême américaine de révoquer le droit à l’avortement, cinquante ans après l’entrée en vigueur de la jurisprudence Roe v. Wade, a rapidement franchi les frontières des Etats-Unis. En France, quelques heures après l’annonce de la haute cour, vendredi 24 juin, un rassemblement était organisé place de la République à Paris, à l’appel du collectif Avortement en Europe, les femmes décident !, qui agrège des associations féministes ainsi que des mouvements de gauche. Une nouvelle manifestation est prévue samedi 2 juillet.          Si les militantes féministes, en première ligne dans la défense du droit à l’IVG, se gardent de comparer les situations américaine et française, elles prennent l’avertissement au sérieux. « Même s’il n’existe pas de risque frontal que ce qui vient de se produire aux Etats-Unis arrive en France, il faut rappeler qu’ici non plus les opposants à l’avortement n’ont jamais lâché prise », souligne Suzy Rojtman, porte-parole du Collectif national pour les droits des femmes, membre de la coalition Avortement en Europe.                           Lire aussi :  Avortement : le gouvernement français soutiendra une proposition de loi visant à inscrire le droit à l’IVG dans la Constitution                 « Les antichoix ont une stratégie internationale, qui s’étend aussi en Europe et en France. Elle passe notamment par le financement de sites Internet qui manient la désinformation », rappelle la gynécologue Danièle Gaudry, militante au Planning familial, au sein duquel elle fut longtemps responsable de la commission avortement. Dans un communiqué, l’association relève que « les mouvements anti-avortement aux Etats-Unis ne sont pas isolés : ils font partie d’un effort mondial concerté et calculé par les extrémistes conservateurs – qui sont antifemmes, anti-LGBTQI +, antiréfugiés et antigenre ».          « Crainte d’une régression »          Or, la nouvelle donne politique française, marquée par l’arrivée à l’Assemblée nationale de 89 députés du Rassemblement national (RN), renforce les inquiétudes. « Nous craignons une régression et la non-application des lois », alerte Danièle Gaudry.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen embarrassée par l’inscription du droit à l’avortement dans la Constitution                 Dans les faits déjà, des inégalités territoriales d’accès à l’IVG existent, quarante-sept ans après l’adoption de la loi Veil, sous le double feu de la désertification médicale et de la clause de conscience exercée par certains médecins. Des freins importants qui furent le moteur d’une proposition de loi, déposée en 2020, de l’ancienne députée du Val-de-Marne Albane Gaillot (non-inscrite), permettant d’allonger les délais de recours à l’IVG de douze à quatorze semaines de grossesse. Le texte a finalement été promulgué le 3 mars, après de nombreux rebondissements et des débats très durs au Parlement.        Il vous reste 38.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/inquietude-en-france-chez-les-defenseurs-du-droit-a-l-ivg_6132169_823448.html"},"headline":"Inqui\u00e9tude en France chez les d\u00e9fenseurs du droit \u00e0 l\u2019IVG","dateCreated":"2022-06-27T10:27:53+02:00","datePublished":"2022-06-27T10:27:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Droit \u00e0 l'avortement","Politique","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les opposants \u00e0 l\u2019avortement n\u2019ont \u00ab\u00a0jamais l\u00e2ch\u00e9 prise\u00a0\u00bb et font partie d\u2019un mouvement mondial, rappellent les militantes f\u00e9ministes, qui prennent la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine comme un s\u00e9rieux avertissement.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/401/0/4820/2410/1342/671/60/0/5d2b486_1656318232498-000-32d748h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-10">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ L’ancien conseiller au ministère de l’écologie Léo Cohen et la journaliste Justine Reix racontent, dans deux ouvrages distincts, comment l’action environnementale est empêchée par le fonctionnement des institutions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Planète             « 800 jours au ministère de l’impossible », « La Poudre aux yeux » : deux livres explorent les difficultés de concilier politique et écologie      L’ancien conseiller au ministère de l’écologie Léo Cohen et la journaliste Justine Reix racontent, dans deux ouvrages distincts, comment l’action environnementale est empêchée par le fonctionnement des institutions.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 09h56, mis à jour à 10h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livres. Un demi-siècle s’est écoulé depuis que Robert Poujade (1928-2020), le premier titulaire du portefeuille de l’environnement, a qualifié son maroquin de « ministère de l’impossible ». Depuis, l’écologie s’est imposée comme une priorité dans toutes les études d’opinion, la crise climatique et l’érosion de la biodiversité ne cessent de s’aggraver, mais la formule reste d’actualité.          Mener une politique écologique à la hauteur de l’urgence « relève encore de l’impossible en France », affirment l’ancien conseiller Léo Cohen et la journaliste Justine Reix, dans deux ouvrages consacrés au ministère de l’écologie. Deux livres qui s’imposent, alors que la ministre de la transition écologique, Amélie de Montchalin, battue aux élections législatives, va devoir démissionner un mois après sa nomination.          Après huit cents jours passés à l’hôtel de Roquelaure à Paris, auprès de Barbara Pompili lorsqu’elle était secrétaire d’Etat à la biodiversité (2016-2017), puis du ministre de l’écologie François de Rugy (2018-2019), Léo Cohen a quitté ses fonctions ministérielles « épuisé », « découragé ». « J’ai vu les blocages s’additionner, jusqu’à former un mur infranchissable », témoigne-t-il. Il en a recensé douze, qui expliquent pourquoi « notre manière même de gouverner est antinomique de l’action environnementale ».                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »                 Justine Reix, de son côté, a mené l’enquête pendant deux ans, des couloirs de l’Assemblée nationale aux bureaux feutrés, à la rencontre de ministres, de députés, d’ONG, de chercheurs ou de lobbyistes. Elle livre le récit d’un ministère « trop petit et trop faible pour une cause bien trop grande », où l’espérance de vie du mandat est une des plus courtes au sein du gouvernement. « Le fait d’avoir placé le ministère de l’écologie comme numéro deux ou numéro trois dans l’ordre protocolaire relève de la poudre aux yeux, assure-t-elle. Même si l’écologie s’affiche comme une priorité, elle n’est pas considérée comme une nécessité. »          « Concurrence des temps »          Tous deux décrivent les rivalités interministérielles, entre Roquelaure, un ministère transversal, et l’économie, son ennemi juré, mais aussi l’agriculture, l’éducation ou les armées. Ils racontent également la « concurrence des temps » entre la défense de l’environnement – dont les bénéfices se mesurent à long terme – et un système politique centré sur le court terme, dont la priorité est de faire baisser la dette et le taux de chômage pour voir ses dirigeants réélus.          Aussi, les auteurs enquêtent sur le poids des lobbys privés, qui ralentissent ou empêchent l’action, et racontent les relations tendues avec les ONG environnementales. Ils épinglent les hauts fonctionnaires, dont une grande majorité est « totalement hermétique » au défi climatique, selon les mots de Léo Cohen. Justine Reix rappelle enfin que le ministère n’a cessé de voir son budget et ses effectifs fondre, année après année − même si son administration compte 52 000 agents.        Il vous reste 42.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/27/800-jours-au-ministere-de-l-impossible-la-poudre-aux-yeux-deux-livres-explorent-les-difficultes-de-concilier-politique-et-ecologie_6132160_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0800 jours au minist\u00e8re de l\u2019impossible\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Poudre aux yeux\u00a0\u00bb\u00a0: deux livres explorent les difficult\u00e9s de concilier politique et \u00e9cologie","dateCreated":"2022-06-27T09:56:57+02:00","datePublished":"2022-06-27T09:56:57+02:00","dateModified":"2022-06-27T10:17:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Livres","Climat et environnement","D\u00e9bats","Politique"],"description":"L\u2019ancien conseiller au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie L\u00e9o Cohen et la journaliste Justine Reix racontent, dans deux ouvrages distincts, comment l\u2019action environnementale est emp\u00each\u00e9e par le fonctionnement des institutions.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/144/0/497/248/1342/671/60/0/7a3c37d_1655976738102-010143064.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-11">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ La première ministre, menacée par les résultats moyens de la majorité aux législatives, a reçu la confiance réitérée du président de la République.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Confirmée par Macron à son poste, Elisabeth Borne va mener les discussions avec les oppositions à l’Assemblée      La première ministre, menacée par les résultats moyens de la majorité aux législatives, a reçu la confiance réitérée du président de la République.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 09h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et Elisabeth Bornne, lors de la cérémonie en l’honneur de Charles de Gaulle, au Mont Valérien (Hauts-de-Seine), le 18 juin 2022.  GONZALO FUENTES / AFP               Après plusieurs jours de flottement, Emmanuel Macron a enfin clarifié la situation : oui, il entend bien continuer à diriger le pays avec Elisabeth Borne à ses côtés. Alors que la nouvelle première ministre semblait sur la sellette depuis la contre-performance du camp présidentiel aux élections législatives, le chef de l’Etat a voulu couper court à la petite musique qui la disait possiblement partante. « J’ai décidé aujourd’hui de confirmer ma confiance à Elisabeth Borne », a affirmé le locataire de l’Elysée, dans un entretien à l’AFP, publié samedi 25 juin. « Elle a ma confiance pour mener l’action du gouvernement dans la durée », insiste-t-il.                           Lire aussi :  L’actualité politique en direct : la Nupes dépose son projet de loi visant à faire de l’IVG un droit constitutionnel                 Une manière de mettre un terme aux attaques des oppositions, qui exigent la démission de Mme Borne depuis que les macronistes ont perdu la majorité absolue à l’Assemblée nationale. Et d’envoyer un message, alors que certains – comme le président du MoDem, François Bayrou – s’étaient permis de la critiquer ouvertement, en plaidant pour son départ de Matignon. M. Macron avait déjà envoyé un signal, en refusant la démission que lui avait soumise Elisabeth Borne, le 21 juin. Mais le doute sur le maintien de la première ministre à son poste demeurait car le lendemain, le président de la République n’avait pas cité une seule fois son nom lors de son allocution télévisée.          Finalement, c’est bien elle qui est chargée de mener les négociations avec les groupes d’opposition cette semaine, afin de trouver une issue à la courte majorité relative dont le camp Macron dispose à l’Assemblée nationale. Pendant que le chef de l’Etat sera focalisé sur l’international (G7, sommet de l’OTAN), jusqu’à jeudi, Elisabeth Borne doit sonder les groupes politiques à l’Assemblée nationale. « On veut voir qui pourrait nous soutenir sur des textes-clés, comme le budget, qui serait prêt à passer un accord de législature, et le cas échéant qui serait prêt à rentrer au gouvernement », explique un conseiller de l’exécutif.          « De la stabilité, de la lisibilité »          Et quand M. Macron reviendra de sa tournée diplomatique, a priori vendredi 1er juillet, Mme Borne devra lui soumettre « des propositions » pour établir « une feuille de route », a précisé le chef de l’Etat. « Le président souhaite donner de la stabilité, de la lisibilité au pays dans l’agenda des réformes et savoir sur quelle majorité le gouvernement pourra s’appuyer pour permettre à des textes de loi d’être adoptés dans le compromis », explique l’Elysée. Le tout avec l’objectif de former un « nouveau gouvernement d’action » pour « début juillet ». Notamment pour remplacer les trois ministres qui ont perdu aux législatives et l’éphémère ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, candidate à la présidence de l’Assemblée nationale. Mais aussi pour incorporer des représentants de forces politiques prêtes à coopérer avec la majorité.        Il vous reste 19.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/confirmee-par-macron-a-son-poste-elisabeth-borne-va-mener-les-discussions-avec-les-oppositions-a-l-assemblee_6132159_823448.html"},"headline":"Confirm\u00e9e par Macron \u00e0 son poste, Elisabeth Borne va mener les discussions avec les oppositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-06-27T09:51:49+02:00","datePublished":"2022-06-27T09:51:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"La premi\u00e8re ministre, menac\u00e9e par les r\u00e9sultats moyens de la majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives, a re\u00e7u la confiance r\u00e9it\u00e9r\u00e9e du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/123a7ad_5491370-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-12">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Smic à 1 500 euros pour la gauche, détaxe sur l’essence pour la droite, baisse de la TVA pour l’extrême droite… Les oppositions défendent leurs propositions, sans pour autant rejeter en bloc le texte que le gouvernement doit présenter début juillet, et dont plusieurs éléments sont désormais connus.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Pouvoir d'achat             Le projet de loi pouvoir d’achat, objet de toutes les tractations      Smic à 1 500 euros pour la gauche, détaxe sur l’essence pour la droite, baisse de la TVA pour l’extrême droite… Les oppositions défendent leurs propositions, sans pour autant rejeter en bloc le texte que le gouvernement doit présenter début juillet, et dont plusieurs éléments sont désormais connus.          Par Elsa Conesa et Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 06h04, mis à jour à 10h58    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elisabeth Borne, après une réunion avec les ministres, à Matignon, à Paris, le 21 juin 2022.  THOMAS COEX / AFP               Une semaine après un scrutin législatif qui a privé Emmanuel Macron de majorité absolue à l’Assemblée nationale, les tractations vont bon train entre les groupes sortis des urnes pour définir leurs stratégies respectives vis-à-vis de la politique du gouvernement.          Le sujet du pouvoir d’achat, qui doit faire l’objet d’un projet de loi présenté le 6 juillet en conseil des ministres, et être assorti d’un budget rectificatif, sera le premier test grandeur nature pour l’exécutif. Comment se comportera l’Hémicycle, nettement plus remuant que celui des cinq dernières années ? D’ores et déjà, les oppositions – Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et Rassemblement national (RN) en tête –, comme le gouvernement, tentent de placer leurs cartes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le paquet pouvoir d’achat, premier projet menacé par l’échec de la coalition présidentielle                 Chacun tente de faire figurer dans ce premier texte du quinquennat ses propres propositions. Ainsi, le groupe socialiste (PS) à l’Assemblée nationale a fait savoir qu’il compte déposer une proposition de loi sur le pouvoir d’achat avec « cinq ou six » mesures-clés, notamment « le smic à 1 500 euros », pour obliger le gouvernement à « se positionner », a annoncé, vendredi 24 juin, Valérie Rabault, sur France 2. Il s’agit de « dire au gouvernement : on ne peut pas continuer ce blocage, voici ce que nous vous proposons, qu’est-ce que vous en pensez ? », a ajouté la députée du Tarn-et-Garonne.                           Lire aussi :  Pouvoir d’achat : un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales                 En parallèle, vendredi matin toujours, le député (La France insoumise, LFI) des Bouches-du-Rhône Manuel Bompard évoquait sur Franceinfo une proposition de loi « pour répondre à l’urgence sociale », qui sera également déposée par son groupe dans les jours qui viennent. Celle-ci comportera deux dispositions-clés : « Le blocage des prix sur les produits de première nécessité, l’énergie, le carburant. Et l’augmentation du smic à 1 500 euros net » – des propositions qui étaient déjà dans le programme de Jean-Luc Mélenchon pour la présidentielle. « C’est la Nupes qui va proposer cette loi de manière commune. Elle en tirera ensuite sûrement des amendements propositionnels », précise au Monde le député (LFI) de Seine-Saint-Denis Eric Coquerel.          Pas encore de position au RN          De son côté, le parti Les Républicains (LR), par la voix d’Aurélien Pradié, secrétaire général du mouvement, a demandé une détaxe sur l’essence pour en ramener le prix à 1,50 euro par litre. Une proposition coûteuse (10 milliards d’euros), qui détonne avec la ligne de l’aile plus traditionnelle de la formation de droite, attachée à une gestion rigoureuse des dépenses publiques. « Nous préconisons aussi une baisse de la CSG [contribution sociale généralisée] », a indiqué dans Le Journal du dimanche du 26 juin le président du groupe LR à l’Assemblée nationale, Olivier Marleix.        Il vous reste 61.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/le-projet-de-loi-pouvoir-d-achat-objet-de-toutes-les-tractations_6132139_823448.html"},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat, objet de toutes les tractations","dateCreated":"2022-06-27T06:04:14+02:00","datePublished":"2022-06-27T06:04:14+02:00","dateModified":"2022-06-27T10:58:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Smic \u00e0 1 500 euros pour la gauche, d\u00e9taxe sur l\u2019essence pour la droite, baisse de la TVA pour l\u2019extr\u00eame droite\u2026 Les oppositions d\u00e9fendent leurs propositions, sans pour autant rejeter en bloc le texte que le gouvernement doit pr\u00e9senter d\u00e9but juillet, et dont plusieurs \u00e9l\u00e9ments sont d\u00e9sormais connus.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/14/0/2133/1066/1342/671/60/0/055820f_5518976-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-13">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Perchoir, commissions, questure… La bataille pour occuper les fonctions essentielles s’ouvre entre les différentes forces politiques, alors que la première ministre, Elisabeth Borne, confortée à Matignon par Emmanuel Macron, tente de trouver des soutiens à la coalition présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majorité      Perchoir, commissions, questure… La bataille pour occuper les fonctions essentielles s’ouvre entre les différentes forces politiques, alors que la première ministre, Elisabeth Borne, confortée à Matignon par Emmanuel Macron, tente de trouver des soutiens à la coalition présidentielle.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 05h37, mis à jour à 10h52    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les nouveaux députés Ensemble ! posent autour de la présidente du groupe, Aurore Bergé, devant le 

<article-nb="2022/06/27/19-14">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ « Aucun courant politique ne remet en cause la loi Veil », a estimé dimanche le dirigeant du MoDem, composante de la majorité à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       François Bayrou             Avortement : François Bayrou se demande si l’inscription de l’IVG dans la Constitution est « utile pour le pays en ce moment »      « Aucun courant politique ne remet en cause la loi Veil », a estimé dimanche le dirigeant du MoDem, composante de la majorité à l’Assemblée nationale.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h56, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Francois Bayrou, le président du MoDem, s’adresse aux médias après son entretien avec Emmanuel Macron au Palais de l’Elysée, le 21 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Finalement, il y a débat. Alors que l’inscription de l’interruption volontaire de grossesse (IVG) dans la Constitution semblait faire consensus samedi 25 juin entre la majorité présidentielle et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), François Bayrou, président du MoDem et allié d’Emmanuel Macron, a pris ses distances, dimanche, avec la proposition de Renaissance soutenue par le gouvernement.            Après la décision de la Cour suprême des Etats-Unis de révoquer ce droit fédéral, la nouvelle cheffe de file des députés Renaissance, Aurore Bergé, avait annoncé samedi le dépôt d’une proposition de loi constitutionnelle visant à inscrire « le respect de l’IVG » dans la Constitution française. La première ministre, suivie par plusieurs membres du gouvernement, avait aussitôt soutenu « avec force » la proposition. Mais M. Bayrou s’est interrogé, sur BFM-TV, dimanche sur l’utilité, « en ce moment, d’aller organiser un référendum sur cette question ».              Une révision constitutionnelle nécessite l’adoption du même texte par Assemblée et Sénat, puis elle doit être approuvée par référendum. Autre option : si la révision a été lancée par l’exécutif, ou reprise par lui, le texte doit aussi être validé par les deux chambres mais peut être soumis au Parlement réuni en Congrès, qui doit le voter à la majorité des trois cinquièmes des suffrages exprimés.             

<article-nb="2022/06/27/19-15">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ La présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée nationale envisage de soutenir l’inscription du droit à l’avortement dans la Constitution, malgré ses positions passées et une délégation de députés comprenant des militants contre l’IVG.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Marine Le Pen             Marine Le Pen embarrassée par l’inscription du droit à l’avortement dans la Constitution      La présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée nationale envisage de soutenir l’inscription du droit à l’avortement dans la Constitution, malgré ses positions passées et une délégation de députés comprenant des militants contre l’IVG.          Par Ivanne Trippenbach         Publié hier à 13h51, mis à jour à 10h04    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marine Le Pen, à la tête des nouveaux deputés du Rassemblement national, lors de leur rentrée au Palais-Bourbon, à Paris, le 22 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Un gros caillou dans sa chaussure. Alors que Marine Le Pen voulait mettre en scène, à l’Assemblée nationale, une « opposition constructive » à l’exécutif et se démarquer à tout prix de La France insoumise, la révocation du droit fédéral à l’avortement aux Etats-Unis vient perturber ses plans. La voilà mise directement au défi de soutenir la proposition de loi constitutionnelle d’Aurore Bergé, présidente du groupe Renaissance, qui vise à inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution. La députée du parti présidentiel a ciblé les députés du Rassemblement national (RN) comme « des opposants farouches à l’accès des femmes à l’IVG [interruption volontaire de grossesse] », estimant que « malheureusement, rien n’est impossible » et que ce droit pourrait être « remis en cause ».          Au pied du mur, Marine Le Pen n’exclut donc pas de voter ce texte émanant des députés LRM, emprunté à la gauche et désormais soutenu par le gouvernement. « Pourquoi pas », répond la cheffe de file du groupe RN au Monde, samedi 25 juin. Avant d’ajouter : « Mais cette agitation ne me paraît pas justifiée. Nous ne sommes pas les Etats-Unis et aucun parti n’envisage de changer notre législation. »                           Lire aussi :  Avortement : le gouvernement français soutiendra une proposition de loi visant à inscrire le droit à l’IVG dans la Constitution                 L’initiative n’est pas non plus prioritaire aux yeux de Jordan Bardella, président par intérim du RN, qui tente de minimiser. « Aucun mouvement politique sérieux ne remet en cause en France la loi Veil, acquis à protéger », écrit-il samedi sur Twitter, avant de juger que le gouvernement « instrumentalise ce qui relève de la politique intérieure américaine pour faire diversion : où sont ses plans d’urgence pour le pouvoir d’achat et contre l’immigration ? »          Quand Marine Le Pen ciblait les « avortements de confort »          En réalité, le sujet embarrasse profondément au Rassemblement national. Il ramène sa présidente de groupe à ses positions passées, à son soutien maintes fois exprimé à Donald Trump et au militantisme anti-IVG qui règne dans sa famille politique. En 2012, Marine Le Pen défendait encore le déremboursement de l’IVG par la Sécurité sociale afin, disait-elle, de dissuader de prétendus « avortements de confort ». Son propos avait suscité de vives condamnations. C’est « ce qui nous séparera depuis toujours et pour longtemps, lui avait lancé Jean-Luc Mélenchon lors d’un débat électrique dans l’émission « Des paroles et des actes », sur France 2. La première égalité, c’est de pouvoir disposer librement de soi et de son corps. »          Dix ans plus tard, Marine Le Pen ne s’attaque plus aussi frontalement au droit à l’avortement. L’aile catholique traditionaliste de l’extrême droite, menée par sa nièce Marion Maréchal, s’est en partie détachée pour rejoindre le polémiste nationaliste Eric Zemmour. Mais le 24 juin 2021, un an tout juste avant la décision de la Cour suprême américaine, les députés RN menés par Jordan Bardella au Parlement européen ont voté contre une résolution exhortant les Etats de l’Union à « garantir l’accès universel à un avortement sûr et légal », soit en dépénalisant l’IVG, soit en combattant les obstacles de fait à l’IVG légale, pour protéger la santé et les droits des femmes. Trois de ces eurodéputés RN siègent désormais à l’Assemblée nationale : Hélène Laporte, députée du Lot-et-Garonne ; Julie Lechanteux, députée du Var ; et Joëlle Mélin, députée des Bouches-du-Rhône.        Il vous reste 56.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/26/marine-le-pen-embarrassee-par-le-droit-a-l-avortement-dans-la-constitution_6132094_823448.html"},"headline":"Marine Le Pen embarrass\u00e9e par l\u2019inscription du droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution","dateCreated":"2022-06-26T13:51:54+02:00","datePublished":"2022-06-26T13:51:54+02:00","dateModified":"2022-06-27T10:04:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Marine Le Pen"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","Marine Le Pen","Politique","Rassemblement national"],"description":"La pr\u00e9sidente du groupe Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale envisage de soutenir l\u2019inscription du droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution, malgr\u00e9 ses positions pass\u00e9es et une d\u00e9l\u00e9gation de d\u00e9put\u00e9s comprenant des militants contre l\u2019IVG.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/983/0/5900/2950/1342/671/60/0/f370da7_1656140201683-jmug220622004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-16">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le coordinateur de La France insoumise (LFI) et député du Nord a réagi, dimanche, dans « Questions politiques », à la volonté d’Emmanuel Macron d’élargir sa majorité à certaines forces politiques de gauche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Politique       Questions politiques             Adrien Quatennens, député LFI du Nord : participer à un gouvernement de coalition « n’aurait aucun sens » pour la Nupes      vidéo   Le coordinateur de La France insoumise (LFI) et député du Nord a réagi, dimanche, dans « Questions politiques », à la volonté d’Emmanuel Macron d’élargir sa majorité à certaines forces politiques de gauche.          Par Le Monde avec AFP         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 18h46    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Emmanuel Macron a annoncé, samedi 25 juin, avoir mandaté sa première ministre, Elisabeth Borne, pour former un « nouveau gouvernement d’action », qui pourrait s’élargir à d’autres forces politiques, à l’exclusion du Rassemblement national (RN) et de La France insoumise (LFI), au motif qu’ils ne sont pas des « partis de gouvernement ». Mais rejoindre l’équipe exécutive n’aurait eu, quoi qu’il arrive, « aucun sens », a réagi, dimanche 26 juin, Adrien Quatennens.            Interrogé par France Inter, France Télévisions et Le Monde, le député et coordinateur de LFI a répondu que participer à un gouvernement de coalition serait « illisible ». « [Cela] participerait des combines que nous ne voulons pas. (…) Nous [le] lui avons dit, il n’y a pas d’arrangement possible », tranche l’élu du Nord.            « Nous avons un mandat et il est clair, celui d’être dans l’opposition », ajoute Adrien Quatennens, pour qui les clivages programmatiques qui opposent la majorité présidentielle à la Nupes sont irréconciliables. « On n’a pas entendu [Emmanuel Macron] bouger ni reculer d’un iota sur la réforme des retraites, ni sur la volonté d’imposer quinze à vingt heures de travail en contrepartie du RSA » notamment, a détaillé le député LFI en citant deux des lignes rouges fixées par le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le camp Macron et les oppositions, le jeu de poker menteur se poursuit                   « Pas de risque » d’éclatement de la Nupes            Alors que le président de la République a évoqué des discussions pouvant aller « des communistes aux LR », l’élu « insoumis » estime qu’il n’y a « pas de risque » d’un éclatement de la Nouvelle Union populaire économique et sociale (Nupes). « Je crois que la première personne qui, au sein de la Nupes, mettrait un seul doigt dans la proposition d’Emmanuel Macron, cela serait une purge absolue. » « Je ne crois pas, je ne vois pas comment un seul communiste [pourrait être tenté] », a-t-il souligné, notant que le numéro un du Parti communiste français (PCF), Fabien Roussel, qui n’avait pas complètement fermé la porte à un gouvernement d’union nationale, « a[vait] rétropédalé ».            Interrogé dimanche sur LCI, Fabien Roussel a confirmé que la future réforme des retraites demeurait un « point dur ». « Nous ne pourrons pas participer à un gouvernement qui prévoit d’allonger l’âge de départ à la retraite », a tranché le député communiste.            « [En attendant,] nous avons installé un intergroupe parlementaire, nous voulons fonctionner ensemble, nous allons fonctionner comme un groupe », a assuré de son côté Adrien Quatennens, rappelant que la Nupes allait déposer « la semaine prochaine une grande loi d’urgence sociale dans laquelle il y aura l’augmentation du smic, le dégel du point d’indice, la revalorisation des fonctionnaires de 10 %, et aucune pension sous le smic pour une carrière complète ».                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/06/26/suivez-en-direct-adrien-quatennens-depute-lfi-du-nord-dans-questions-politiques_6132091_823448.html"},"headline":"Adrien Quatennens, d\u00e9put\u00e9 LFI du Nord\u00a0: participer \u00e0 un gouvernement de coalition \u00ab\u00a0n\u2019aurait aucun sens\u00a0\u00bb pour la Nupes","dateCreated":"2022-06-26T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-26T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-26T18:46:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Questions politiques"],"keywords":["Politique","Questions politiques"],"description":"Le coordinateur de La France insoumise (LFI) et d\u00e9put\u00e9 du Nord a r\u00e9agi, dimanche, dans \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb, \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron d\u2019\u00e9largir sa majorit\u00e9 \u00e0 certaines forces politiques de gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/624/0/7486/3743/1342/671/60/0/b859981_5525079-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Adrien Quatennens, d\u00e9put\u00e9 LFI du Nord\u00a0: participer \u00e0 un gouvernement de coalition \u00ab\u00a0n\u2019aurait aucun sens\u00a0\u00bb pour la Nupes","uploadDate":"2022-06-26T12:00:07+02:00","contentUrl":"http:https://www.youtube.com/embed/SGVWqU7psac?feature=oembed","duration":"53:59"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/624/0/7486/3743/1342/671/60/0/b859981_5525079-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Questions politiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/questions-politiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/27/19-17">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Le projet de loi pour le pouvoir d’achat et le collectif budgétaire, qui vont être prochainement présentés en conseil des ministres, prévoient notamment de revaloriser de 4 % le montant des prestations familiales et des minima sociaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Politique             Prestations sociales, « prime transport » : de nouvelles mesures pour soutenir le niveau de vie des ménages      Le projet de loi pour le pouvoir d’achat et le collectif budgétaire, qui vont être prochainement présentés en conseil des ministres, prévoient notamment de revaloriser de 4 % le montant des prestations familiales et des minima sociaux.          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 11h37, mis à jour à 08h17    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour atténuer le choc causé par les tensions inflationnistes, le gouvernement s’apprête à relever plus vite que prévu le niveau de nombreuses prestations. C’est l’une des principales dispositions du projet de loi sur la préservation du pouvoir d’achat auquel Le Monde a eu, en partie, accès. L’augmentation sera de 4 % et prendra effet à compter du 1er juillet. Selon nos informations, il s’agit d’un effort budgétaire de l’ordre de 6,5 milliards d’euros en 2022,  puis de 1,5 milliard en 2023.          Outre les pensions, la mesure s’appliquera aux prestations familiales et aux minima sociaux : revenu de solidarité active, allocation de solidarité spécifique accordée aux chômeurs en fin de droit… Les pensions d’invalidité et les rentes liées à un accident du travail ou à une maladie professionnelle seront également concernées. Il en ira de même pour les personnes percevant une aide financière dans le cadre du contrat d’engagement jeunes – un mécanisme mis en place, au début de mars, au profit des moins de 26 ans qui peinent à entrer dans le monde du travail.          La revalorisation touche également la prime d’activité, la rémunération des stagiaires de la formation professionnelle ainsi que les publics inscrits dans un établissement pour l’insertion par l’emploi (Epide).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : Le gouvernement hausse le ton à l’égard des branches en retard sur le smic                 Coup de pouce pour la « prime transport »          Par ailleurs, le collectif budgétaire qui sera présenté dans quelques jours améliore temporairement le régime fiscal de la « prime transport ». Ce dispositif concerne les entreprises qui prennent en charge tout ou partie des dépenses de carburant de leurs salariés utilisant un véhicule personnel pour aller au travail. A l’heure actuelle, cet avantage est exonéré d’impôt sur le revenu à hauteur de 200 euros par an maximum ; ce plafond sera porté à 400 euros « au titre des années 2022 et 2023 », selon la « fiche » qui présente l’article inscrit dans la loi de finances rectificatives.          En outre, les conditions pour être éligible à la prime transport seront provisoirement assouplies en 2022 et 2023. Pourront en bénéficier tous les salariés qui utilisent un véhicule électrique, hybride ou à hydrogène « pour leurs déplacements entre leur résidence habituelle et leur lieu de travail ».          Enfin, cette prime transport pourra être cumulée, en 2022 et en 2023, avec l’aide apportée par l’entreprise pour couvrir une partie du prix d’un abonnement aux transports en commun. Le but est d’épauler les salariés dont le niveau de vie est affecté par l’envolée du prix de l’essence tout en facilitant le recours à plusieurs moyens de transport (individuels ou collectifs).                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/26/prestations-sociales-prime-transport-de-nouvelles-mesures-pour-soutenir-le-niveau-de-vie-des-menages_6132090_3234.html"},"headline":"Prestations sociales, \u00ab\u00a0prime transport\u00a0\u00bb\u00a0: de nouvelles mesures pour soutenir le niveau de vie des m\u00e9nages","dateCreated":"2022-06-26T11:37:29+02:00","datePublished":"2022-06-26T11:37:29+02:00","dateModified":"2022-06-27T08:17:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Politique"],"keywords":["Protection sociale","Transports","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","Politique"],"description":"Le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat et le collectif budg\u00e9taire, qui vont \u00eatre prochainement pr\u00e9sent\u00e9s en conseil des ministres, pr\u00e9voient notamment de revaloriser de 4\u00a0% le montant des prestations familiales et des minima sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/03/333/0/4026/2013/1342/671/60/0/1ab46e6_442154110-pns-3724779.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-18">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Geneviève Garrigos, présidente de la 7e commission du Conseil de Paris, et huit autres élus du Conseil de Paris appellent, dans une tribune au « Monde », à la libération d’Alaa Abdel Fatah, militant des droits humains, emprisonné en Égypte et en grève de la faim depuis le 2 avril 2022.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Egypte : « La vie d’Alaa Abdel Fatah est en grave danger après plus de quatre-vingts jours de grève de la faim »   Tribune        Collectif        Geneviève Garrigos, présidente de la 7e commission du Conseil de Paris, et huit autres élus du Conseil de Paris appellent, dans une tribune au « Monde », à la libération d’Alaa Abdel Fatah, militant des droits humains, emprisonné en Égypte et en grève de la faim depuis le 2 avril 2022.   Publié hier à 10h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Tribune. Nous, élus du Conseil de Paris, tenons à exprimer notre vive préoccupation concernant le maintien en détention d’Alaa Abdel Fatah, militant politique et défenseur des droits humains, emprisonné en Égypte et en grève de la faim depuis le 2 avril 2022. Alors que le président Al-Sissi mène une politique particulièrement répressive contre ses opposants et les défenseurs des droits humains en Égypte, les ONG internationales estiment qu’environ soixante mille personnes sont aujourd’hui incarcérées dans le pays pour avoir exprimé leurs opinions.          En 2020, dans un contexte déjà particulièrement difficile, et au moment où le président Al-Sissi était accueilli pour une visite d’Etat en France, la Ville de Paris a souhaité apporter son soutien aux prisonniers politiques égyptiens en accordant la citoyenneté d’honneur, sa plus haute distinction, à Alaa Abdel Fatah, ainsi qu’à Solafa Magdy, Patrick George Zaki et Esraa Abdel Fatah, tous les quatre journalistes, opposants politiques et défenseurs des droits humains.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Egypte, la grève de la faim d’Alaa Abdel Fattah, défi lancé au président Sissi                 À travers ce titre, les membres de notre Conseil ont souhaité exprimer leur solidarité envers tous les prisonniers politiques et appeler à leur libération immédiate. Depuis, grâce à la mobilisation internationale, Solafa Magdy, Esraa Abdel Fatah et Patrick George Zaki ont été libérés. Alaa Abdel Fatah est, quant à lui, toujours incarcéré, faisant l’objet d’un acharnement des pouvoirs égyptiens depuis dix ans.          Une grève de la faim comme Gandhi          Récemment, il a même été à nouveau condamné à cinq ans de prison supplémentaires pour un message partagé sur un réseau social en 2019 concernant les violations des droits humains dans les prisons égyptiennes. Le procès s’est déroulé devant la Cour d’urgence de sûreté de l’Etat, une juridiction d’exception, qui a bafoué tous les principes d’un procès équitable, ses avocats n’ayant ni accès à son dossier ni le droit de plaider.          Afin de nous alerter sur sa situation et de demander sa libération, Alaa Abdel Fatah a entamé une grève de la faim le 2 avril. Après cinquante-six jours de grève de la faim stricte, compte tenu de son état de santé préoccupant et face à la mobilisation internationale, le gouvernement égyptien a permis son transfert dans un autre centre pénitentiaire.                           Lire aussi :  Alaa Abdel Fattah, figure de la révolution égyptienne, condamné à cinq ans de prison                 Il a quitté la cellule, éclairée de jour comme de nuit, où il était isolé et dormait à même le sol, privé de visites, de lecture et d’exercice en plein air. Il a dorénavant accès à quelques livres et a décidé d’alléger sa grève de la faim, reprenant celle que Gandhi pratiquait, en absorbant jusqu’à cent calories par jour sous forme liquide.        Il vous reste 43.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/26/egypte-la-vie-d-alaa-abdel-fatah-est-en-grave-danger-apres-plus-de-quatre-vingts-jours-de-greve-de-la-faim_6132082_3232.html"},"headline":"Egypte\u00a0: \u00ab\u00a0La vie d\u2019Alaa Abdel Fatah est en grave danger apr\u00e8s plus de quatre-vingts jours de gr\u00e8ve de la faim\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-26T10:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-26T10:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Droits humains","Le Monde Afrique","Egypte","Politique","Paris","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Genevi\u00e8ve Garrigos, pr\u00e9sidente de la 7e commission du Conseil de Paris, et huit autres \u00e9lus du Conseil de Paris appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 la lib\u00e9ration d\u2019Alaa Abdel Fatah, militant des droits humains, emprisonn\u00e9 en \u00c9gypte et en gr\u00e8ve de la faim depuis le 2\u00a0avril\u00a02022.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/20/156/0/5568/2784/1342/671/60/0/b8091e5_5228554-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/27/19-19">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Le 19 juin, le président de l’Assemblée nationale, pourtant donné favori, a été devancé dans le Finistère par une novice socialiste. Son style vestimentaire avait-il peut-être bien assez vécu ?
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                              M le mag           Richard Ferrand s’est pris une veste, c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Le 19 juin, le président de l’Assemblée nationale, pourtant donné favori, a été devancé dans le Finistère par une novice socialiste. Son style vestimentaire avait-il peut-être bien assez vécu ?   Publié hier à 10h00, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le futur ex-président de l’Assemblée nationale Richard Ferrand, le 19 juin 2022, à Chateaulin (Finistère).  FRED TANNEAU/AFP                 Crash au sommet            Il tombe de haut ? C’est encore pire que cela. Confortablement installé en haut de l’Assemblée nationale, sur le perchoir de président, depuis 2018, Richard Ferrand s’est écrasé par terre, le 19 juin, dans la 6e circonscription du Finistère. Donné grand favori avant le premier tour, en ballottage favorable après, le président du bureau exécutif de La République en marche, très proche d’Emmanuel Macron, a finalement été devancé de quelques centaines de voix par la socialiste Mélanie Thomin, investie par la Nupes. Il incarne ainsi à la perfection le gadin de la majorité présidentielle à ces législatives.            Revers de fortune            A 20 h 30, au moment de venir confirmer les résultats et d’entériner ainsi la victoire de sa concurrente, l’homme de confiance du président semblait déjà appartenir au passé, et, avec lui, sa tenue. Si le fameux costume bleu napolitain à revers étroits de la marque Jonas, longtemps image de la Macronie et incarnation stylistique du mandat précédent, semblait en voie de ringardisation, il apparut dimanche cruellement passé de l’autre côté. Has been ? Oui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Christophe Castaner, Richard Ferrand, Amélie de Montchalin… des têtes d’affiche du macronisme éliminés lors du second tour des législatives                   Chacun pour soie            A son cou, ce soir-là, Richard Ferrand avait noué une cravate qui mérite aussi une mention, peut-être même une épitaphe. Elle est bleue, pliée dans de la grenadine de soie, matière texturée inventée dans la région de Grenade, en Espagne, au Moyen Age. Devenu un autre symbole de la Macronie et de son style, cet accessoire est-il appelé à passer de mode ? Si oui, les fabricants de la région de Côme, en Italie, détenteurs exclusifs du savoir-faire permettant de tisser la grenadine de soie, le regretteront forcément. Ils seront les seuls.            Heures sombres            Les journalistes étaient évidemment venus nombreux pour mesurer le désarroi de Richard Ferrand. Parmi eux, une main tendue nous permit de repérer une montre noire et de remonter ainsi le temps. C’est seulement dans les années 1970 que les premières montres de cette couleur apparurent sur le marché. A l’époque, la marque suisse Orfina fit même grand bruit en développant avec Porsche un modèle de montre en PVD, un procédé de métallisation, destiné aux militaires, tellement en demande d’un modèle furtif qu’ils avaient pris l’habitude de peindre à la bombe leur montre de paquetage…            Lumière du pouvoir            Comment ne pas remarquer la présence, au second plan, de cette petite lanterne hautement symbolique ? A leur installation dans les rues sombres de Paris, au XVIIe siècle, les lanternes permirent de faire baisser la criminalité. Elles devinrent ainsi rapidement le symbole de l’ordre et du pouvoir en place. Pour défier celui-ci, certains se mirent donc à jeter des cailloux sur les lanternes. Plus tard, pendant la Révolution, l’expression « mettre à la lanterne » s’imposa pour désigner l’action de pendre aux réverbères ceux qui ­incarnaient le pouvoir. Nous n’en sommes quand même pas là.                             Lire aussi :  Vladimir Poutine n’a pas le cœur à la fête, c’est peut-être un détail pour vous…                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/26/richard-ferrand-s-est-pris-une-veste-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6132081_4500055.html"},"headline":"Richard Ferrand s\u2019est pris une veste, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-06-26T10:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-26T10:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-27T11:28:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Richard Ferrand"],"keywords":["Actu","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","M le mag","Politique","Richard Ferrand"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Le 19\u00a0juin, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pourtant donn\u00e9 favori, a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 dans le Finist\u00e8re par une novice socialiste. Son style vestimentaire avait-il peut-\u00eatre bien assez v\u00e9cu\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/2480/1240/1342/671/60/0/ac7890b_203103-3279477.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Richard Ferrand","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/richard-ferrand/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/27/19-20">
<filnamedate="20220627"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220627"><AAMMJJHH="2022062719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Désignée candidate de la majorité pour briguer la présidence de l’Assemblée nationale, l’élue des Yvelines quitte le gouvernement. Ses fonctions seront exercées par la première ministre, Elisabeth Borne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans cette période critique pour la cohésion de la France, chacun doit être placé devant ses responsabilités »   Stéphane Lauer                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’histoire de nos institutions et la place qu’y tient le président de la République ne favorisent pas la recherche du compromis »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : « L’art du compromis repose sur un travail politique de longue haleine »   Cornelia Woll Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cartes de fictions (XVIᵉ-XVIIIᵉ siècle) », de Roger Chartier : le paradoxe des cartes                   Culture « Summer of Revolution », sur France 5 : un été féministe qui va durer quatre ans                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Trafic d’objets égyptiens : la famille Simonian au cœur de l’enquête qui éclabousse le Louvre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Yaël Braun-Pivet n’est plus ministre des outre-mer      Désignée candidate de la majorité pour briguer la présidence de l’Assemblée nationale, l’élue des Yvelines quitte le gouvernement. Ses fonctions seront exercées par la première ministre, Elisabeth Borne.       Le Monde     Publié hier à 08h50, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les nouveaux députés de la 16e législature font leur entrée au Palais-Bourbon. La ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, est interrogée au sujet de sa candidature à la présidence de l ’Assemblée nationale alors qu’elle traverse la cour d’honneur, à Paris, le 21 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 « Il est mis fin aux fonctions de Mme Yaël Braun-Pivet, ministre des outre-mer. » Au lendemain de l’annonce par Emmanuel Macron de la constitution d’un « nouveau gouvernement d’action » pour le début du mois de juillet, un décret paru le 26 juin au Journal officiel a officialisé le départ de la ministre Yaël Braun-Pivet, fraîchement désignée candidate de la majorité pour briguer la présidence de l’Assemblée nationale.            D’ici la nomination du nouvel exécutif, ses fonctions seront assumées par la première ministre, Elisabeth Borne, précise le décret.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yaël Braun-Pivet, de la commission des lois de l’Assemblée au ministère des outre-mer                   Ce départ n’est pas totalement une surprise. « Si elle gagne le vote de la primaire, on va lui demander de démissionner pour qu’elle prenne son risque », glissait une source gouvernementale en milieu de semaine avant le vote des députés de la majorité présidentielle qui a départagé les candidats et candidates au perchoir. Mme Braun-Pivet l’avait emporté au second tour face au président sortant de la commission des affaires économiques, Roland Lescure, par 105 voix contre 85, et deux votes blancs ou nuls.            L’élection à la présidence de l’Assemblée aura lieu le 28 juin à 15 heures            Ancienne présidente de la commission des lois au Palais-Bourbon, nommée ministre des outre-mer le 20 mai avant d’être réélue députée des Yvelines, Mme Braun-Pivet a désormais toutes les chances de devenir la première femme à présider l’Assemblée nationale, en dépit de la majorité relative dont dispose le camp présidentiel.              Parmi les autres candidats, on retrouve Annie Genevard (Les Républicains), ex-vice-présidente LR de l’Assemblée, l’élu RN Sébastien Chenu, et il y aura certainement un candidat de l’union de la gauche dont l’identité n’est pas encore connue.            Le scrutin se tiendra mardi 28 juin lors d’un vote à bulletin secret dans l’hémicycle à partir de 15 heures. Si la majorité absolue des suffrages exprimés n’a pas été obtenue aux deux premiers tours de scrutin, la majorité relative suffit au troisième tour.            La candidature au perchoir de Mme Braun-Pivet, seulement une trentaine de jours après sa nomination rue Oudinot, a été accueillie fraîchement dans les territoires ultramarins.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les outre-mer, la défiance des électeurs vis-à-vis de l’exécutif                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 28 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/26/yael-braun-pivet-n-est-plus-ministre-des-outre-mer_6132077_823448.html"},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet n\u2019est plus ministre des outre-mer","dateCreated":"2022-06-26T08:50:46+02:00","datePublished":"2022-06-26T08:50:46+02:00","dateModified":"2022-06-27T10:26:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"D\u00e9sign\u00e9e candidate de la majorit\u00e9 pour briguer la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019\u00e9lue des Yvelines quitte le gouvernement. Ses fonctions seront exerc\u00e9es par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/278/1513/4174/2087/1342/671/60/0/060f903_1655967777674-jmug220621065.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  
