<FILE-date="2022/03/29/19">

<article-nb="2022/03/29/19-1">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Cette annonce intervient après de nouveaux pourparlers entre l’Ukraine et la Russie, organisés mardi matin à Istanbul. L’euro et le rouble repartent à la hausse. Un entretien téléphonique est en cours entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut retenir des négociations russo-ukrainiennes ce mardi         La situation sur le terrain en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Anne Guillard         Au 34e jour de guerre en Ukraine, de nouvelles tractations ont eu lieu, mardi, à Istanbul, en Turquie. Les discussions, qui ont duré quatre heures, ont été qualifiées de « significatives » par Moscou. L’Ukraine y a proposé d’accepter un statut d’Etat neutre si elle obtenait un « accord international » garantissant sa sécurité.Pour saluer les progrès dans les discussions, la Russie a affirmé qu’elle allait « réduire radicalement [son] activité militaire en direction de Kiev et Tchernihiv », a déclaré à Istanbul le vice-ministre de la défense russe, Alexandre Fomine, à l’issue des discussions.L’Ukraine avait annoncé, lundi, qu’Irpine, théâtre de féroces combats dans la banlieue de Kiev, avait été « libérée » des forces russes. Vendredi, Moscou, en difficulté dans cette offensive, avait annoncé qu’elle concentrerait désormais ses efforts sur la « libération du Donbass ».Les autorités ukrainiennes s’inquiètent de la situation toujours dramatique dans le port assiégé de Marioupol. Selon une conseillère de la présidence ukrainienne, Tetiana Lomakina, « environ cinq mille personnes ont été enterrées, mais les gens ne sont plus enterrés depuis dix jours à cause des bombardements continus ». Elle a estimé qu’« au vu du nombre de personnes encore sous les décombres (…) il pourrait y avoir autour de dix mille morts ».Volodymyr Zelensky a appelé, lundi soir, à l’embargo sur le pétrole russe. Le président ukrainien a demandé une nouvelle fois à ses alliés de fournir des armes supplémentaires à l’Ukraine. « La peur fait toujours de vous un complice », a-t-il déclaré.Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a fait savoir, lundi, qu’un décret était en préparation pour limiter l’accès au territoire russe aux ressortissants de pays auteurs d’actes « inamicaux ».Un peu plus de quarante mille personnes ont fui l’Ukraine ces dernières vingt-quatre heures, portant le total de personnes qui essaient d’échapper aux combats déclenchés par l’armée russe, le 24 février, à près de 3,9 millions, selon le décompte de l’ONU publié lundi.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. Pour les enfants d’Ukraine, l’exil et les périls         Décryptages. Avec la guerre en Ukraine, des enseignants-chercheurs sur le devant de la scène médiatique         Factuel. L’Union européenne mobilise des fonds pour l’accueil des réfugiés         Vidéo. Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden         Tribune. « La défense collective est dorénavant au premier plan de l’OTAN »         Décryptages. La position d’« AMLO » sur la guerre en Ukraine crispe les relations entre Mexico et Washington         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Ce qu’il faut retenir des négociations russo-ukrainiennes ce mardi         La situation sur le terrain en Ukraine                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-29T15:59:33+00:00","coverageEndTime":"2022-03-30T03:59:33+00:00","headline":,"description":"Cette annonce intervient apr\u00e8s de nouveaux pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie, organis\u00e9s mardi matin \u00e0 Istanbul. L\u2019euro et le rouble repartent \u00e0 la hausse. Un entretien t\u00e9l\u00e9phonique est en cours entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou dit vouloir réduire « radicalement » son activité dans la région de Kiev, Washington doute du « réel sérieux » de la Russie dans les négociations","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette annonce intervient apr\u00e8s de nouveaux pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie, organis\u00e9s mardi matin \u00e0 Istanbul. L\u2019euro et le rouble repartent \u00e0 la hausse. Un entretien t\u00e9l\u00e9phonique est en cours entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2940/1342/894/3/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-03-29T15:59:33+00:00"
,"endDate":"2022-03-30T03:59:33+00:00"
  L\u2019enseigne d\u2019\u00e9quipement sportif a jug\u00e9 que les conditions d\u2019approvisionnement n\u2019\u00e9taient plus r\u00e9unies pour lui permettre de poursuivre son activit\u00e9 dans le pays.          L\u2019entreprise, qui ne r\u00e9alise l\u00e0-bas qu\u2019environ 2\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires chaque ann\u00e9e, y avait jusqu\u2019alors maintenu son activit\u00e9. Elle justifiait cette d\u00e9cision par le souci de permettre aux 2\u00a0500 personnes employ\u00e9es dans ses 60 magasins de travailler \u00ab\u00a0dans\u00a0des conditions de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et par le service rendu \u00e0 la population.          Toutefois, au fil des jours, le travail des \u00e9quipes dans la gestion des approvisionnements devenait de plus en plus compliqu\u00e9, l\u2019entreprise important l\u2019essentiel de ses marchandises pour remplir les rayons des magasins. La chute du rouble n\u2019est pas seule en cause. A cela s\u2019ajoutaient les ports ferm\u00e9s, les routes impraticables et le fait qu\u2019il faille v\u00e9rifier que les nouveaux transporteurs ne figurent pas sur la liste des entreprises sanctionn\u00e9es par les Occidentaux.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Decathlon se r\u00e9sout \u00e0 suspendre ses activit\u00e9s en Russie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Decathlon se r\u00e9sout \u00e0 suspendre ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-03-29T16:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T16:30:17+00:00","articleBody":"     Les Bourses europ\u00e9ennes ont termin\u00e9 en hausse, renouant avec l\u2019optimisme apr\u00e8s des avanc\u00e9es dans les n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie, qui fait esp\u00e9rer une d\u00e9tente du conflit.          La Bourse de Paris a pris 3,08\u00a0% \u00e0 6\u00a0792,16 points, tir\u00e9e par les valeurs du luxe. La place de Francfort a gagn\u00e9 2,79\u00a0%, Milan 2,41\u00a0% et l\u2019Euro Stoxx 50, indice europ\u00e9en de r\u00e9f\u00e9rence, 2,96\u00a0%. Londres a grappill\u00e9 0,86\u00a0%, lest\u00e9e par le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s des pourparlers \u00ab\u00a0substantiels\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul, Moscou promet de \u00ab\u00a0r\u00e9duire radicalement\u00a0\u00bb son offensive vers Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bourses europ\u00e9ennes finissent en forte hausse","dateModified":"2022-03-29T16:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T16:20:32+00:00","articleBody":"    D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, on a vu les civils pr\u00e9parer la r\u00e9sistance en Ukraine. Et aujourd'hui ? On dresse encore des barricades, on pr\u00e9pare les cocktails Molotov ? Qu'en est-il de la motivation pour contrer l'envahisseur russe ?    Ericv         Bonjour,                    Apr\u00e8s un mois de conflit, la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine a surpris nombre d\u2019analystes militaires et l\u2019offensive russe appara\u00eet d\u00e9sormais largement fig\u00e9e.          Selon un sondage \u00e9tabli par des chercheurs europ\u00e9ens malgr\u00e9 les contraintes de la guerre et r\u00e9alis\u00e9 lors de la troisi\u00e8me semaine du conflit (9-12 mars), pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Ukrainiens de 18 \u00e0 55\u00a0ans se disent pr\u00eats \u00e0 participer directement aux combats face \u00e0 l\u2019invasion russe. Pour les hommes, cette part grimpe \u00e0 environ 70\u00a0%, tandis qu\u2019elle avoisine 30\u00a0% pour les femmes, selon cette enqu\u00eate d\u2019opinion dont les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par l\u2019Institut de recherche sur la paix d\u2019Oslo (Prio) avec l\u2019appui du sondeur local Info Sapiens.          Ce dernier a interrog\u00e9 plus de 1\u00a0000 Ukrainiens consid\u00e9r\u00e9s comme en \u00e2ge de r\u00e9sister avec l\u2019objectif d\u2019\u00e9tablir un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s d\u2019\u00e9tablir un sondage en pleine guerre. Les sond\u00e9s \u2013 hommes et femmes \u00e0 parts \u00e9gales \u2013 ont r\u00e9pondu via Internet sur leurs attitudes vis-\u00e0-vis de quatre options de r\u00e9sistance.          Pour \u00ab\u00a0aider la r\u00e9sistance en m\u2019engageant dans le combat militaire direct \u00e0 terrain d\u00e9couvert contre les forces russes ou prorusses\u00a0\u00bb, 49\u00a0% des sond\u00e9s ont r\u00e9pondu que ce choix serait, pour eux, \u00ab\u00a0extr\u00eamement probable, mod\u00e9r\u00e9ment probable ou assez probable\u00a0\u00bb, selon Prio.          Pour \u00ab\u00a0aider la r\u00e9sistance en m\u2019engageant directement dans le combat militaire dans des positions fortifi\u00e9es des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, le total des r\u00e9ponses sugg\u00e9rant un engagement est proche, \u00e0 47\u00a0%.          Trois quarts (75\u00a0%) se disent pr\u00eats \u00e0 se porter volontaires \u00ab\u00a0pour aider les victimes de guerre, par exemple les civils et soldats bless\u00e9s\u00a0\u00bb, et 80\u00a0% pour \u00ab\u00a0aider la r\u00e9sistance \u00e0 fournir un soutien non militaire aux forces ukrainiennes (nourriture, informations, munitions\u2026)\u00a0\u00bb, selon Prio.          \u00ab\u00a0La motivation du peuple ukrainien \u00e0 combattre les envahisseurs est extraordinaire\u00a0\u00bb, note l\u2019institut norv\u00e9gien dans une analyse de ce sondage publi\u00e9e samedi. Le sondage conclut aussi que la motivation \u00e0 r\u00e9sister augmente au fur et \u00e0 mesure que les sond\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s par les attaques russes. Au moment de l\u2019enqu\u00eate, un sond\u00e9 sur cinq disait avoir \u00e9t\u00e9 directement attaqu\u00e9 par les forces russes ou prorusses, et c\u2019\u00e9tait aussi la frange la plus volontaire pour s\u2019engager.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T16:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T16:08:33+00:00","articleBody":"     La Roumanie frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine va distribuer gratuitement la semaine prochaine des comprim\u00e9s d\u2019iode \u00e0 la population, afin de la \u00ab\u00a0pr\u00e9parer\u00a0\u00bb \u00e0 un \u00e9ventuel incident nucl\u00e9aire li\u00e9 \u00e0 l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9, mardi, le gouvernement.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas exclure totalement\u00a0\u00bb ce risque et \u00ab\u00a0on sait qu\u2019en cas d\u2019accident on n\u2019a pas le temps de distribuer les pilules\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la sant\u00e9, Alexandru Rafila, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Elles ne doivent pas \u00eatre prises de mani\u00e8re pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, annon\u00e7ant le lancement prochain d\u2019une campagne d\u2019information.          Les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes seront charg\u00e9s de r\u00e9partir les doses dans ce pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), dont \u00ab\u00a0la m\u00e9moire collective\u00a0\u00bb est marqu\u00e9e par la catastrophe de Tchernobyl, selon lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face au risque nucl\u00e9aire, la Roumanie va distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode","dateModified":"2022-03-29T16:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T16:07:13+00:00","articleBody":"         Une femme est assise dans le sous-sol d'un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kharkiv, le 29 mars 2022, alors qu'elle se cache des bombardements des troupes russes. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/6f74a7c_1648568290148-352895.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T16:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T16:02:34+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9, mardi, l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Starokostiantyniv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, d\u00e9truisant compl\u00e8tement tous les stocks de carburant de cette ville, a annonc\u00e9 son maire, Mykola Melnytchouk.          \u00ab\u00a0Nous sommes arros\u00e9s de missiles depuis le premier jour de la guerre, mais aujourd\u2019hui l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieuse et a caus\u00e9 des dommages significatifs\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook ce responsable local, soulignant toutefois que ce nouveau bombardement n\u2019avait pas fait de victimes. \u00ab\u00a0Les occupants [russes] ont compl\u00e8tement d\u00e9truit tous les stocks de carburant et de lubrifiants disponibles dans la ville\u00a0\u00bb, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Khmelnytsky, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un a\u00e9rodrome militaire bombard\u00e9 dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-29T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T15:45:10+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine et les cons\u00e9quences du conflit dans le monde, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, avec les cartes actualis\u00e9es du Monde. Les cartes pr\u00e9sentes dans cet article permettent de voir, jour apr\u00e8s jour, l\u2019\u00e9volution des territoires contr\u00f4l\u00e9s par les Russes en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.                    Lire aussi :  Jour apr\u00e8s jour, la guerre en Ukraine en cartes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine en cartes","dateModified":"2022-03-29T15:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T15:38:37+00:00","articleBody":"         Des volontaires assemblent des sacs de sable pour couvrir et prot\u00e9ger le monument \u00e0 Saint-Andr\u00e9 l\u2019Ap\u00f4tre \u00e0 Kiev, le 29\u00a0mars\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/133e7d5_1648556716086-352267.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T16:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T15:24:28+00:00","articleBody":"     L\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine est \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e, alors que Washington et Londres ont exprim\u00e9 des doutes sur l\u2019annonce d\u2019avanc\u00e9es dans les discussions entre Kiev et Moscou \u00e0 Istanbul.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait auparavant d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il voulait discuter avec son homologue russe \u00ab\u00a0pour s\u00e9curiser l\u2019op\u00e9ration humanitaire \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que l\u2019objectif \u00e9tait de la lancer \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb, en reprochant \u00e0 la Russie un \u00ab\u00a0non-respect du droit humanitaire international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019entretient avec Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-03-29T15:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T15:17:55+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a averti, mardi, la Russie qu\u2019il la jugerait \u00ab\u00a0sur ses actes, pas sur ses paroles\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019annonce par Moscou d\u2019une r\u00e9duction \u00ab\u00a0radicale\u00a0\u00bb de ses activit\u00e9s militaires en direction de Kiev et Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous jugerons [Vladimir] Poutine et son r\u00e9gime sur ses actes, pas sur ses paroles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du premier ministre, Boris Johnson, aux journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres jugera Moscou \u00ab\u00a0sur ses actes, pas sur ses paroles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-29T15:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T15:16:40+00:00","articleBody":"     Copenhague a annonc\u00e9, mardi, mettre un bataillon de huit cents soldats \u00e0 la disposition de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) pour un possible renfort dans les pays baltes face \u00e0 la menace russe. Le pays nordique a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 quelque deux cents hommes et des avions de combat en Estonie et en Lituanie, et d\u00e9p\u00each\u00e9 une fr\u00e9gate dans l\u2019est de la mer Baltique.          L\u2019annonce intervient \u00e9galement apr\u00e8s le discours du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Parlement danois, mardi, o\u00f9 il a remerci\u00e9 Copenhague pour son aide.          Le Danemark, comme de nombreux autres pays europ\u00e9ens, a envoy\u00e9 des armes pour soutenir l\u2019Ukraine. Membre de l\u2019OTAN et tr\u00e8s atlantiste ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le Danemark a annonc\u00e9, au d\u00e9but de mars, vouloir rejoindre par r\u00e9f\u00e9rendum la politique de d\u00e9fense de l\u2019Union europ\u00e9enne, dont il se tenait \u00e0 l\u2019\u00e9cart depuis trois d\u00e9cennies, ainsi qu\u2019une forte hausse de ses cr\u00e9dits militaires.              La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, tient une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9 aux membres du Parlement danois par vid\u00e9o au ch\u00e2teau de Christiansborg, \u00e0 Copenhague, le 29\u00a0mars\u00a02022. PHILIP DAVALI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/75a1c71_1648567220693-352648.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark pr\u00eat \u00e0 envoyer huit cents soldats pour l\u2019OTAN dans les pays baltes","dateModified":"2022-03-29T15:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T15:05:50+00:00","articleBody":"     Selon des responsables militaires am\u00e9ricains cit\u00e9s par CNN,  \u00ab\u00a0la Russie commence \u00e0 retirer certaines forces autour de la capitale ukrainienne, Kiev\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019un ajustement \u00e0 court terme pour se regrouper, mais d\u2019un mouvement \u00e0 plus long terme\u00a0\u00bb. Et des blind\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 vus faisant route vers la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, rapporte un journaliste bi\u00e9lorusse.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mouvements de troupes russes","dateModified":"2022-03-29T15:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T15:03:29+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis doutent encore du \u00ab\u00a0r\u00e9el s\u00e9rieux\u00a0\u00bb de la Russie dans les n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, mardi, apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019avanc\u00e9es dans les discussions entre Kiev et Moscou \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai rien vu qui puisse sugg\u00e9rer qu\u2019il y a un v\u00e9ritable mouvement, parce que nous n\u2019avons pas vu de signes de r\u00e9el s\u00e9rieux de la part de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken, en visite au Maroc, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington ne voit pas de signes de \u00ab\u00a0r\u00e9el s\u00e9rieux\u00a0\u00bb de Moscou dans les n\u00e9gociations ","dateModified":"2022-03-29T15:15:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T14:53:06+00:00","articleBody":"         Des sauveteurs d\u00e9gagent les d\u00e9combres d\u2019un entrep\u00f4t, d\u00e9truit par un bombardement russe, contenant plus de 50\u00a0000\u00a0tonnes de nourriture surgel\u00e9e dans la ville de Brovary, au nord de la capitale ukrainienne, Kiev, le 29\u00a0mars\u00a02022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/b1099f5_1648565570582-352669.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T15:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T14:48:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement polonais a annonc\u00e9, mardi, un projet de loi comprenant notamment l\u2019interdiction des importations de charbon russe, premi\u00e8re sanction europ\u00e9enne de ce type sur les sources de l\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0Nous avons inclus dans le projet de loi des dispositions qui bloquent les importations de charbon en provenance de Russie au niveau national\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du gouvernement, Piotr M\u00fcller. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas continuer \u00e0 attendre la r\u00e9action de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 cet \u00e9gard\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Au d\u00e9but de mars, le premier ministre, Mateusz Morawiecki, a annonc\u00e9 que la Pologne \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 interdire les importations de charbon russe mais qu\u2019elle attendait une autorisation de Bruxelles \u00e0 ce sujet.          Le projet de loi qui doit \u00eatre envoy\u00e9 au Parlement concerne le gel des avoirs des soci\u00e9t\u00e9s et personnes soutenant la Russie, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole.          \u00c0 partir de l\u2019ann\u00e9e prochaine, la Pologne compte s\u2019affranchir compl\u00e8tement des livraisons de gaz russe, et \u00e0 terme du p\u00e9trole. Selon les estimations, la Pologne importe actuellement entre 9 et 10\u00a0millions de tonnes de charbon russe par an, ce qui repr\u00e9sente un cinqui\u00e8me de l\u2019ensemble des importations europ\u00e9ennes.          Seules des entreprises priv\u00e9es polonaises importent actuellement du charbon russe, a ajout\u00e9 M.\u00a0M\u00fcller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne s\u2019appr\u00eate \u00e0 interdire les importations de charbon russe","dateModified":"2022-03-29T15:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T14:44:23+00:00","articleBody":"     Les Pays-Bas, la Belgique et l\u2019Irlande ont annonc\u00e9 l\u2019expulsion de diplomates russes. Les Pays-Bas vont expulser dix-sept officiers de renseignement russes, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais. La\u00a0Haye a pris cette d\u00e9cision sur la base d\u2019informations des services de renseignement n\u00e9erlandais selon lesquelles les personnes concern\u00e9es, \u00ab\u00a0accr\u00e9dit\u00e9es en tant que diplomates aupr\u00e8s des repr\u00e9sentations russes aux Pays-Bas, sont secr\u00e8tement actives en tant qu\u2019officiers de renseignement\u00a0\u00bb, a poursuivi le minist\u00e8re. L\u2019expulsion est une mesure prise dans le cadre de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0L\u2019exp\u00e9rience montre que la Russie ne laisse pas ce genre de mesures sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Wopke Hoekstra, le ministre n\u00e9erlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. Apr\u00e8s le d\u00e9part de ces dix-sept personnes, il restera cinquante-huit diplomates russes aux Pays-Bas, selon l\u2019agence de presse n\u00e9erlandaise ANP.          De son c\u00f4t\u00e9, la Belgique a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019expulser vingt et une personnes travaillant pour l\u2019ambassade et le consulat de Russie qui sont soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019implication \u00ab\u00a0dans des op\u00e9rations d\u2019espionnage et d\u2019influence mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi la cheffe de la diplomatie belge Sophie Wilm\u00e8s. La ministre a relay\u00e9 sur son compte Twitter une annonce tout juste faite devant une commission du Parlement belge\u00a0; elle a pr\u00e9cis\u00e9 que les personnes concern\u00e9es devront quitter le territoire belge dans un d\u00e9lai de quinze jours.          L\u2019Irlande a annonc\u00e9 expulser quatre diplomates russes au motif que leurs activit\u00e9s \u00ab\u00a0ne correspondent pas aux standards internationaux du comportement diplomatique\u00a0\u00bb. L\u2019ambassadeur russe \u00e0 Dublin a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res pour se voir signifier ces expulsions, a pr\u00e9cis\u00e9 la diplomatie irlandaise dans un communiqu\u00e9, indiqu\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0garder ouverts les canaux diplomatiques\u00a0\u00bb avec Moscou dans le contexte de l\u2019invasion russe en Ukraine.          D\u2019autres pays, tels que les \u00c9tats-Unis, la Pologne et les pays baltes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 avoir expuls\u00e9 des agents de renseignement russes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Expulsions de diplomates russes","dateModified":"2022-03-29T15:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T14:43:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place \u00e0 ses fronti\u00e8res avec l\u2019Ukraine des centres pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ayant besoin de soins et pour les orienter vers les \u00c9tats membres les mieux plac\u00e9s pour les traiter, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Stella Kyriakides, la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la sant\u00e9. \u00ab\u00a0Nous travaillons en \u00e9troite collaboration avec les \u00c9tats membres [et le bureau europ\u00e9en de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9] afin de mettre en place des centres de r\u00e9partition directement \u00e0 la fronti\u00e8re pour les patients se trouvant dans les \u00c9tats membres les plus touch\u00e9s, dans le but d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les transferts\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Stella Kyriakides avant une r\u00e9union des ministres de la sant\u00e9 de l\u2019UE.          Les pays d\u2019Europe centrale sont en premi\u00e8re ligne pour accueillir les pr\u00e8s de 4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens qui ont fui la guerre dans leur pays depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, et leurs syst\u00e8mes de sant\u00e9 sont sous pression. Stella Kyriakides a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un programme, d\u00e9voil\u00e9 il y a deux semaines, d\u2019achat et de distribution de vaccins contre la rougeole, la polio, la tuberculose et le Covid-19 pour immuniser les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et les enfants en particulier, portait d\u00e9sormais ses fruits.          L\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de pr\u00e9paration et de r\u00e9action en cas d\u2019urgence sanitaire a obtenu, de la part du laboratoire pharmaceutique Sanofi, un don de 200\u00a0000 vaccins contre la dipht\u00e9rie et le t\u00e9tanos destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, a-t-elle ajout\u00e9. Environ 70\u00a0000 doses suppl\u00e9mentaires de vaccins seront envoy\u00e9es \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, \u00e0 la Slovaquie et \u00e0 la Moldavie dans le cadre du dispositif de protection civile de l\u2019UE, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne cr\u00e9e des centres pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en qu\u00eate de soins","dateModified":"2022-03-29T14:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T14:20:37+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens se tiennent dans des tranch\u00e9es sur une position au nord de Kiev, Ukraine, mardi 29 mars 2022. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/d76ad2e_1648563417751-200695.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T14:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T14:13:58+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 nouveau, qui est M. Arakhamia?     Namebook         Bonjour Namebook,          David Arakhamia est le principal n\u00e9gociateur ukrainien. Il est membre du parti Serviteur du peuple (de Volodymyr Zelensky). Depuis l\u2019invasion russe, il fait partie d\u2019un cercle restreint de conseillers rest\u00e9s dans la capitale, Kiev, avec le pr\u00e9sident Zelensky. Le 28\u00a0f\u00e9vrier, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 membre de l\u2019\u00e9quipe de n\u00e9gociation envoy\u00e9e \u00e0 Pripiat, \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie pour des pourparlers sur un cessez-le-feu potentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T14:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T14:05:54+00:00","articleBody":"     Une nouvelle session de pourparlers russo-ukrainiens se tenait mardi \u00e0 Istanbul en Turquie. Le ministre des affaire \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, a salu\u00e9 mardi les \u00ab\u00a0progr\u00e8s les plus significatifs\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre, pr\u00e9cisant que les pourparlers ne reprendraient pas mercredi. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais il reviendra aux ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays de se r\u00e9unir pour r\u00e9soudre les questions les plus difficiles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, au terme de trois heures de discussions entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne. Selon les m\u00e9dias turcs, les chefs des deux d\u00e9l\u00e9gations se sont retrouv\u00e9s en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate en marge des discussions.         Moscou affirme vouloir r\u00e9duire \u00ab\u00a0radicalement\u00a0\u00bb son activit\u00e9 militaire en Ukraine           La Russie a promis mardi de \u00ab\u00a0radicalement\u00a0\u00bb r\u00e9duire son activit\u00e9 militaire en direction de Kiev et Tchernihiv en Ukraine. \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations sur un accord sur la neutralit\u00e9 et le statut non nucl\u00e9aire de l\u2019Ukraine entrant dans une dimension pratique (...), il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, pour accro\u00eetre la confiance, de r\u00e9duire radicalement l\u2019activit\u00e9 militaire en direction de Kiev et Tchernihiv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Istanbul le vice-ministre de la d\u00e9fense russe, Alexandre Fomine, \u00e0 l\u2019issue des discussions.          Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation russe et repr\u00e9sentant du Kremlin, Vladimir Medinski, a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0discussions substantielles\u00a0\u00bb et dit que les propositions \u00ab\u00a0claires\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine en vue d\u2019un accord allaient \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e9tudi\u00e9es tr\u00e8s prochainement et soumises au pr\u00e9sident\u00a0\u00bb Vladimir Poutine.          Selon lui, une rencontre des dirigeants ukrainien Volodymyr Zelensky et russe Vladimir Poutine, et de repr\u00e9sentants d\u2019Etats garants, serait possible en cas d\u2019accord pour mettre fin aux hostilit\u00e9s. \u00ab\u00a0En ce qui concerne une rencontre des deux pr\u00e9sidents, nous avons dit depuis le d\u00e9but qu\u2019elle sera possible lorsqu\u2019il y aura un accord (...) La rencontre pourrait \u00eatre multilat\u00e9rale, avec la participation d\u2019Etats garants\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la discussion substantielle d\u2019aujourd\u2019hui, nous nous sommes entendus et proposons que la rencontre se fasse pour parapher l\u2019accord\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0A condition d\u2019(effectuer) un travail rapide sur l\u2019accord, et de trouver les compromis n\u00e9cessaires, la possibilit\u00e9 de conclure la paix se rapprochera\u00a0\u00bb, a dit M. Medinski.          M. Medinski a qualifi\u00e9 l\u2019approche ukrainienne de \u00ab\u00a0constructive\u00a0\u00bb, et indiqu\u00e9 que la Russie lui \u00ab\u00a0donnera une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb. Selon lui, un \u00e9ventuel accord serait sign\u00e9 par les chefs des diplomaties des deux pays, en pr\u00e9sence de MM. Poutine et Zelensky.         Neutralit\u00e9 de Kiev sous r\u00e9serve de garanties pour sa s\u00e9curit\u00e9 de puissances \u00e9trang\u00e8res           Dans une deuxi\u00e8me d\u00e9claration \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, il a d\u00e9taill\u00e9 les propositions pr\u00e9sent\u00e9es plus t\u00f4t par Kiev, qui s\u2019engagerait \u00e0 une neutralit\u00e9 sous r\u00e9serve d\u2019avoir des puissances \u00e9trang\u00e8res garantissant sa s\u00e9curit\u00e9.          L\u2019Ukraine accepterait aussi de ne pas accueillir de bases militaires \u00e9trang\u00e8res et d\u2019adopter un statut \u00ab\u00a0non nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine acceptera d\u2019\u00eatre neutre si elle obtient un \u00ab\u00a0accord international\u00a0\u00bb pour garantir sa s\u00e9curit\u00e9, dont seraient signataires plusieurs pays agissant en tant que garants, a \u00e9galement indiqu\u00e9 le n\u00e9gociateur. La neutralit\u00e9 revient pour Kiev \u00e0 renoncer \u00e0 int\u00e9grer l\u2019OTAN, une ligne rouge pour Moscou, mais l\u2019Ukraine demande en retour que des Etats occidentaux garantissent sa s\u00e9curit\u00e9.          Pour le n\u00e9gociateur en chef ukrainien, David Arakhamia, ces garanties doivent apporter le m\u00eame type de protection que l\u2019article 5 du trait\u00e9 de l\u2019Alliance atlantique qui stipule qu\u2019une attaque contre l\u2019un de ses membres est une attaque contre tous.          Kiev propose que ces garanties ne couvrent pas dans l\u2019imm\u00e9diat la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en 2014, ni les territoires sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. Ces diff\u00e9rends devront faire l\u2019objet de n\u00e9gociations s\u00e9par\u00e9es.          Selon le n\u00e9gociateur russe, Kiev veut que Moscou s\u2019engage \u00e0 ne pas s\u2019opposer \u00e0 ce que l\u2019Ukraine rejoigne l\u2019Union europ\u00e9enne.         Joe Biden devait s\u2019entretenir de l\u2019Ukraine avec des dirigeants europ\u00e9ens           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden devait s\u2019entretenir avec des dirigeants europ\u00e9ens mardi de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 la Maison Blanche. L\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique, pr\u00e9vu \u00e0 9 h 15 heure de Washington (15 h 15, heure de Paris) avec les dirigeants fran\u00e7ais, britannique, allemand et italien, vise \u00e0 \u00ab\u00a0discuter des derniers d\u00e9veloppements concernant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir des n\u00e9gociations russo-ukrainiennes ce mardi","dateModified":"2022-03-29T14:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T14:03:22+00:00","articleBody":"    Bonjour, L'Ukraine propose de rester neutre avec des conditions de garanties et ne plus vouloir int\u00e9grer l'OTAN lors des n\u00e9gociations en Turquie, mais qu'en est-il de l'adhesion \u00e0 l'UE ?    Babou         Bonjour Babou,          L\u2019Ukraine r\u00e9clame, dans le cadre de ses propositions de sortie de crise, que la Russie ne s\u2019oppose pas \u00e0 son \u00e9ventuelle adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 le principal n\u00e9gociateur russe Vladimir Medinski, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA, selon qui \u00ab\u00a0la Russie n\u2019est pas contre l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T15:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T13:30:21+00:00","articleBody":"     Bartholom\u00e9e Ier, le chef spirituel des chr\u00e9tiens orthodoxes du monde entier, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie comme un acte \u00ab\u00a0atroce\u00a0\u00bb qui cause d\u2019\u00e9normes souffrances, selon Associated Press, apr\u00e8s une visite \u00e0 Varsovie, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Le patriarche \u0153cum\u00e9nique n\u2019a pas mentionn\u00e9 nomm\u00e9ment la Russie. La Pologne a accueilli le plus grand nombre de personnes fuyant la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Il est tout simplement impossible d\u2019imaginer la d\u00e9vastation que cette invasion atroce a caus\u00e9e au peuple ukrainien et au monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bartholom\u00e9e lors d\u2019un point de presse. Il a ajout\u00e9 que la solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens \u00ab\u00a0est la seule chose qui puisse vaincre le mal et les t\u00e9n\u00e8bres dans le monde\u00a0\u00bb.          Bartholom\u00e9e a \u00e9galement rencontr\u00e9 l\u2019archev\u00eaque Stanislaw Gadecki, le chef de la Conf\u00e9rence \u00e9piscopale polonaise, qui est all\u00e9 encore plus loin dans sa d\u00e9nonciation des actions russes. Contrairement \u00e0 Bartholom\u00e9e, Gadecki a mentionn\u00e9 la Russie par son nom. Il a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019invasion russe a entra\u00een\u00e9 la mort de \u00ab\u00a0milliers d\u2019innocents\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0des centaines d\u2019enfants, de personnes \u00e2g\u00e9es, de femmes et d\u2019hommes qui n\u2019avaient rien \u00e0 voir avec les hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0De nombreuses actions de l\u2019agresseur portent les marques d\u2019un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Gadecki.          Au d\u00e9but du mois, le chef de l\u2019Eglise polonaise a exhort\u00e9 le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, \u00e0 user de son influence aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour demander la fin de la guerre et le retrait des soldats russes, allant ainsi plus loin que le pape Fran\u00e7ois dans ses d\u00e9clarations publiques \u00e0 ce jour. Bartholom\u00e9e, \u00e9tabli \u00e0 Istanbul, est le \u00ab\u00a0premier parmi ses pairs\u00a0\u00bb, les patriarches orthodoxes. Bien qu\u2019il soit le chef titulaire de l\u2019Eglise orthodoxe dans le monde, d\u2019autres dirigeants orthodoxes \u2013 dont Kirill \u2013 peuvent \u00eatre plus influents dans leur pays, \u00e0 la population orthodoxe plus importante.          La population ukrainienne est majoritairement chr\u00e9tienne orthodoxe, mais elle est divis\u00e9e entre une Eglise ind\u00e9pendante sise \u00e0 Kiev et une autre fid\u00e8le \u00e0 Kirill, \u00e0 Moscou. Kirill et l\u2019Eglise orthodoxe russe ont rompu avec Bartholom\u00e9e apr\u00e8s que le patriarche d\u2019Istanbul a reconnu l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine comme ind\u00e9pendante de Moscou, en\u00a02019.          Bartholom\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait difficile de trouver des mots pour d\u00e9crire la souffrance des Ukrainiens qu\u2019il a rencontr\u00e9s en Pologne et s\u2019est r\u00e9f\u00e9r\u00e9 aux Ecritures, citant le proph\u00e8te J\u00e9r\u00e9mie\u00a0: \u00ab\u00a0Si ma t\u00eate \u00e9tait une source d\u2019eau, et si mes yeux \u00e9taient une fontaine de larmes, je pleurerais tout le jour et toute la nuit pour le massacre de mon peuple.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patriarche orthodoxe d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019invasion atroce\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-29T15:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T13:25:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il s\u2019agit des progr\u00e8s les plus significatifs depuis le d\u00e9but des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le ministre  ministre des affaire \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, au terme de trois heures de discussions entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne \u00e0 Istanbul. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les n\u00e9gociations ne reprendront pas mercredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie salue les \u00ab\u00a0progr\u00e8s les plus significatifs\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-03-29T13:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T13:15:22+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine se rapproche de la barre symbolique des 4\u00a0millions qui, au rythme actuel, pourrait \u00eatre franchie dans les tout prochains jours, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 mardi.          Depuis le 22\u00a0mars, le flux de r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019est nettement ralenti, aux alentours de 40\u00a0000\u00a0passages quotidiens, et la barre des quatre millions qu\u2019avait projet\u00e9e le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) au d\u00e9but du conflit pourrait \u00eatre franchie d\u00e8s le milieu de cette semaine.          Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine. L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.Le HCR recensait exactement 3\u00a0901\u00a0713\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur son site internet d\u00e9di\u00e9, mardi vers midi, heure fran\u00e7aise. Ce sont 38\u00a0916 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage lundi. L\u2019Europe n\u2019a pas connu de tels flots de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale. Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants. Selon l\u2019Unicef, plus de 1,5\u00a0million d\u2019enfants se trouvent parmi les personnes ayant fui.                    Lire aussi :  De Dnipro \u00e0 la Dr\u00f4me, l\u2019exil d\u2019un groupe d\u2019adolescents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019approche inexorablement de la barre des 4\u00a0millions","dateModified":"2022-03-29T13:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T12:57:36+00:00","articleBody":"     L\u2019euro montait fortement face au dollar am\u00e9ricain, mardi, profitant des avanc\u00e9es des n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine, tout comme le rouble russe, qui r\u00e9agissait encore plus.          La monnaie unique europ\u00e9enne, en berne depuis plusieurs semaines alors que le conflit p\u00e8se sur les perspectives \u00e9conomiques du Vieux Continent, prenait 1,2\u00a0%, \u00e0 1,1121 dollar, tandis que le rouble grimpait en fl\u00e8che de 10,5\u00a0%, \u00e0 85,42 roubles pour un dollar, \u00e0 la mi-journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019euro et le rouble grimpent avec l\u2019avanc\u00e9e des n\u00e9gociations Russie-Ukraine","dateModified":"2022-03-29T13:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T12:54:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, va s\u2019entretenir avec des dirigeants europ\u00e9ens de la guerre en Ukraine, mardi, a annonc\u00e9 la Maison Blanche. L\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique, pr\u00e9vu \u00e0 9\u00a0h\u00a015, heure de Washington (15\u00a0h\u00a015, heure de Paris), avec les dirigeants fran\u00e7ais, britannique, allemand et italien, vise \u00e0 \u00ab\u00a0discuter des derniers d\u00e9veloppements concernant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden va s\u2019entretenir de l\u2019Ukraine avec des dirigeants europ\u00e9ens","dateModified":"2022-03-29T13:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T12:45:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous reposter la carte avec les zones o\u00f9 Moscou devrait moins attaquer ?    el gringo         Bonjour,          Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation sur le terrain au 28 mars \u00e0 20\u00a0heures.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/bfd6024_1648536505847-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T13:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T12:34:59+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine acceptera d\u2019\u00eatre neutre si elle obtient un \u00ab\u00a0accord international\u00a0\u00bb qui garantira sa s\u00e9curit\u00e9, dont seraient signataires plusieurs pays garants, a indiqu\u00e9 mardi le n\u00e9gociateur en chef ukrainien apr\u00e8s plusieurs heures de pourparlers russo-ukrainiens \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0Nous insistons pour qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un accord international qui sera sign\u00e9 par tous les garants de la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 David Arakhamia. \u00ab\u00a0Nous voulons un m\u00e9canisme international de garanties de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 les pays garants agiront de fa\u00e7on conforme au chapitre\u00a05 de l\u2019OTAN, et m\u00eame de fa\u00e7on plus ferme\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019Alliance atlantique stipule qu\u2019une attaque contre l\u2019un de ses membres est une attaque contre tous.          M.\u00a0Arakhamia a cit\u00e9, parmi les pays que l\u2019Ukraine voudrait avoir comme garants, les Etats-Unis, la Chine, la France et la Grande-Bretagne \u2013 membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \u2013 mais aussi la Turquie, l\u2019Allemagne, la Pologne et Isra\u00ebl. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine acceptera un statut neutre si le syst\u00e8me de garantie de s\u00e9curit\u00e9 fonctionne\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Pour que ces garanties puissent prendre effet dans les plus brefs d\u00e9lais, la Crim\u00e9e et les territoires du Donbass sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses, seraient \u00ab\u00a0temporairement exclues\u00a0\u00bb de l\u2019accord, a encore pr\u00e9cis\u00e9 le n\u00e9gociateur. Il a estim\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s les discussions de mardi \u00e0 Istanbul, les conditions \u00e9taient \u00ab\u00a0suffisantes\u00a0\u00bb pour une rencontre au sommet entre les pr\u00e9sidents russe Vladimir Poutine et ukrainien Volodymyr Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pr\u00e9cise ces conditions pour un accord avec la Russie","dateModified":"2022-03-29T13:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T12:25:21+00:00","articleBody":"     La Russie va radicalement r\u00e9duire son activit\u00e9 militaire en direction de Kiev et de Tchernihiv, en Ukraine, apr\u00e8s des pourparlers russo-ukrainiens qu\u2019elle qualifie de \u00ab\u00a0substantiels\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul, ont d\u00e9clar\u00e9 des n\u00e9gociateurs russes, mardi.          \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations sur un accord sur la neutralit\u00e9 et le statut non nucl\u00e9aire de l\u2019Ukraine entrant dans une dimension pratique (\u2026), il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, pour accro\u00eetre la confiance, de r\u00e9duire radicalement l\u2019activit\u00e9 militaire en direction de Kiev et Tchernihiv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Istanbul le vice-ministre de la d\u00e9fense russe, Alexandre Fomine, \u00e0 l\u2019issue des discussions.          Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation russe et repr\u00e9sentant du Kremlin, Vladimir Medinski, a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0discussions substantielles\u00a0\u00bb et dit que les propositions \u00ab\u00a0claires\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine en vue d\u2019un accord allaient \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e9tudi\u00e9es tr\u00e8s prochainement et soumises au pr\u00e9sident\u00a0\u00bb Vladimir Poutine. Selon lui, une rencontre des dirigeants ukrainien (Volodymyr Zelensky) et russe (Vladimir Poutine), et de repr\u00e9sentants d\u2019Etats garants, serait possible en cas d\u2019accord pour mettre fin aux hostilit\u00e9s.          \u00ab\u00a0En ce qui concerne une rencontre des deux pr\u00e9sidents, nous avons dit depuis le d\u00e9but qu\u2019elle serait possible lorsqu\u2019il y aura un accord (\u2026) La rencontre pourrait \u00eatre multilat\u00e9rale, avec la participation d\u2019Etats garants\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la discussion substantielle d\u2019aujourd\u2019hui, nous nous sommes entendus et proposons que la rencontre se fasse pour parapher l\u2019accord\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0A condition d\u2019[effectuer] un travail rapide sur l\u2019accord, et de trouver les compromis n\u00e9cessaires, la possibilit\u00e9 de conclure la paix se rapprochera\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Medinski.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s des discussions qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0substantielles\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine, la Russie affirme qu\u2019ell...","dateModified":"2022-03-29T14:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T12:13:23+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens de la 103e brigade s\u00e9par\u00e9e de la d\u00e9fense territoriale des forces arm\u00e9es, lors d'un exercice d'entra\u00eenement, dans un lieu non divulgu\u00e9, pr\u00e8s de Lviv, dans l'ouest de l'Ukraine, mardi 29 mars 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/471da8b_1648555943101-200645.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T12:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T12:12:45+00:00","articleBody":"      Les n\u00e9gociations           A l\u2019issue de la r\u00e9union entre n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens organis\u00e9e \u00e0 Istanbul, Alexander Formin, le vice-ministre de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 que la Russie va r\u00e9duire \u00ab\u00a0radicalement\u00a0\u00bb son activit\u00e9 militaire dans les r\u00e9gions de Kiev et Tcherniguiv en Ukraine.          Les discussions ont dur\u00e9 quatre heures, entrecoup\u00e9es de plusieurs pauses. On ignore encore si elles reprendront mercredi. Les deux \u00e9quipes de n\u00e9gociation se sont assises face \u00e0 face le long d\u2019une grande table install\u00e9e dans une salle d\u2019un palais de la pr\u00e9sidence turque sur les rives du Bosphore. Sur des images diffus\u00e9es par cette derni\u00e8re, on peut voir la pr\u00e9sence inattendue de l\u2019homme d\u2019affaires russe Roman Abramovitch assis au premier rang des observateurs.                   Combats           Mardi, autour de Kiev, la situation semblait relativement calme \u00e0 Irpine, localit\u00e9 \u00e0 20\u00a0km au nord-ouest de Kiev, o\u00f9 l\u2019on entendait toutefois des tirs sporadiques, selon des journalistes de l\u2019AFP.          Dans l\u2019Est, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Kharkiv, les soldats ukrainiens ont repris le contr\u00f4le du petit village de Mala Rogan, a constat\u00e9 l\u2019AFP. De son c\u00f4t\u00e9, Londres a annonc\u00e9 que des mercenaires russes du groupe Wagner se sont d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019Est.          Dans le Sud, une frappe russe a touch\u00e9 mardi matin le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de Mykola\u00efv, pr\u00e8s d\u2019Odessa. Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 22\u00a0autres bless\u00e9es. Non loin de l\u00e0, au nord de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, le responsable militaire de la ville de Kryvyi Rih a affirm\u00e9 que les forces russes avaient \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es \u00e0 40-60\u00a0km de la ville\u00a0\u00bb. Marioupol est toujours assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, qui tente de s\u2019en emparer depuis fin f\u00e9vrier. Environ 160\u00a0000\u00a0personnes y seraient toujours coinc\u00e9es. La r\u00e9sistance ukrainienne se poursuit autour de la ville de Kherson.         R\u00e9fugi\u00e9s et d\u00e9plac\u00e9s           Le conflit a d\u00e9j\u00e0 contraint pr\u00e8s de 3,9\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays, selon l\u2019ONU, qui va chercher \u00e0 obtenir un \u00ab\u00a0cessez-le-feu humanitaire\u00a0\u00bb. Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour se poser dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine. L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.         Decathlon \u00ab\u00a0suspend\u00a0\u00bb ses activit\u00e9s en Russie           L\u2019entreprise fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e dans les articles de sport Decathlon a annonc\u00e9 mardi dans un communiqu\u00e9 la suspension de ses activit\u00e9s en Russie, en raison de probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement. \u00ab\u00a0Respectant scrupuleusement les sanctions internationales, Decathlon constate que les conditions d\u2019approvisionnement ne sont plus r\u00e9unies pour poursuivre son activit\u00e9 en Russie. Decathlon est amen\u00e9 \u00e0 suspendre l\u2019exploitation de ses magasins\u00a0\u00bb, \u00e9crit dans son communiqu\u00e9 l\u2019enseigne de la galaxie Mulliez.          Decathlon est l\u2019une des trois enseignes de l\u2019association familiale Mulliez \u00e0 \u00eatre active en Russie, avec Auchan et Leroy-Merlin, qui y poursuivent pour leur part leur activit\u00e9. Les trois marques \u00e9taient la cible de critiques ces derniers jours \u00e0 cause de leur volont\u00e9 affich\u00e9e de rester en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-03-29T12:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:58:31+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo,\r\nHeineken , Carlsberg ont d\u00e9clar\u00e9 quitter la Russie, pouvez-vous faire le r\u00e9sum\u00e9 des entreprises qui font de m\u00eame, fran\u00e7aises ou pas? Merci.     Alain Dheux         L'universit\u00e9 de Yale a mis en ligne une liste des entreprises qui ont arr\u00eat\u00e9 leurs activit\u00e9s en Russie mais je ne retrouve pas le lien. Pouvez vous m'aider ?    Laurent         Bonjour Alain Dheux,          pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes en Russie, les options sont de plus en plus r\u00e9duites dans un contexte financier et g\u00e9opolitique sur lequel elles n\u2019ont aucune prise. Decathlon vient d\u2019ailleurs d\u2019annoncer la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de ses activit\u00e9s en Russie. Et, avant le brasseur n\u00e9erlandais Heineken et son concurrent danois Carlsberg, d\u2019autres groupes avaient annonc\u00e9 leur d\u00e9part de Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          McDonald\u2019s a annonc\u00e9, le 8\u00a0mars, la fermeture temporaire de ses restaurants en Russie. Mais des restaurants de l\u2019enseigne \u00e9taient encore en activit\u00e9 le 18\u00a0mars. Pour cause\u00a0: la d\u00e9cision concerne les \u00e9tablissements appartenant en propre au g\u00e9ant am\u00e9ricain, et non ceux g\u00e9r\u00e9s en franchise. Soit pr\u00e8s de 80\u00a0% des 850\u00a0implantations dans ce pays. M\u00eame retrait \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable pour son grand concurrent KFC. Une majorit\u00e9 \u00e9crasante, puisque l\u2019enseigne sp\u00e9cialis\u00e9e dans le poulet poss\u00e8de 70\u00a0\u00e9tablissements sur un total de 979.          Restaurant Brand International, l\u2019actionnaire de Burger King qui s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 suspendre ses investissements dans le pays dirig\u00e9 par M.\u00a0Poutine, a soulign\u00e9 que ses presque 800\u00a0points de vente sont aux mains de franchis\u00e9s et qu\u2019ils devraient rester ouverts. A l\u2019inverse, Starbucks a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019entreprise kowe\u00eftienne qui exploite ses caf\u00e9s en Russie, et en poss\u00e8de pr\u00e8s de 130, avait accept\u00e9 leur fermeture temporaire.          Du c\u00f4t\u00e9 des industriels, les prises de position sont aussi \u00e0 relativiser. Le communiqu\u00e9 de Coca-Cola statuant sur une suspension de ses activit\u00e9s en Russie est plus que sibyllin. La balle est, en effet, dans le camp de son partenaire embouteilleur, la soci\u00e9t\u00e9 Coca-Cola Hellenic, gu\u00e8re plus diserte sur les modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre de la d\u00e9cision de la firme d\u2019Atlanta. Chez son grand concurrent PepsiCo, le choix a \u00e9t\u00e9 fait de ne plus exporter vers Moscou sa marque phare de cola et d\u2019autres sodas. Mais le groupe am\u00e9ricain a un ancrage local tr\u00e8s fort. En\u00a02010, il s\u2019offrait le leader russe des produits laitiers, de l\u2019alimentation infantile et acteur de poids sur le march\u00e9 des jus de fruits. En l\u2019occurrence la soci\u00e9t\u00e9 Wimm-Bill-Dann, dont le chiffre d\u2019affaires \u00e9tait alors estim\u00e9 \u00e0 5\u00a0milliards de dollars (environ 4,53\u00a0milliards d\u2019euros). De m\u00eame, Kellogg\u2019s continue \u00e0 fabriquer c\u00e9r\u00e9ales et biscuits dans les trois usines qu\u2019il poss\u00e8de sur le territoire russe.          La semaine derni\u00e8re, le g\u00e9ant suisse de l\u2019alimentation Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 qu\u2019il allait r\u00e9duire encore la gamme de ses produits vendus en Russie mais maintenir l\u2019approvisionnement en produits pour b\u00e9b\u00e9 et aliments m\u00e9dicalis\u00e9s. Le groupe va suspendre par exemple des marques comme les barres chocolat\u00e9es KitKat ou les poudres chocolat\u00e9es Nesquik, selon un communiqu\u00e9. Il va \u00e9galement suspendre les produits pour animaux de compagnie ainsi que le caf\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole de Nestl\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 11\u00a0mars, le num\u00e9ro un mondial de l\u2019alimentation, qui n\u2019a pas l\u2019intention de fermer ses sept usines locales, avait expliqu\u00e9 qu\u2019il avait suspendu ses importations et exportations vers la Russie, notamment de ses grandes marques internationales telles que Nespresso ou l\u2019eau min\u00e9rale San Pellegrino, pour se limiter aux aliments de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0: En Russie, des retraits mod\u00e9r\u00e9s pour les marques alimentaires am\u00e9ricaines          C\u00f4t\u00e9 marque de luxe, Herm\u00e8s a annonc\u00e9, le 4\u00a0mars, sa d\u00e9cision de suspendre son activit\u00e9 en Russie. Dans la soir\u00e9e, Chanel a pris une d\u00e9cision analogue en raison \u00ab\u00a0de la complexit\u00e9 \u00e0 op\u00e9rer\u00a0\u00bb dans le pays. Quelques heures apr\u00e8s, Kering, le groupe pr\u00e9sid\u00e9 par Fran\u00e7ois-Henri Pinault, et LVMH, le num\u00e9ro un mondial du secteur, d\u00e9tenu par Bernard Arnault, premi\u00e8re fortune de France, ont \u00e9galement annonc\u00e9 fermer \u00ab\u00a0temporairement leurs boutiques\u00a0\u00bb.          Les groupes p\u00e9troliers britanniques BP et Shell et l\u2019am\u00e9ricain ExxonMobil, les constructeurs automobiles Jaguar Land Rover, Volvo, Toyota et Volkswagen, l\u2019assureur italien Generali, Ikea, ou encore Apple, Disney, Microsoft et Meta ont tour \u00e0 tour d\u00e9cid\u00e9 de quitter le pays, de suspendre leurs activit\u00e9s ou de fermer leur bureau de repr\u00e9sentation.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0: A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie          Bonjour Laurent,          pour conna\u00eetre le d\u00e9tail des entreprises occidentales encore pr\u00e9sentes en Russie, vous pouvez suivre la liste \u00e9tablie par le site de l\u2019\u00e9cole de management de Yale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T12:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:55:52+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mardi qu\u2019il pr\u00e9senterait d\u2019ici \u00e0 jeudi un m\u00e9canisme \u00ab\u00a0pratique\u00a0\u00bb pour permettre aux entreprises des pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb de payer leurs achats de gaz naturel en roubles, et pr\u00e9venu que la \u00ab\u00a0guerre \u00e9conomique\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e par les pays occidentaux contre la Russie avait chang\u00e9 les r\u00e8gles du jeu. Alors que Moscou cherche des moyens de soutenir sa monnaie apr\u00e8s le gel d\u2019une partie des avoirs de la banque centrale russe, le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Personne ne fournira de gaz gratuitement, c\u2019est tout simplement impossible, et vous ne pourrez payer qu\u2019en roubles. La situation a chang\u00e9 dans le contexte d\u2019une guerre \u00e9conomique men\u00e9e contre la Russie, les entreprises [commandant du gaz russe] doivent [le] comprendre.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9sentera \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 jeudi\u00a0\u00bb les modalit\u00e9s de paiement du gaz en roubles","dateModified":"2022-03-29T12:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#319038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:46:13+00:00","articleBody":"     La r\u00e9union entre n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens organis\u00e9e mardi \u00e0 Istanbul est termin\u00e9e, annonce l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara. Les discussions ont dur\u00e9 quatre\u00a0heures, entrecoup\u00e9es de plusieurs pauses. On ignore encore si elles reprendront mercredi.              Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 droite, prononce un discours pour accueillir les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne avant leurs pourparlers, \u00e0 Istanbul, mardi 29\u00a0mars\u00a02022. PRESIDENCE TURQUE VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/c23da10_1648555377595-200409.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union entre Russes et Ukrainiens \u00e0 Istanbul est termin\u00e9e","dateModified":"2022-03-29T12:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:44:48+00:00","articleBody":"    Quelle est la position de Trump et des r\u00e9publicains am\u00e9ricains sur l'invasion Russe ?     flo30         Bonjour flo30,          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la ligne de Donald Trump varie peu. Lors d\u2019un meeting de campagne en G\u00e9orgie le 26\u00a0mars, l\u2019ancien pr\u00e9sident a lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis le seul pr\u00e9sident du XXIe\u00a0si\u00e8cle sous le mandat duquel la Russie n\u2019a envahi aucun pays. Et pendant les quatre ans de mon mandat, la Chine n\u2019a pas envahi Ta\u00efwan. Mais cela pourrait arriver parce que [Xi Jinping] ne nous respecte pas.\u00a0\u00bb Puis il a, une nouvelle fois, fait l\u2019\u00e9loge du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Le plus intelligent arrive au sommet\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la foule. Il a ajout\u00e9\u00a0que Poutine a fait une \u00ab\u00a0grosse erreur\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0cela ressemble \u00e0 une grande n\u00e9gociation\u00a0\u00bb. Tout cela ressemble \u00e0 ce que Trump dit de Poutine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Deux jours avant l\u2019attaque russe, interrog\u00e9 par une radio conservatrice, il d\u00e9clarait voir en Poutine un \u00ab\u00a0g\u00e9nie\u00a0\u00bb. Quand son interlocuteur lui demande s\u2019il ne craint pas que \u00ab\u00a0l\u2019administration Biden soit entra\u00een\u00e9e dans le conflit militaire actuel en Ukraine\u00a0\u00bb, il r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Eh bien, je pr\u00e9f\u00e9rerais les voir envoyer des soldats \u00e0 notre fronti\u00e8re sud.\u00a0\u00bb          Le 24\u00a0f\u00e9vrier, quelques heures apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, il d\u00e9clare, lors d\u2019une lev\u00e9e de fonds, chez lui \u00e0 Mar-A-Lago, en Floride\u00a0: \u00ab\u00a0Il envahit un pays et n\u2019est sanctionn\u00e9 que de mani\u00e8re ridicule\u00a0: c\u2019est assez malin.\u00a0\u00bb          Quelques jours plus tard, lors d\u2019un discours \u00e0 la Conservative Political Action Conference, Trump a pr\u00e9cis\u00e9 son point de vue. A propos de Volodymyr Zelensky, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un homme courageux, il s\u2019accroche.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me n\u2019est pas que Poutine soit intelligent, car, bien s\u00fbr, il est intelligent\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Pour lui, Poutine a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019envahir l\u2019Ukraine apr\u00e8s avoir assist\u00e9 au retrait path\u00e9tique des Etats-Unis d\u2019Afghanistan. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est que nos dirigeants sont stupides\u2026\u00a0\u00bb, dit-il avant de louer la qualit\u00e9 de ses relations avec Poutine, Xi Jinping ou Kim Jong-un. Enfin, d\u00e9but mars, il n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 comparer l\u2019OTAN \u00e0 un \u00ab\u00a0tigre de papier\u00a0\u00bb.          Pourtant, rares sont les r\u00e9publicains qui suivent la ligne de l\u2019ancien pr\u00e9sident. Son ancien vice-pr\u00e9sident, Mike Pence, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas de place dans le parti pour ceux qui font \u00ab\u00a0l\u2019apologie de Poutine\u00a0\u00bb. Le s\u00e9nateur de Caroline du Sud, Lindsey Graham, est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sugg\u00e9rer que Poutine devrait \u00eatre assassin\u00e9.          La \u00ab\u00a0grande majorit\u00e9 du parti r\u00e9publicain (\u2026), tant au Congr\u00e8s que dans tout le pays, soutient totalement les Ukrainiens et exhorte le pr\u00e9sident \u00e0 prendre ces mesures plus rapidement, \u00e0 \u00eatre plus audacieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le 20\u00a0mars le chef de la minorit\u00e9 du S\u00e9nat, Mitch McConnell, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Face the Nation\u00a0\u00bb. Et il a r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes pour les Ukrainiens et estim\u00e9 que des \u00e9lus comme Madison Cawthorn, qui a qualifi\u00e9 Volodymyr Zelensky de gangster, ou Marjorie Taylor Greene, qui refuse de financer une guerre que l\u2019Ukraine ne peut gagner, ne repr\u00e9sentent pas la vision du Parti r\u00e9publicain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T12:24:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:36:50+00:00","articleBody":"     Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-deux autres bless\u00e9es mardi dans la frappe russe ayant partiellement d\u00e9truit le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon un nouveau bilan donn\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il n\u2019y avait pas de vis\u00e9es militaires \u00e0 Mykola\u00efv, les habitants de Mykola\u00efv ne repr\u00e9sentaient aucune menace contre la Russie. Et malgr\u00e9 cela, comme tous les Ukrainiens, ils sont devenus les cibles des troupes russes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une adresse au Parlement danois.          \u00ab\u00a0Ce que les troupes russes font \u00e0 Marioupol est un crime contre l\u2019humanit\u00e9, qui se d\u00e9roule en direct sous les yeux de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a par ailleurs ajout\u00e9 Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une intervention en visioconf\u00e9rence, les accusant de bombarder volontairement les abris des civils dans cette ville assi\u00e9g\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins sept morts et vingt-deux bless\u00e9s dans la frappe russe \u00e0 Mykola\u00efv, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-29T11:48:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:33:14+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mardi l\u2019expulsion de dix\u00a0diplomates des pays baltes, en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure similaire contre des repr\u00e9sentants de Moscou dans le contexte des tensions autour de l\u2019Ukraine. Les accr\u00e9ditations de quatre diplomates de l\u2019ambassade de Lituanie, trois de celle de Lettonie et trois des missions estoniennes ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Cette mesure a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab\u00a0selon le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019expulsion \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb de dix\u00a0diplomates russes annonc\u00e9e le 18\u00a0mars par ces trois pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019OTAN, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse dix\u00a0diplomates des pays baltes","dateModified":"2022-03-29T11:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:22:53+00:00","articleBody":"     Le groupe fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 dans les articles de sport Decathlon, sous pression depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9, mardi, dans un communiqu\u00e9, la suspension de ses activit\u00e9s en Russie, en raison de probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement. L\u2019enseigne de la galaxie Mulliez, qui suspend son activit\u00e9 en Russie mais continuera d\u2019accompagner ses 2\u00a0500 salari\u00e9s sur place, pr\u00e9cise\u00a0:           Respectant scrupuleusement les sanctions internationales, Decathlon constate que les conditions d\u2019approvisionnement ne sont plus r\u00e9unies pour poursuivre son activit\u00e9 en Russie. Decathlon est amen\u00e9 \u00e0 suspendre l\u2019exploitation de ses magasins.           Decathlon est l\u2019une des trois enseignes de l\u2019association familiale Mulliez \u00e0 \u00eatre active en Russie, avec Auchan et Leroy-Merlin, qui y poursuivent pour leur part leur activit\u00e9. Les trois marques \u00e9taient la cible de critiques ces derniers jours \u00e0 cause de leur volont\u00e9 affich\u00e9e de rester en Russie.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait notamment demand\u00e9 le 24\u00a0mars devant le Parlement fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0Renault, Auchan, Leroy Merlin et autres\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0cesser d\u2019\u00eatre les sponsors de la machine de guerre de la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine. Decathlon est pr\u00e9sent en Russie depuis 2006 avec 60\u00a0magasins et un site de commerce en ligne dans 25\u00a0villes russes.              Une femme entre dans un centre commercial abritant un supermarch\u00e9 Auchan, un magasin de bricolage Leroy Merlin et un magasin du d\u00e9taillant fran\u00e7ais d'articles de sport Decathlon \u00e0 Moscou, le 24 mars 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/f21c566_1648555476637-352157.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Decathlon suspend ses activit\u00e9s en Russie en raison de probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement","dateModified":"2022-03-29T12:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:18:30+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s envisagent de sanctionner de nouveaux secteurs de l\u2019\u00e9conomie russe et de \u00ab\u00a0perturber ses cha\u00eenes d\u2019approvisionnement essentielles\u00a0\u00bb, en raison de la poursuite de la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire adjoint au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, Wally Adeyemo. L\u2019objectif de cet \u00e9largissement des mesures punitives contre Moscou est de saper davantage \u00ab\u00a0la machine de guerre du Kremlin\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par l\u2019institut d\u2019\u00e9tudes Chatham House \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite \u00e0 Londres. \u00ab\u00a0Notre objectif est d\u2019employer une m\u00e9thode int\u00e9gr\u00e9e comprenant des contr\u00f4les \u00e0 l\u2019exportation, qui p\u00e8seront au fil du temps, et des sanctions qui frapperont imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le secr\u00e9taire adjoint au Tr\u00e9sor.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement russes, prochaine cible des sanctions","dateModified":"2022-03-29T11:43:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:11:22+00:00","articleBody":"     Il faut rouler une heure en direction du sud depuis Cracovie. Prendre les routes sinueuses qui grimpent jusqu\u2019aux montagnes. C\u2019est l\u00e0, dans une station de sports d\u2019hiver polonaise gagn\u00e9e par le printemps, qu\u2019une trentaine d\u2019enfants d\u2019un orphelinat priv\u00e9 de la r\u00e9gion de Lviv, dans l\u2019Ouest ukrainien, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s au d\u00e9but de\u00a0mars. Face \u00e0 l\u2019afflux de mineurs parfois non accompagn\u00e9s, notamment en Pologne, plusieurs institutions internationales se montrent pr\u00e9occup\u00e9es, \u00e9voquant des risques de trafic, de s\u00e9paration des familles et de disparition.              Deux petites filles jouent dans un des dortoirs du chalet. Les \u00e9coles polonaises ont ouvert des classes pour les petits ukrainiens. Depuis quelques jours, les enfants de l\u2019orphelinat se rendent les matins \u00e0 l\u2019\u00e9cole polonaise. Pologne, le 23 mars 2022. AXELLE DE RUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Sur les murs du chalet, des dessins d\u2019enfants aux couleurs de l\u2019Ukraine. Pologne, le 23 mars 2022. AXELLE DE RUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/c20a16a_1648506906886-orphelins-pologne004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un orphelinat en Pologne","dateModified":"2022-03-29T11:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:08:48+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a appel\u00e9 mardi la Russie et l\u2019Ukraine \u00e0 tout faire pour parvenir \u00e0 un accord sur une \u00e9vacuation s\u00e9curis\u00e9e des civils de Marioupol et d\u2019autres villes assi\u00e9g\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, lors des n\u00e9gociations qui ont d\u00e9but\u00e9 entre les deux parties en Turquie. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR, Robert Mardini, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que son organisation ne participait pas \u00e0 des \u00e9vacuations forc\u00e9es de civils \u2013 une m\u00e9thode utilis\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe en Syrie \u2013, disant n\u2019avoir aucune \u00ab\u00a0information de premi\u00e8re main\u00a0\u00bb sur le fait que de tels d\u00e9placements de population auraient lieu en Ukraine. Il a d\u00e9plor\u00e9 que la Croix-Rouge soit la cible d\u2019une \u00ab\u00a0campagne de d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb sur les r\u00e9seaux sociaux et a ajout\u00e9\u00a0:           Nous sommes inquiets du fait que l\u2019intensit\u00e9 des combats met les civils en danger, que dans des endroits comme Marioupol, les civils ne sont pas en mesure de partir dans des conditions s\u00fbres, qu\u2019il n\u2019y a pas eu d\u2019accords concrets entre les parties au conflit pour permettre une \u00e9vacuation s\u00fbre des civils, et qu\u2019il n\u2019y a pas non plus eu de feu vert [de la Russie] pour acheminer l\u2019aide humanitaire [dans les villes assi\u00e9g\u00e9es].           \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine et la Russie doivent aussi autoriser le CICR \u00e0 acc\u00e9der aux prisonniers de guerre, comme le pr\u00e9voit la convention de Gen\u00e8ve, et permettre le rapatriement des corps des soldats tomb\u00e9s au combat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 pendant un entretien au si\u00e8ge du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croix-Rouge demande \u00e0 Moscou et Kiev de s\u2019entendre sur les \u00e9vacuations","dateModified":"2022-03-29T11:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:05:14+00:00","articleBody":"    Toutes mes f\u00e9licitations et mes remerciements pour votre live qui me sert de boussole.\r\nIl serait peut \u00eatre temps de sugg\u00e9rer \u00e0 notre gouvernement de geler \u00e0 titre conservatoire ou mettre sous s\u00e9questre la collection Morozov, sous le diplomatique pr\u00e9texte par exemple que son retour par la voie terrestre est trop hasardeux et qu\u2019il ne faut faire courir aucun risque \u00e0 ce patrimoine culturel de l\u2019humanit\u00e9.\r\nApr\u00e8s tout, elle fut d\u00e9j\u00e0 confisqu\u00e9e par L\u00e9nine en 1919\u2026\r\nQu\u2019en pensez vous ?    Pierre         Bonjour Pierre,          Le rapatriement en Russie de la collection des fr\u00e8res Morozov, expos\u00e9e actuellement \u00e0 Paris, va \u00eatre probl\u00e9matique en raison des restrictions de transport li\u00e9es au conflit ukrainien. Thomas Clerc, un chroniqueur de Lib\u00e9ration l\u2019a sugg\u00e9r\u00e9, dans un texte publi\u00e9 le 26\u00a0mars. Le Figaro s\u2019est aussi int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question. C\u2019est plus facile \u00e0 dire qu\u2019\u00e0 faire. \u00ab\u00a0Selon la loi en vigueur depuis le 10\u00a0ao\u00fbt\u00a01994 l\u2019Etat fran\u00e7ais ne peut placer sous s\u00e9questre ces toiles, pastels et sculptures, car ils rel\u00e8vent d\u2019institutions publiques \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb, explique l\u2019avocat Olivier de Baecque, sp\u00e9cialiste en droit de l\u2019art interrog\u00e9 par le Figaro. Et \u00ab\u00a0un arr\u00eat\u00e9 d\u2019insaisissabilit\u00e9 a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 pris le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a02021 par le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res et la ministre de la culture\u00a0\u00bb. L\u2019exposition ayant \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e, \u00ab\u00a0un arr\u00eat\u00e9 compl\u00e9mentaire est venu proroger ce dispositif\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u00e9galement donc, la collection est intouchable jusqu\u2019au 6\u00a0avril inclus, jour d\u2019expiration du contrat de pr\u00eat. Mais ensuite\u00a0? Nul ne sait.\u00a0\u00bb..          Le 15\u00a0mars lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris, Alexe\u00ef Mechkov, l\u2019ambassadeur de Russie \u00e0 Paris a expliqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un secret vu la situation actuelle, vu toutes les mesures drastiques qui ont \u00e9t\u00e9 prises, y compris, par exemple, par rapport aux vols entre la Russie et la France, que des probl\u00e8mes se posent.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Actuellement, nous travaillons sur les modalit\u00e9s logistiques pour assurer le retour le plus s\u00e9curis\u00e9 de cette collection vers la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se disant toutefois \u00ab\u00a0convaincu qu\u2019on va trouver une solution\u00a0\u00bb.          La Fondation Louis Vuitton, qui accueille la collection depuis septembre, avait assur\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0prot\u00e9gerait les \u0153uvres jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elles soient rendues aux mus\u00e9es russes [l\u2019Ermitage, le Mus\u00e9e Pouchkine, la galerie Tretiakov], en \u00e9troite organisation avec eux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ferons tout pour que les \u0153uvres soient rendues aux mus\u00e9es russes le plus rapidement possible apr\u00e8s la fin de l\u2019exposition, le 3\u00a0avril, mais aujourd\u2019hui il est impossible de dire si cela se fera par avion ou par camion\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la fondation.          La fondation n\u2019est pas la seule concern\u00e9e. Le Mus\u00e9e V &\u00a0A de Londres devra \u00e9galement rapatrier des bijoux et autres objets de l\u2019artisan russe Pierre-Karl Faberg\u00e9 en Russie, tandis que d\u2019autres mus\u00e9es europ\u00e9ens doivent rapatrier des \u0153uvres pr\u00eat\u00e9es \u00e0 la Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine douche l\u2019euphorie de l\u2019exposition Morozov\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T11:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:02:39+00:00","articleBody":"     Au moins deux\u00a0personnes sont mortes mardi dans le bombardement op\u00e9r\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe qui a partiellement d\u00e9truit le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de Mykola\u00efv, ville ukrainienne proche d\u2019Odessa, qui connaissait un r\u00e9pit dans les bombardements ces derniers jours. Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu deux cadavres \u00eatre retir\u00e9s des d\u00e9combres du b\u00e2timent, dont la section centrale s\u2019est partiellement effondr\u00e9e apr\u00e8s la frappe. Ils ont \u00e9galement vu des \u00e9clats de verre pr\u00e8s du bureau r\u00e9gional des anciens combattants, au coin d\u2019une rue voisine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins deux morts dans l\u2019attaque russe contre le si\u00e8ge de l\u2019administration de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-29T11:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:00:39+00:00","articleBody":"     Decathlon \u00ab\u00a0suspend\u00a0\u00bb ses activit\u00e9s en Russie, a annonc\u00e9 l\u2019enseigne de sports fran\u00e7aise dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Decathlon \u00ab\u00a0suspend\u00a0\u00bb ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-03-29T11:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T11:00:07+00:00","articleBody":"     Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) se trouve en Ukraine \u00ab\u00a0pour des discussions avec des responsables du gouvernement\u00a0\u00bb afin de fournir \u00ab\u00a0une assistance technique\u00a0\u00bb garantissant la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 des installations nucl\u00e9aires, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019instance onusienne publi\u00e9 mardi. \u00ab\u00a0Le conflit militaire pose un danger sans pr\u00e9c\u00e9dent pour les centrales et autres sites du pays. Nous devons prendre des mesures urgentes pour nous assurer qu\u2019elles continuent \u00e0 fonctionner en toute s\u00fbret\u00e9 et r\u00e9duire le risque d\u2019un accident\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, cit\u00e9 par le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur de l\u2019AIEA en Ukraine pour discuter de la s\u00e9curit\u00e9 et de la s\u00fbret\u00e9 des sites nucl\u00e9aire...","dateModified":"2022-03-29T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:58:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue russe s\u2019entretiendront par t\u00e9l\u00e9phone aujourd\u2019hui \u00e0 16\u00a0h\u00a030, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e, notamment au sujet d\u2019une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation au d\u00e9part de la ville ukrainienne assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, organis\u00e9e avec la France, la Gr\u00e8ce et la Turquie. Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il voulait discuter avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0pour s\u00e9curiser l\u2019op\u00e9ration humanitaire \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que l\u2019objectif \u00e9tait de la lancer \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb, en reprochant \u00e0 la Russie un \u00ab\u00a0non-respect du droit humanitaire international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rendez-vous t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 16\u00a0h\u00a030 entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-29T11:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:58:04+00:00","articleBody":"     Ce live continue avec les derni\u00e8res informations sur la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  L\u2019Europe en qu\u00eate de preuves de crimes de guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec St\u00e9phanie Maupas est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-03-29T11:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:54:46+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que le pr\u00e9sident Bush Jr n'ait jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 alors que les USA ont envahi l'Irak sans mandat de l'ONU en se pr\u00e9valant de la l\u00e9gitime d\u00e9fense et faisant pr\u00e8s de 900000 victimes civiles. Celles-ci seraient donc toutes consid\u00e9r\u00e9ees comme victimes collat\u00e9rales ?? Il est vrai que les USA n'ont jamais reconnu la CPI.    JDB         Bonjour JDB, l\u2019Irak n\u2019a pas ratifi\u00e9 le trait\u00e9 de la CPI, et donc elle n\u2019est pas comp\u00e9tente. Elle ne peut pas \u00ab\u00a0l\u00e9galement\u00a0\u00bb prot\u00e9ger son territoire. Il y a eu des tentatives de poursuites, lanc\u00e9es par des ONG au titre de la comp\u00e9tence universelle dans des Etats europ\u00e9ens, contre des responsables am\u00e9ricains pour les crimes en Irak, mais elles n\u2019ont pas abouti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T11:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:52:27+00:00","articleBody":"              Ne serait-ce pas utile de rappeler que les Etats-Unis (entres autres) ne reconnaissent pas la CPI ? Par ailleurs, le gouvernement am\u00e9ricain avait lourdement menac\u00e9 cette instance (gel des avoirs, refus de visa\u2026) si elle mettait son nez dans les possibles exactions am\u00e9ricaines en Irak et ailleurs\u2026    Guillaume         Bonjour Guillaume,          Oui, nous le rappelons souvent. Ni les Etats-Unis, ni la Russie, ni la Chine, etc. n\u2019ont reconnu la CPI. L\u2019administration Trump avait effectivement \u00e9mis des sanctions contre la procureure, notamment parce qu\u2019elle avait ouvert une enqu\u00eate sur les crimes commis en Afghanistan, et qu\u2019une partie visait les forces am\u00e9ricaines et aussi la CIA, concernant les prisons secr\u00e8tes en Europe. Joe Biden a, depuis, lev\u00e9 ces sanctions. Mais les Etats-Unis ont toujours bataill\u00e9 contre cette cour, d\u00e8s sa cr\u00e9ation, en\u00a01998. La politique des Etats-Unis vis-\u00e0-vis de la CPI est de coop\u00e9rer avec elle lorsque cela sert leurs int\u00e9r\u00eats. Washington a ainsi permis l\u2019arrestation de suspects et leur transf\u00e8rement \u00e0 La\u00a0Haye. Il faudra voir si, concernant l\u2019Ukraine, les Etats-Unis coop\u00e8rent aussi avec la CPI. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a, pour l\u2019instant, fait savoir qu\u2019il coop\u00e9rait avec la procureure d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T11:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:40:56+00:00","articleBody":"              Pourquoi est ce que les crimes de guerre visiblement av\u00e9r\u00e9s et Syrie et en Tch\u00e9tch\u00e9nie avec le m\u00eame auteur n\u2019ont pas soulev\u00e9 les m\u00eames interrogations?    Machap         Bonjour Machap,          Les crimes commis en Syrie ou en Tch\u00e9tch\u00e9nie ne peuvent \u00eatre jug\u00e9s par la CPI, parce qu\u2019aucun des deux pays n\u2019a ratifi\u00e9 son trait\u00e9. Il y a eu quelques proc\u00e8s concernant les crimes commis en Syrie, conduits notamment en Allemagne, au titre de la comp\u00e9tence universelle, qui donne la possibilit\u00e9 de juger des \u00e9trangers pour des crimes de guerre commis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. L\u2019implication de la Russie a, il me semble, soulev\u00e9 beaucoup d\u2019interrogations et de protestations, m\u00eame si cela n\u2019a pas eu la m\u00eame ampleur qu\u2019aujourd\u2019hui avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:37:31+00:00","articleBody":"         Des habitants passent devant un char russe endommag\u00e9 dans la ville de Trostianets, \u00e0 l\u2019est de la capitale, Kiev, en Ukraine, lundi 28\u00a0mars 2022. Un monument de la seconde guerre mondiale est visible en arri\u00e8re-plan. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/53a0b1b_1648550229361-199791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:36:37+00:00","articleBody":"              Quelle perte d'\u00e9nergie et d'argent aux contribuables cette CPI. Crimes de guerre, n'est ce pas d\u00e9j\u00e0 un pl\u00e9onasme ? Faire des proc\u00e8s sans aucune possibilit\u00e9 d'action d\u00e9montre que notre \u00e9poque se pr\u00e9occupe plus de la forme que du fond !    Rod         Bonjour Rod,          Un proc\u00e8s ou un mandat d\u2019arr\u00eat n\u2019arr\u00eate pas une guerre. Les proc\u00e8s men\u00e9s contre la mafia en Italie n\u2019ont pas arr\u00eat\u00e9 les crimes mafieux, ils \u00e9taient n\u00e9anmoins n\u00e9cessaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:33:23+00:00","articleBody":"    Y a t il eu des crimes de guerre ou contre l'humanite commis par l\u2019Ukraine dans le Donbass et si oui, pourquoi n y a t il pas de mandat d arret contre le gouvernement ukrainien present et passe?    lallasvensson         Bonjour Lallasvensson,          Du c\u00f4t\u00e9 de la CPI, l\u2019enqu\u00eate porte aussi sur des all\u00e9gations de crimes commis dans le Donbass par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Pour l\u2019instant, aucun mandat d\u2019arr\u00eat n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 relatif \u00e0 la guerre en Ukraine, ni contre des individus russes, ni contre des Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:31:05+00:00","articleBody":"              Bonjour, si poutine \u00e9tait condamn\u00e9. Est ce que tous les pays qui ont ratifi\u00e9 le statut de Rome sont dans l'obligation de l'arr\u00eat\u00e9 si entre dans ce pays ?    Esteban         Bonjour Esteban,          Pour qu\u2019il soit condamn\u00e9, il faudra d\u2019abord qu\u2019il soit arr\u00eat\u00e9 et qu\u2019il y ait un proc\u00e8s. Mais oui, si un mandat d\u2019arr\u00eat est d\u00e9livr\u00e9 contre lui, tous les Etats qui ont ratifi\u00e9 le statut de la CPI auront l\u2019obligation de l\u2019arr\u00eater. Il y a 123 Etats aujourd\u2019hui qui sont membres de la cour. S\u2019ils ne le font pas, ils violeront un trait\u00e9 international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:26:46+00:00","articleBody":"              De toute fa\u00e7on, ni la Russie ni les Etats-Unis ni par ex Isra\u00ebl ne reconnaissent la comp\u00e9tence de la CPI pour juger leurs ressortissants. Donc la CPI ne sert strictement \u00e0 rien contre les grandes puissances et leurs alli\u00e9s?    Bill         Bonjour Bill,          La CPI prot\u00e8ge les Etats qui ont ratifi\u00e9 son trait\u00e9. L\u2019Ukraine ne l\u2019a pas ratifi\u00e9 mais elle lui a donn\u00e9 comp\u00e9tence en\u00a02015 pour se prot\u00e9ger d\u2019\u00e9ventuels crimes commis sur son propre territoire. Le fait que la Russie, les Etats-Unis et d\u2019autres s\u2019y opposent n\u2019enl\u00e8ve pas sa comp\u00e9tence sur leurs ressortissants, d\u00e8s lors qu\u2019ils commettent des crimes sur un territoire \u00ab\u00a0prot\u00e9g\u00e9\u00a0\u00bb. Quand on voit la vigueur avec laquelle ils d\u00e9noncent la CPI lorsqu\u2019elle va \u00e0 leur encontre, on peut supposer qu\u2019elle les embarrasse passablement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:21:50+00:00","articleBody":"    Bonjour. Si la guerre prend fin, et cela arrivera un jour, bien s\u00fbr, comment seront jug\u00e9es les \u00e9normes destructions subies par l'Ukraine ? Existe-t-il des instance internationales susceptibles d'imputer financi\u00e8rement \u00e0 la Russie les r\u00e9parations mat\u00e9rielles provoqu\u00e9es par son arm\u00e9e ? Pour m\u00e9moire, la Russie n'a pas d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 l'Ukraine.    Louis         Bonjour Louis, la Cour internationale de justice (qui est une cour de l\u2019ONU, diff\u00e9rente de la Cour p\u00e9nale internationale) pourrait \u00e9ventuellement condamner l\u2019Etat russe. Mais il faudrait que cette cour soit saisie sur la question m\u00eame des destructions (elle a \u00e9t\u00e9 saisie par l\u2019Ukraine contre la Russie, mais sur d\u2019autres questions). Cette instance pourrait ordonner des r\u00e9parations mat\u00e9rielles. Elle l\u2019a fait r\u00e9cemment dans une affaire opposant l\u2019Ouganda et la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (pour l\u2019occupation de l\u2019est de la RDC par l\u2019Ouganda).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:19:02+00:00","articleBody":"         Des pompiers d\u00e9gagent les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent gouvernemental touch\u00e9 par des roquettes russes \u00e0 Mykola\u00efv, le 29 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/3d8dd2a_1648549118051-351902.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:18:17+00:00","articleBody":"              Bonjour, la CPI ne peut juger que des personnes ou peut-elle aussi juger une arm\u00e9e ou un Etat?    Seb         Bonjour Seb, Non, la CPI ne peut pas juger une arm\u00e9e ou un Etat, seulement des personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:17:41+00:00","articleBody":"              Bonjour, le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 chaque citoyen \u00e0 r\u00e9sister, nous avons tous vu les images des civils s\u2019entra\u00eenant aux armes ou encore les images des cocktails molotovs etc. Dans ce cadre la notion de \"civils\" n'est-elle pas complexifis\u00e9e ? Est-ce que cela ne l\u00e9gitimerait malheureusement pas l'arm\u00e9e russe dans ses exactions ?     Olivier         Bonjour Olivier, oui, effectivement. C\u2019est la raison pour laquelle, par exemple, les volontaires ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ils sont donc tenus d\u2019appliquer la convention de Gen\u00e8ve et ils sont aussi \u00ab\u00a0prot\u00e9g\u00e9s\u00a0\u00bb par cette convention s\u2019ils sont bless\u00e9s ou faits prisonniers.          Le procureur de la CPI, apr\u00e8s une visite en Ukraine le 16\u00a0mars, a pr\u00e9venu que prendre les armes et rev\u00eatir un uniforme impliquait \u00ab\u00a0des obligations l\u00e9gales suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb. La notion de civils pourrait n\u00e9anmoins \u00eatre complexifi\u00e9e par la d\u00e9fense territoriale (mais je dois encore v\u00e9rifier son statut\u2026)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:11:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Cour p\u00e9nale internationale est-elle comp\u00e9tente pour juger les \u00ab\u00a0crimes d\u2019agression\u00a0\u00bb, notion entr\u00e9e dans ses statuts r\u00e9cemment mais qui semble peu op\u00e9rante jusqu\u2019\u00e0 maintenant. Pourtant, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe r\u00e9pondrait largement \u00e0 cette incrimination.    Yo         Bonjour Yo, La CPI ne peut juger le crime d\u2019agression que si les deux Etats concern\u00e9s ont ratifi\u00e9 son trait\u00e9. Ni l\u2019Ukraine ni la Russie ne l\u2019ont fait. S\u2019ajoutent aussi beaucoup d\u2019autres conditions, qui rendent de toute fa\u00e7on tr\u00e8s difficile pour cette cour le jugement de tels crimes. Mais dans le cas de la guerre en Ukraine elle n\u2019est, tout simplement, pas comp\u00e9tente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:10:14+00:00","articleBody":"              On est d'accord que pour les jugements de crimes contre l'humanit\u00e9, Poutine fait la queue derri\u00e8re tous les pr\u00e9sidents \u00e9tats-uniens, Sarkozy, etc. ? Plus r\u00e9cemment, Porochenko, Biden, Zelensky... ? On attend la pression m\u00e9diatique pour \u00e7a ! Non parce que les Russes aussi pr\u00e9parent leurs preuves de crimes contre l'humanit\u00e9, c'est de la propagande de guerre tout \u00e7a (pas forc\u00e9ment mensong\u00e8re), commen\u00e7ons donc par les pr\u00e9c\u00e9dentes vu qu'on a du recul. Montrez que vous \u00eates vraiment contre les crimes de guerre, et non pas pour l'OTAN contre la Russie.    JC         Bonjour JC, pour l\u2019instant, il n\u2019existe aucun mandat d\u2019arr\u00eat contre Vladimir Poutine, ou contre ceux que vous citez. Il y a eu des pressions de l\u2019administration Trump pour tenter d\u2019emp\u00eacher la Cour p\u00e9nale internationale d\u2019enqu\u00eater sur des crimes de guerre en Afghanistan. M\u00eame si le dossier reste ouvert, le procureur a annonc\u00e9 en septembre\u00a02021 qu\u2019il donnait priorit\u00e9 aux enqu\u00eates sur les crimes commis par les talibans. En g\u00e9n\u00e9ral, les procureurs enqu\u00eatent en priorit\u00e9 sur les crimes les plus massifs et les plus graves. Le procureur a aussi bien pr\u00e9cis\u00e9 depuis le d\u00e9but de son enqu\u00eate que les deux parties au conflit en Ukraine peuvent faire l\u2019objet de poursuites. Les Etats tentent souvent d\u2019emp\u00eacher que leurs responsables soient cibl\u00e9s par la CPI, ce qui complique le travail des procureurs. Nul doute que la Russie fera de m\u00eame si des mandats sont \u00e9mis par la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T10:00:33+00:00","articleBody":"    Bonjour Stephanie, Qu'en est-il des proc\u00e9d\u00e9s forensiques pour assurer l'admissibilit\u00e9 des preuves collect\u00e9es sur le terrain ?    GreenZone         Hello GreenZone, Je ne suis pas experte forensique, mais, oui, il y a un certain nombre de r\u00e8gles pour que les documents collect\u00e9s (photo, t\u00e9moignages, vid\u00e9os, etc.) deviennent des preuves utilis\u00e9es par un procureur dans ses dossiers. Et pour qu\u2019ensuite cela soit consid\u00e9r\u00e9 comme pi\u00e8ce \u00e0 conviction par des juges, et que cela permette d\u2019aider \u00e0 faire condamner un accus\u00e9. Parmi ces r\u00e8gles, il faut notamment bien identifier la source de la photo (ou autre doc.), et pouvoir tracer tout le parcours de cette photo. Il y a d\u2019autres r\u00e8gles, qu\u2019explique notamment, concernant les preuves \u00e9lectroniques, le protocole de Berkeley, par exemple.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:56:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, s'il \u00e9tait condamn\u00e9,  pour \u00eatre arr\u00eat\u00e9  Poutine devra se trouver hors de la Russie ?    Expar         Bonjour Expar, Il doit d\u2019abord \u00eatre arr\u00eat\u00e9 pour pouvoir ensuite avoir un proc\u00e8s et \u00eatre condamn\u00e9. Il faudra voir qu\u2019elle sera la situation en Russie \u00e0 ce moment-l\u00e0. Si les autorit\u00e9s russes souhaitent l\u2019arr\u00eater, elles pourront bien s\u00fbr le faire. C\u2019est le pr\u00e9c\u00e9dent Slobodan Milosevic, par exemple, arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir perdu le pouvoir en Serbie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:02:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:54:30+00:00","articleBody":"         Des personnes sont assises dans un bus alors que des officiers enregistrent leur identit\u00e9 \u00e0 un point d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Zaporijia, le 29 mars 2022. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0468291_1648547626026-351813.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:54:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, faire la guerre n'est pas d\u00e9j\u00e0 lui-m\u00eame un crime de guerre? Est-il possible de d\u00e9caler guerre \u00e0 quelqu'un sans \u00eatre un criminel de guerre? En particulier si on envai un pays ind\u00e9pendant    Paola                    Bonjour Paola,          Non, curieusement, la guerre n\u2019est pas ill\u00e9gale, mais elle a des r\u00e8gles. Et si ces r\u00e8gles sont enfreintes, on parle de crimes de guerre, voire parfois de crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Oui, il est aussi possible de d\u00e9clarer la guerre. La Charte des Nations unies pr\u00e9voit par exemple qu\u2019on peut invoquer la l\u00e9gitime d\u00e9fense pour le faire. En lan\u00e7ant la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Vladimir Poutine a dit agir en vertu de cette charte, et aussi pour pr\u00e9venir un g\u00e9nocide, qui, selon lui, \u00e9tait perp\u00e9tr\u00e9 par le pouvoir ukrainien dans le Donbass, cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, en guerre depuis 2014 et occup\u00e9e en grande partie par la Russie aujourd\u2019hui. ll a ainsi voulu donner une base l\u00e9gale pour franchir la fronti\u00e8re ukrainienne. Beaucoup de juristes \u00e9voquent une agression de la Russie, interdite en droit international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:49:29+00:00","articleBody":"              Bonjour, si Vladimir Poutine venait \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9, j'imagine qu'il n'ira pas se rendre tout seul \u00e0 la Haye et qu'il sera difficile ou impossible de l'arr\u00eater s'il est encore au pouvoir. Cela ne risque-t-il pas de rendre impossible des relations diplomatiques avec la russie? Les pays qui reconnaissent ce jugements ne pourront pas traiter avec un criminel de guerre reconnu. Y a-t-il eu des exemples de ce type en ex-Yougoslavie?    Dr Le Leo         Bonjour Dr Le Leo,          Oui, un mandat d\u2019arr\u00eat (il faudrait qu\u2019il soit transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 La\u00a0Haye, pour pouvoir \u00eatre condamn\u00e9 par la CPI) contre Vladimir Poutine rendra tr\u00e8s difficiles les relations diplomatiques, mais cela ne les arr\u00eatera pas. Dans ce sc\u00e9nario-l\u00e0, ce n\u2019est pas la Russie qui est poursuivie mais un individu. Pour lui, il sera tr\u00e8s difficile de circuler \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, au risque, sinon, d\u2019\u00eatre arr\u00eat\u00e9 et transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 La\u00a0Haye. Et ses relations avec ses homologues seront extr\u00eamement compliqu\u00e9es.          Omar Al-Bachir, l\u2019ex-pr\u00e9sident du Soudan, qui fait l\u2019objet d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI a, jusqu\u2019\u00e0 sa chute, d\u00fb y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant chaque d\u00e9placement. Il a pu se d\u00e9placer, mais les relations \u00e9taient extr\u00eamement compliqu\u00e9es pour lui. Il est aujourd\u2019hui incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 Khartoum, et La\u00a0Haye le r\u00e9clame toujours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:42:48+00:00","articleBody":"              Je me demande (sinc\u00e8rement et na\u00efvement) si on conna\u00eet une guerre qui aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \"dans l\u2019honneur\", avec respect des r\u00e8gles de la guerre, sans crime ? Et aussi, de quand date l\u2019id\u00e9e de juger les auteurs des exactions :\u202fde la 2de guerre mondiale ou d\u2019avant ? Merci !    Mathilde         Bonjour Mathilde,          Je serais bien incapable d\u2019en trouver une\u00a0! Je crois que toutes les guerres entra\u00eenent leur lot de crimes. Le CICR (Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge), qui est \u00ab\u00a0le gardien\u00a0\u00bb du droit humanitaire international, estime que les lois de la guerre permettent de mettre un frein \u00e0 la barbarie. L\u2019id\u00e9e de juger les criminels de guerre est v\u00e9ritablement n\u00e9e avec la premi\u00e8re\u00a0guerre mondiale, m\u00eame s\u2019il y avait eu des discussions avant. Le trait\u00e9 de Versailles imposait aux Allemands de juger chez eux, et il y a eu les proc\u00e8s de Leipzig, mais ces proc\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9nonc\u00e9s, ils ne sont pas une r\u00e9f\u00e9rence. Ensuite, il y a eu les proc\u00e8s de Nuremberg et Tokyo apr\u00e8s la seconde guerre mondiale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:37:27+00:00","articleBody":"              Bonjour MR MAUPAS, m\u00eame si les crimes de guerre sont prouv\u00e9s qu'est ce que cela va changer ?     Walid         Bonjour Walid,          Cela ne va pas arr\u00eater la guerre, si c\u2019est bien votre question. Pour le reste, il est difficile de pr\u00e9dire l\u2019avenir et de savoir quel impact cela aura pour l\u2019Ukraine. Mais en g\u00e9n\u00e9ral, on consid\u00e8re que les proc\u00e8s d\u2019apr\u00e8s-guerre permettent \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de se reconstruire et qu\u2019ils permettent aussi d\u2019\u00e9carter des responsables de ces crimes. Dans le cas pr\u00e9sent, toute la difficult\u00e9 sera \u00e9videmment de pouvoir v\u00e9ritablement juger ces responsables, ceux qui planifient et ordonnent. Si on prend par exemple le cas de Slobodan Milosevic, inculp\u00e9 alors qu\u2019il \u00e9tait pr\u00e9sident de la Serbie, on se rappelle qu\u2019il a finalement \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00e0 La\u00a0Haye, apr\u00e8s avoir perdu le pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:33:21+00:00","articleBody":"         La morgue de la ville de Mykola\u00efv, qui accueille plus de 30\u00a0cadavres par jour, dont un tiers sont des civils. Le personnel de la morgue est d\u00e9bord\u00e9. Ukraine, le 10 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/49e7a34_1648546349582-lgeai-mikolaev-9-10mars-50.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:32:19+00:00","articleBody":"    TCHAT\nBonjour, Mondialement popularis\u00e9e depuis son emploi par la coalition men\u00e9e par les Etats-Unis lorsque des frappes militaires en Irak faisaient des victimes civiles, l'expression \"victimes collat\u00e9rales\" est-elle pour autant accept\u00e9e en droit international? \nCette expression et ses synonymes permettent-ils d'\u00e9viter ou de rendre caduque une accusation de crime de guerre?    Wolf         Bonjour Wolf,          Oui et non. On parle de \u00ab\u00a0dommages collat\u00e9raux\u00a0\u00bb lorsque des civils sont touch\u00e9s, alors qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas cibl\u00e9s. Tout r\u00e9side dans l\u2019intention de l\u2019auteur. Les conventions de Gen\u00e8ve obligent \u00e0 distinguer les cibles militaires. Dans certaines situations, si par exemple le QG d\u2019un bataillon se trouve dans une r\u00e9sidence, alors il est difficile de distinguer les civils des militaires. Dans ce cas, celui qui tire doit \u00e9valuer quel est le risque pour les civils et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9cider de ne pas attaquer, ou proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des civils en les alertant. La multiplication des faits peut aider \u00e0 d\u00e9terminer quelle est l\u2019intention de l\u2019auteur. Au fil des jours, en Ukraine, les tirs contre les biens civils, r\u00e9sidences, h\u00f4pitaux, etc. montrent que l\u2019intention pourrait \u00eatre de terroriser les civils, et qu\u2019il ne s\u2019agirait pas de dommages collat\u00e9raux. Chaque fait fera l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate, qui permettra de d\u00e9terminer avec pr\u00e9cision si et o\u00f9 il y a eu ou non crimes de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:22:18+00:00","articleBody":"              Bonjour, une question pour le TCHAT sur la temporalit\u00e9 des crimes de guerre par rapport aux jugements suppos\u00e9s pouvoir \u00eatre port\u00e9s. Pourquoi des d\u00e9lais parfois ahurissants entre les faits et la justice, laissant ainsi toute marge de libert\u00e9 pour la poursuite et l'accumulation des crimes de guerre malgr\u00e9 des preuves non r\u00e9futables. Les preuves des atrocit\u00e9s commises \u00e0 Marioupol (le th\u00e9\u00e2tre, la maternit\u00e9, la destruction massive des habitations civiles \u2026) ne suffisent-elles pas d\u00e9j\u00e0 pour juger les faits au titre de crimes de guerre d\u00e8s maintenant ? Que faudrait-il encore attendre \u2026\r\nMerci    Oli         Bonjour Oli, Il ne faut pas oublier que l\u2019urgence aujourd\u2019hui est surtout d\u2019arr\u00eater la guerre, m\u00eame si la justice peut avoir son importance. Un mandat d\u2019arr\u00eat n\u2019a jamais emp\u00each\u00e9 la poursuite des combats. Concernant l\u2019Ukraine, la mobilisation judiciaire est assez impressionnante, car l\u2019enqu\u00eate ou les enqu\u00eates sont men\u00e9es en temps r\u00e9el. L\u2019unit\u00e9 \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine recueille des pi\u00e8ces pour prouver l\u2019existence de ces crimes tous les jours. Sa procureure \u00e9voquait il y a quelques jours les risques pris par les enqu\u00eateurs et procureurs sur le terrain. avec l\u2019Ukraine, neuf autres pays en Europe ont ouvert des enqu\u00eates, et enfin la Cour p\u00e9nale internationale. Mais tout cela n\u00e9cessite du temps, m\u00eame si l\u2019existence de crimes ne laissent plus de doute, \u00e0 Marioupol, Kharkiv, Kherson, mais encore faut-il en recueillir les preuves, faire des expertises m\u00e9dico-l\u00e9gales, recueillir des t\u00e9moignages, d\u00e9terminer qui sont les auteurs, remonter la cha\u00eene de commandement\u2026 Tout cela prend du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:12:12+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nSi Vladimir Poutine est bien accus\u00e9 de crime de guerre, concr\u00e8tement, que risque-t-il ?\nAujourd'hui, on voit beaucoup de sanctions mais les plus touch\u00e9s seront les Russes pas Vladimir Poutine, peut-on esp\u00e9rer des sanctions cibl\u00e9es et non g\u00e9n\u00e9ral sur l'ensemble des citoyens Russes ?    Kerbal         Bonjour Kerbal, S\u2019il \u00e9tait condamn\u00e9 pour crimes de guerre, Vladimir Poutine risquerait jusqu\u2019\u00e0 trente ans de prison devant la Cour p\u00e9nale internationale. La CPI ne reconna\u00eet pas l\u2019immunit\u00e9 accord\u00e9e aux chefs d\u2019Etat, elle aurait donc la possibilit\u00e9 de le juger. Si un mandat d\u2019arr\u00eat est un jour \u00e9mis contre lui, toute la question restera n\u00e9anmoins d\u2019ex\u00e9cuter ce mandat\u2026 et d\u2019arr\u00eater le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:05:56+00:00","articleBody":"    TCHAT (Je crois me souvenir que \u00e7a vous arrange de le pr\u00e9ciser) : Bonjour Mme. Maupas. D'apr\u00e8s ce que je comprends, on juge les crimes de guerre en fonction aussi de ce que chaque pays reconnait (comme entit\u00e9 comp\u00e9tente, comme convention, etc.). La Russie a l'air de ne pas avoir reconnu les m\u00eames modalit\u00e9s de constatation et condamnation de crime de guerre que l'Ukraine ou la plupart des \u00c9tats membres de l'UE par exemple. Ce qui ressemble donc \u00e0 un gros sac de noeud, et aboutit \u00e0 ma question : comment ce serait possible de condamner, de faire reconna\u00eetre le jugement et d'avoir des sanctions concr\u00e8tes dans cette situation ? Car je me doute que la condamnation \u00e9ventuelle n'est pas qu'une question de symbole. \r\n\r\nMerci au Monde et \u00e0 vous pour le travail et les r\u00e9ponses.    Adam         Bonjour, Il est assez classique que les parties aux conflits soient en d\u00e9saccord sur les faits. La Russie comme l\u2019Ukraine ont ratifi\u00e9 les conventions de Gen\u00e8ve. Sur les grands principes consistant \u00e0 prot\u00e9ger les civils, il n\u2019y a pas d\u2019ambigu\u00eft\u00e9s. Par ailleurs, l\u2019Ukraine a reconnu la comp\u00e9tence de la Cour p\u00e9nale internationale sur son territoire, qui a sa propre d\u00e9finition \u2013 m\u00eame si largement similaire \u2013 des crimes de guerre. Ce qui veut dire que les crimes commis dans ses fronti\u00e8res sont passibles de poursuites par cette cour. Enfin, le code p\u00e9nal ukrainien liste aussi les crimes de guerre. Les enqu\u00eates doivent permettre de d\u00e9nouer le \u00ab\u00a0sac de n\u0153uds\u00a0\u00bb dont vous parlez. Mais ce sera sans doute, lors de futurs proc\u00e8s, des arguments qu\u2019invoqueront les avocats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T09:01:42+00:00","articleBody":"         Vera Pismenna, 60\u00a0ans, v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 la retraite. Sa maison a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, elle a de nombreux \u00e9clats sur le visage et le corps. Ukraine, Mikola\u00efv, le 8 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/d03be59_1648544457847-lgeai-mikolaev-8mars-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T08:54:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, suite au post de 6h36 sur les d\u00e9clarations du Kremlin affirmant n'avoir jamais vis\u00e9 de civils... \u00e0 quand le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate de la CPI sur de potentiels crimes de guerre?     Gloups         Bonjour Gloups, La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) a ouvert son enqu\u00eate le 2\u00a0mars. Il faudra du temps avant de voir les premiers r\u00e9sultats. Les textes ne fixent aucune limite temporelle. Mais il ne faut pas s\u2019attendre \u00e0 un rapport, qui \u00e9tablirait, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019existence ou non de crimes de guerre. Ce n\u2019est pas le r\u00f4le de cette cour, mais plut\u00f4t d\u2019institutions, comme, par exemple, le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme. Le premier acte de la CPI sera d\u2019\u00e9mettre des mandats d\u2019arr\u00eat contre des responsables, que ce soient des officiers pr\u00e9sents en Ukraine, ou les donneurs d\u2019ordre \u00e0 Moscou. Ces mandats d\u2019arr\u00eat pourront \u00e9ventuellement, dans un premier temps, \u00eatre plac\u00e9s sous scell\u00e9s. Entre-temps, il est possible, et cela s\u2019est d\u00e9j\u00e0 vu les semaines pass\u00e9es, que le procureur rappelle aux bellig\u00e9rants leurs obligations de respect du droit international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T09:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T08:31:06+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mardi accorder un sursis de service militaire aux jeunes travaillant dans le secteur des hautes technologies, pour faire face \u00e0 une fuite des cerveaux provoqu\u00e9e par l\u2019offensive russe en Ukraine. Les entreprises du secteur des hautes technologies ont jusqu\u2019au 1er\u00a0mai pour \u00e9tablir la liste de leurs collaborateurs de moins de 27\u00a0ans pour lesquels elles veulent obtenir cette dispense, selon un communiqu\u00e9 du gouvernement de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.Les \u00e9tudiants dans une soixantaine de sp\u00e9cialit\u00e9s universitaires sont concern\u00e9s aussi, ces mati\u00e8res couvrant des domaines aussi vari\u00e9s que les math\u00e9matiques, la cartographie, la robotique, l\u2019a\u00e9ronautique, les chantiers navals ou encore les nanotechnologies. \u00ab\u00a0Il est important de ne pas baisser le rythme de d\u00e9veloppement du secteur des hautes technologies dans notre pays en d\u00e9pit des sanctions\u00a0\u00bb, a not\u00e9 dans le communiqu\u00e9 le premier ministre, Mikha\u00efl Michoustine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accorde un sursis militaire aux professionnels des hautes technologies","dateModified":"2022-03-29T08:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T08:26:56+00:00","articleBody":"     St\u00e9phanie Maupas, notre correspondante \u00e0 La\u00a0Haye, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur les crimes de guerre \u00e0 partir de 11\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: comment prouver et juger les crimes de guerre\u00a0?","dateModified":"2022-03-29T08:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T08:18:43+00:00","articleBody":"               Le milliardaire russe Roman Abramovitch, consid\u00e9r\u00e9 comme proche du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, participe aux n\u00e9gociations d\u2019Istanbul. Sur des images diffus\u00e9es par les m\u00e9dias turcs, on le voit assis \u00e0 une table aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Ibrahim Kalin, un porte-parole du pr\u00e9sident Erdogan et portant un casque de traduction. Il n\u2019est pas \u00e0 la table principale des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne.          L\u2019oligarque, qui tente de jouer les m\u00e9diateurs entre Moscou et Kiev pour faire cesser la guerre en Ukraine, a souffert de sympt\u00f4mes qui font penser \u00e0 un possible empoisonnement, rapportait le Wall Street Journal, lundi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roman Abramovitch pr\u00e9sent aux pourparlers entre la Russie et l\u2019Ukraine \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-03-29T08:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T08:05:22+00:00","articleBody":"     Un bombardement russe a touch\u00e9 mardi le si\u00e8ge de l\u2019administration r\u00e9gionale de Mykola\u00efv, ville proche d\u2019Odessa qui connaissait un r\u00e9pit ces derniers jours, a annonc\u00e9 le gouverneur de cette r\u00e9gion du sud de l\u2019Ukraine sur Facebook. \u00ab\u00a0Le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale touch\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le gouverneur Vitali Kim, assurant que la plupart des personnes se trouvant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur \u00e9taient indemnes. \u00ab\u00a0On cherche huit\u00a0civils et trois\u00a0militaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le responsable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration r\u00e9gionale de Mykola\u00efv touch\u00e9e par une attaque russe","dateModified":"2022-03-29T08:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T07:46:51+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, au centre, prononce un discours pour accueillir les d\u00e9l\u00e9gations russe (\u00e0 gauche), et ukrainienne (droite) avant leurs pourparlers, \u00e0 Istanbul, en Turquie, mardi 29 mars 2022. PRESIDENCE TURQUE VIA AP           Les pourparlers entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ont commenc\u00e9 mardi peu apr\u00e8s 9\u00a0h\u00a030 (heure \u00e0 Paris) dans le palais de Dolmabah\u00e7e \u00e0 Istanbul, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse officielle turque Anatolie. Apr\u00e8s plusieurs rounds de pourparlers men\u00e9s en visioconf\u00e9rence, c\u2019est la premi\u00e8re fois que les d\u00e9l\u00e9gations des deux pays, arriv\u00e9es la veille en Turquie, se retrouvent au m\u00eame endroit.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/44e7555_1648540842246-200408.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers entre la Russie et l\u2019Ukraine ont commenc\u00e9 \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-03-29T08:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T07:40:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mardi une reprise des \u00e9vacuations de civils, notamment de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, apr\u00e8s une journ\u00e9e de suspension par crainte de \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb russes. \u00ab\u00a0Trois couloirs humanitaires ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s pour aujourd\u2019hui\u00a0[mardi]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9vacuations par les couloirs humanitaires ont repris","dateModified":"2022-03-29T08:03:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T07:11:26+00:00","articleBody":"         Des femmes bless\u00e9es dans un h\u00f4pital de Zaporijia, en Ukraine, le 29 mars 2022. EMRE CAYLAK \/ AFP               Un membre du corps des volontaires ukrainiens tire avec un obusier, sur une position dans la r\u00e9gion de Zaporijia, en Ukraine, le 28 mars 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/409ca6b_1648537807140-351532.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T07:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T07:09:48+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce pr\u00e9cieux live,\r\nPourriez-vous donner plus d'informations sur le groupe Wagner ?\r\nMerci !    Bruxelles         Bonjour Bruxelles,          Nous vous invitons \u00e0 \u00e9couter notre excellent podcast qui brosse le portrait du Groupe Wagner et r\u00e9pond aux multiples questions qu\u2019il suscite\u00a0:                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T07:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T07:00:34+00:00","articleBody":"     La Russie et l\u2019Ukraine ont toutes deux \u00ab\u00a0des pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, en accueillant les d\u00e9l\u00e9gations de n\u00e9gociateurs des deux pays \u00e0 Istanbul, les appelant \u00e0 \u00ab\u00a0mettre un terme \u00e0 cette trag\u00e9die\u00a0\u00bb. Les pourparlers entre les deux d\u00e9l\u00e9gations doivent commencer apr\u00e8s cette r\u00e9ception, dans le palais de Dolmabah\u00e7e \u00e0 Istanbul o\u00f9 la pr\u00e9sidence turque dispose de bureaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ont des pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb, affirme Recep Tayyip Erdogan","dateModified":"2022-03-29T07:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T06:59:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live,\r\nAbramovitch ne semble pas \u00eatre empoisonn\u00e9e alors?    Eto         Bonjour Eto,          L\u2019oligarque russe Roman Abramovitch, qui tente de jouer les m\u00e9diateurs entre Moscou et Kiev pour faire cesser la guerre en Ukraine, ainsi que deux\u00a0n\u00e9gociateurs ukrainiens ont souffert de sympt\u00f4mes qui font penser \u00e0 un possible \u00ab\u00a0empoisonnement\u00a0\u00bb, a dit lundi soir \u00e0 l\u2019AFP une source proche du dossier, confirmant des informations du Wall Street Journal. Mais nous n\u2019avons pas eu de confirmation ce matin.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T10:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#318058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T06:47:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour vos informations, aussi tragiques soient-elles. Savez-vous ce qu\u2019il en est de l\u2019aide militaire fran\u00e7aise ? Se poursuit-elle ? En armements, en renseignements ?    Greg R         Bonjour Greg R,          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les arm\u00e9es se sont mobilis\u00e9es pour participer au renforcement de la posture dissuasive et d\u00e9fensive de l\u2019Alliance atlantique sur le flanc oriental de l\u2019Europe, selon le site du minist\u00e8re des arm\u00e9es. Dans ce cadre, environ 4\u00a0500\u00a0militaires fran\u00e7ais sont actuellement engag\u00e9s au sein de l\u2019OTAN dans quatre r\u00e9gions europ\u00e9ennes\u00a0: en Estonie, en Pologne, en Roumanie et en mer.          Par ailleurs, l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, a annonc\u00e9 hier que 27\u00a0v\u00e9hicules d\u2019intervention et 50\u00a0tonnes de mat\u00e9riel \u00e9taient arriv\u00e9s en Roumanie.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T06:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T06:31:55+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 lundi soir qu\u2019Irpin, th\u00e9\u00e2tre de f\u00e9roces combats dans la banlieue de Kiev, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes. Un responsable am\u00e9ricain de la d\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que les Russes \u00e9taient \u00ab\u00a0statiques\u00a0\u00bb autour de Kiev. \u00ab\u00a0Non seulement ils ont cess\u00e9 de progresser vers la ville mais (\u2026) ils ne font aucun effort pour avancer\u00a0\u00bb, se contentant de tirer des missiles, a-t-il relev\u00e9. Dans les r\u00e9gions de Tchernihiv, Soumy, Kharkiv, du Donbass, et dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0la situation reste partout tendue, tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Selon le dernier point de situation de l\u2019historien et ancien militaire Michel Goya, publi\u00e9 lundi 28\u00a0mars, les forces russes de l\u2019ouest de Kiev se r\u00e9organisent pour durer.         Dans le Nord           L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a affirm\u00e9 en d\u00e9but de nuit mardi que ses troupes avaient \u00ab\u00a0bloqu\u00e9 la progression de l\u2019ennemi dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est affaibli, d\u00e9sorient\u00e9, la plupart d\u2019entre eux n\u2019ont plus de soutien logistique et se trouvent coup\u00e9s du gros des troupes\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9 sur la situation de l\u2019arm\u00e9e russe en g\u00e9n\u00e9ral. D\u2019autres combats se d\u00e9roulaient dans plusieurs localit\u00e9s autour de la capitale. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi tente d\u2019effectuer une perc\u00e9e autour de Kiev et de bloquer les routes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Ganna Malyar, vice-ministre de la d\u00e9fense, soulignant que \u00ab\u00a0la d\u00e9fense de Kiev\u00a0\u00bb se poursuivait.          Des unit\u00e9s de la 35e\u00a0arm\u00e9e russe se sont repli\u00e9es en Bi\u00e9lorussie pour reconstitution, analyse Michel Goya. Un poste de commandement et une base logistique ont apparemment \u00e9t\u00e9 install\u00e9s dans la r\u00e9gion de Tchernobyl. A l\u2019est de Kiev, les forces ukrainiennes pressent les forces russes dans la r\u00e9gion au Nord-Ouest de Brovary et harc\u00e8lent toujours l\u2019axe Kiev-Soumy.         Dans l\u2019Est           Des combats acharn\u00e9s se d\u00e9roulaient aussi dans l\u2019Est, notamment autour de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, proche de la fronti\u00e8re russe. Les soldats ukrainiens ont aussi repris le contr\u00f4le de Mala Rohan, un petit village \u00e0 environ quatre kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse, qui a vu deux corps de soldats russes gisant dans une all\u00e9e et plusieurs blind\u00e9s russes d\u00e9truits. Selon Michel Goya, l\u2019avance russe se poursuit, plus lentement, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de Marioupol.         Dans le Sud           L\u2019\u00e9tau russe semblait aussi se desserrer autour de certaines villes, comme Mykola\u00efv, le plus grand port d\u2019Ukraine. Le front a m\u00eame sensiblement recul\u00e9, avec une contre-offensive ukrainienne sur Kherson, \u00e0 quelque 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est, seule ville d\u2019importance dont l\u2019arm\u00e9e russe a revendiqu\u00e9 la prise totale depuis son invasion le 24\u00a0f\u00e9vrier. Non loin de l\u00e0, au nord de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, le responsable militaire de la ville de Kryvy Rih a affirm\u00e9 dans la nuit de mardi que les forces russes avaient \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es \u00e0 40-60\u00a0kilom\u00e8tres de la ville\u00a0\u00bb.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/bfd6024_1648536505847-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-03-29T12:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T06:07:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuel est le change du rouble en euro et pourquoi est-ce probl\u00e9matique (au-del\u00e0 d'un changement dans les termes du contrat) de payer le gaz russe en rouble pour les Europ\u00e9ens ? \nMerci pour votre r\u00e9ponse    Emmanuelle         Bonjour Emmanuelle,          Ce matin, 1\u00a0euro correspond \u00e0 105,122\u00a0roubles russes. Les pays du G7 ont estim\u00e9 lundi qu\u2019exiger un paiement en roubles du gaz russe n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas acceptable\u00a0\u00bb et montrait que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est \u00ab\u00a0dos au mur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck. A travers cette exigence, \u00ab\u00a0la tentative de Poutine de nous diviser est \u00e9vidente\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre dont le pays pr\u00e9side cette ann\u00e9e le G7 (Etats-Unis, France, Grande-Bretagne, Canada, Japon, Allemagne et Italie).          L\u2019annonce de M.\u00a0Poutine laissait les observateurs dubitatifs en fin de semaine. Depuis l\u2019imposition des sanctions am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes, la Russie est justement en manque de devises \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des r\u00e9serves de sa banque centrale ayant \u00e9t\u00e9 gel\u00e9es, soit environ 300\u00a0milliards de dollars. Moscou devrait donc \u00eatre ravi de recevoir des devises. Alors comment expliquer un tel geste\u00a0? M.\u00a0Poutine avance un argument nationaliste, affirmant que l\u2019euro, le dollar ou encore la livre sterling sont des monnaies \u00ab\u00a0compromises\u00a0\u00bb apr\u00e8s les \u00ab\u00a0d\u00e9cisions ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb de geler les r\u00e9serves. Il s\u2019agirait donc d\u2019une contre-sanction.          Une autre explication est qu\u2019une telle exigence va forcer les acheteurs de gaz \u00e0 changer leurs devises en roubles, ce qui peut aider \u00e0 stabiliser la monnaie russe. Cependant, ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tait, pour l\u2019essentiel, d\u00e9j\u00e0 en place. Actuellement, les entreprises russes qui ont des revenus en devises \u00e9trang\u00e8res \u2013 par exemple Gazprom \u2013 sont forc\u00e9es d\u2019en convertir 80\u00a0% en roubles. Que la conversion soit effectu\u00e9e par l\u2019acheteur de gaz ou par le vendeur ne change pas grand-chose. L\u2019exigence des transactions en roubles permettrait simplement d\u2019obtenir que 100\u00a0% des paiements soient convertis en roubles, au lieu de 80\u00a0%. Pour une \u00e9conomie en mal d\u2019euros et de dollars, c\u2019est toujours \u00e7a de pris.          Selon certains, les paiements en roubles pourraient aussi \u00eatre une fa\u00e7on de contourner partiellement les sanctions prises contre la Russie. En Italie, Francesco Giavazzi, le conseiller \u00e9conomique du premier ministre, Mario Draghi, a mis en garde contre cette \u00e9ventualit\u00e9, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le groupe financier Bloomberg, le 24\u00a0mars.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Poutine s\u00e8me le trouble, en imposant le paiement en roubles du gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T06:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T05:53:16+00:00","articleBody":"    Il est t\u00f4t je tente une \u00e9ni\u00e8me tentative qu\u2019en est-il de la participation des russes aux JO 2024 a Paris? Sont-ils exclus ? Merci pour votre live aussi tragique soit-il!    Totoetdidi          Bonjour Totoetdidi,          Il est t\u00f4t et cette \u00e9ni\u00e8me tentative \u00e9tait la bonne. La participation de la Russie aux Jeux olympiques d\u2019\u00e9t\u00e9 de 2024 \u00e0 Paris est effectivement remise en cause par la guerre en Ukraine. Elle devra faire l\u2019objet d\u2019une d\u00e9cision le moment venu, a d\u2019ailleurs d\u00e9clar\u00e9, le 16\u00a0mars, la maire de Paris et candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo.           Il faudra revoir la situation \u00e0 l\u2019aune de ce qui se passe. Mais ce qui est en train de se passer aujourd\u2019hui ne met pas, effectivement, la Russie dans ce concert des nations pacifistes et dans cette tr\u00eave olympique, dans cette diplomatie du sport \u00e0 laquelle je crois beaucoup. Je suis tr\u00e8s pragmatique et on prendra la d\u00e9cision au moment o\u00f9 il faudra la prendre. Vladimir Poutine enfreint le droit international, il ne reconna\u00eet pas d\u2019ailleurs l\u2019existence du droit international et du multilat\u00e9ralisme. Il faudra, bien s\u00fbr, en tenir compte.           Le Comit\u00e9 international olympique (CIO) a recommand\u00e9, le 28\u00a0f\u00e9vrier, de bannir Russes et Bi\u00e9lorusses des comp\u00e9titions sportives jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre, rompant avec une longue tradition de non-intervention dans les d\u00e9bats politiques. Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux de Paris 2024, Tony Estanguet, avait d\u00e9clar\u00e9 le 6\u00a0mars \u00ab\u00a0respecter\u00a0\u00bb l\u2019appel \u00ab\u00a0courageux\u00a0\u00bb du CIO \u00e0 exclure les athl\u00e8tes russes, m\u00eame si la d\u00e9cision est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour les sportifs concern\u00e9s. \u00ab\u00a0La guerre a commenc\u00e9 il y a dix\u00a0jours [le 24\u00a0f\u00e9vrier], a-t-il rappel\u00e9. C\u2019est trop t\u00f4t pour se projeter en\u00a02024.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-29T05:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T05:15:52+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociateurs russes sont arriv\u00e9s lundi \u00e0 Istanbul, o\u00f9 une pr\u00e9c\u00e9dente s\u00e9ance de n\u00e9gociations avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu le 10\u00a0mars, au niveau des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res, mais n\u2019avait d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune avanc\u00e9e. Les discussions se sont ensuite poursuivies par visioconf\u00e9rence. Un des points importants des n\u00e9gociations porte sur \u00ab\u00a0les garanties de s\u00e9curit\u00e9 et la neutralit\u00e9, le statut d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9 de notre Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 des m\u00e9dias russes. Ce point \u00ab\u00a0est \u00e9tudi\u00e9 en profondeur\u00a0\u00bb, mais il rendra n\u00e9cessaires un r\u00e9f\u00e9rendum et des garanties de s\u00e9curit\u00e9, a-t-il pr\u00e9venu, accusant son homologue russe, Vladimir Poutine, et son entourage de faire \u00ab\u00a0tra\u00eener les choses\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a temp\u00e9r\u00e9 les attentes lundi, rappelant l\u2019absence d\u2019\u00ab\u00a0avanc\u00e9es significatives\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a pr\u00e9cis\u00e9 par la suite sur le site de son minist\u00e8re que M.\u00a0Zelensky avait \u00ab\u00a0donn\u00e9 des instructions tr\u00e8s claires \u00e0 notre d\u00e9l\u00e9gation. Nous ne marchandons pas les personnes, ni le territoire ou la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb. D\u2019apr\u00e8s lui, l\u2019objectif minimal des discussions en Turquie est de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes humanitaires et de d\u00e9crocher un cessez-le-feu stable. Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a jug\u00e9 qu\u2019une rencontre entre MM.\u00a0Poutine et Zelensky, que ce dernier appelle de ses v\u0153ux, serait pour l\u2019heure \u00ab\u00a0contre-productive\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pourparlers russo-ukrainiens s\u2019ouvrent \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-03-29T05:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T04:55:28+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron doit discuter aujourd\u2019hui avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0pour s\u00e9curiser l\u2019op\u00e9ration humanitaire \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il dit, hier, en marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Dijon (France), pr\u00e9cisant que l\u2019objectif \u00e9tait de la lancer \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a aujourd\u2019hui de la part de la Russie un non-respect du droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u00e9nonce un blocus total de cette cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov dont l\u2019arm\u00e9e russe tente de s\u2019emparer depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier. Environ 160\u00a0000\u00a0personnes y sont toujours coinc\u00e9es, selon son maire, Vadym Bo\u00eftchenko.          Accusant les forces russes de bombarder les convois d\u2019aide humanitaire, le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 lundi\u00a0:           Toutes les entr\u00e9es et sorties de la ville sont bloqu\u00e9es (\u2026), il est impossible de faire entrer \u00e0 Marioupol des vivres et des m\u00e9dicaments.           Selon Tetiana Lomakina, conseill\u00e8re de la pr\u00e9sidence ukrainienne, \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es [\u00e0 Marioupol], mais les gens ne sont plus enterr\u00e9s depuis dix jours \u00e0 cause des bombardements continus\u00a0\u00bb. Elle a estim\u00e9 qu\u2019il pourrait y avoir en r\u00e9alit\u00e9 \u00ab\u00a0autour de 10\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron doit s\u2019entretenir aujourd\u2019hui avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-29T05:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T04:36:41+00:00","articleBody":"     Dans son entretien sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine PBS, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov assure que Moscou ne vise pas les civils en Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le d\u00e9but de ces op\u00e9rations sp\u00e9ciales, les militaires russes avaient un ordre tr\u00e8s strict du commandant en chef de ne pas viser des cibles civiles. Et ils ne le font pas\u00a0\u00bb, avance-t-il.          \u00ab\u00a0Ils ne bombardent pas des maisons. Ils ne bombardent pas des appartements. Ils ne bombardent pas d\u2019objets civils. Ils ne font que bombarder et viser des infrastructures militaires, dans le contexte de l\u2019un des principaux objectifs de l\u2019op\u00e9ration\u00a0: la d\u00e9militarisation de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Selon M. Peskov, ceux qui visent les b\u00e2timents civils sont les Ukrainiens eux-m\u00eames.           Qui ruine l\u2019infrastructure civile de Marioupol, par exemple\u00a0? Ce sont ces bataillons nazis. Ils tuent simplement ceux qui voudraient s\u2019\u00e9chapper de la ville. Et ces bataillons nazis, ils utilisent les appartements comme abris pour leurs fusils, pour leurs armements, pour leurs chars, pour leurs snipers.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats russes \u00ab\u00a0ne bombardent pas les civils\u00a0\u00bb en Ukraine, d\u00e9clare le Kremlin","dateModified":"2022-03-29T05:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T04:29:25+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine PBS, Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a sembl\u00e9 \u00e9carter l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou.          \u00ab\u00a0Nous ne doutons pas que tous les objectifs de notre op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine seront atteints\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. \u00ab\u00a0Mais, quel que soit le r\u00e9sultat de l\u2019op\u00e9ration, ce ne sera pas une raison pour l\u2019utilisation d\u2019une arme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, rappelant, en \u00e9cho \u00e0 ce qu\u2019avait d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine il y a quelques semaines, que Moscou utiliserait une arme nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0seulement s\u2019il y a une menace pour l\u2019existence de l\u2019Etat [russe]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Gardons bien en t\u00eate ces deux choses s\u00e9par\u00e9es\u00a0: l\u2019existence de l\u2019Etat, et l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine\u00a0\u00bb, abonde-t-il, en pr\u00e9cisant n\u00e9anmoins que le pr\u00e9sident russe avait enjoint, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019intervention, aux \u00ab\u00a0diff\u00e9rents Etats de ne pas s\u2019immiscer dans les affaires entre l\u2019Ukraine et la Russie pendant cette op\u00e9ration\u00a0\u00bb.          Relanc\u00e9 par le journaliste, M.\u00a0Peskov d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0[En cas d\u2019intervention ext\u00e9rieure,] nous aurons toutes les possibilit\u00e9s d\u2019emp\u00eacher cela et de punir tous ceux qui vont intervenir.\u00a0\u00bb Interrog\u00e9 une troisi\u00e8me fois sur le sens profond de cette phrase, il d\u00e9clare que \u00ab\u00a0personne ne pense \u00e0 utiliser, et m\u00eame \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019utiliser une arme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Personne ne pense \u00e0 utiliser une arme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le porte-parole du Kremlin","dateModified":"2022-03-29T05:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T04:20:23+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019afflux de mineurs parfois non accompagn\u00e9s, notamment en Pologne, plusieurs institutions internationales se montrent pr\u00e9occup\u00e9es, \u00e9voquant des risques de trafic, de s\u00e9paration des familles et de disparition.                    Lire aussi :  Pour les enfants d\u2019Ukraine, les dangers de l\u2019exil                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Pour les enfants d\u2019Ukraine, l\u2019exil et les p\u00e9rils","dateModified":"2022-03-29T05:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T04:19:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez d\u00e9rouler notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live d\u2019hier","dateModified":"2022-03-29T04:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T04:17:28+00:00","articleBody":"      Au 34e\u00a0jour de guerre en Ukraine, de nouvelles tractations doivent d\u00e9buter aujourd\u2019hui \u00e0 Istanbul, en Turquie. Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que le plus grand objectif de son pays dans les n\u00e9gociations avec la Russie \u00e9tait la fin des combats. \u00ab\u00a0Le programme minimum, ce seront les questions humanitaires, et le programme maximal est de parvenir \u00e0 un accord de cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Des mercenaires russes du groupe priv\u00e9 Wagner se sont d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait savoir, lundi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, qui estime que plus de 1\u00a0000 combattants de la sulfureuse soci\u00e9t\u00e9 paramilitaire pourraient \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 combattre dans le pays.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019Irpin, th\u00e9\u00e2tre de f\u00e9roces combats dans la banlieue de Kiev, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes. \u00ab\u00a0La ville est maintenant lib\u00e9r\u00e9e, mais il est toujours dangereux d\u2019y \u00eatre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur Denys Monastyrsky.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019inqui\u00e8tent de la situation toujours dramatique dans le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol. Selon une conseill\u00e8re de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Tetiana Lomakina, \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es, mais les gens ne sont plus enterr\u00e9s depuis dix jours \u00e0 cause des bombardements continus\u00a0\u00bb. Elle a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au vu du nombre des personnes encore sous les d\u00e9combres (\u2026), il pourrait y avoir autour de 10\u00a0000 morts\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a appel\u00e9, lundi soir, \u00e0 l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe. Le pr\u00e9sident ukrainien a demand\u00e9 une nouvelle fois \u00e0 ses alli\u00e9s de fournir des armes suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La peur fait toujours de vous un complice\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce qui se passe en Ukraine est la r\u00e9p\u00e9tition de ce qu\u2019on a pu voir en Syrie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty International, Agn\u00e8s Callamard, lors de la pr\u00e9sentation mardi \u00e0 Johannesburg de son rapport 2021-2022. \u00ab\u00a0Nous sommes dans des attaques intentionnelles d\u2019infrastructures civiles, d\u2019habitations\u00a0\u00bb, des bombardements d\u2019\u00e9coles, a-t-elle fustig\u00e9, accusant la Russie de permettre des couloirs humanitaires pour les transformer en un \u00ab\u00a0pi\u00e8ge mortel\u00a0\u00bb.          Joe Biden a affirm\u00e9 qu\u2019il ne retirait pas ses propos controvers\u00e9s sugg\u00e9rant qu\u2019il souhaitait le d\u00e9part de son homologue russe Vladimir Poutine du pouvoir, car ils exprimaient son \u00ab\u00a0indignation\u00a0\u00bb personnelle et pas une \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un changement de r\u00e9gime.          Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a fait savoir, lundi, qu\u2019un d\u00e9cret \u00e9tait en pr\u00e9paration pour limiter l\u2019acc\u00e8s au territoire russe aux ressortissants de pays auteurs d\u2019actes \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb.          L\u2019oligarque russe Roman Abramovitch, qui tente de jouer les m\u00e9diateurs entre Moscou et Kiev pour faire cesser la guerre, ainsi que deux n\u00e9gociateurs ukrainiens ont souffert de sympt\u00f4mes qui font penser \u00e0 un possible \u00ab\u00a0empoisonnement\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le Wall Street Journal, lundi.          Un peu plus de quarante mille r\u00e9fugi\u00e9s ont fui l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res vingt-quatre heures, portant le total de personnes qui essaient d\u2019\u00e9chapper aux combats d\u00e9clench\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 pr\u00e8s de 3,9\u00a0millions, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 lundi.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation mardi matin","dateModified":"2022-03-29T12:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html#317757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/29/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-dit-vouloir-reduire-radicalement-son-activite-dans-la-region-de-kiev-washington-doute-du-reel-serieux-de-la-russie-dans-les-negociations_6119575_3210.html","datePublished":"2022-03-29T04:14:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 34e\u00a0jour de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2205/1342/671/60/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-03-29T05:35:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/0/0/4411/2940/1342/894/3/0/0e5e57f_64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-64d1a9e7ae2341b598c3f8c9b57af733-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/29/19-2">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le psychiatre de l’hôpital d’Ivano-Frankivsk, dans l’ouest du pays, raconte le sentiment d’irréalité avec lequel les habitants se débattaient au début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »          En Ukraine, « la guerre prend aussi possession des esprits »   Par Florence Aubenas  Publié aujourd’hui à 15h22, mis à jour à 17h26   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLe psychiatre de l’hôpital d’Ivano-Frankivsk, dans l’ouest du pays, raconte le sentiment d’irréalité avec lequel les habitants se débattaient au début du conflit.         Le bruit de la sirène monte, doucement d’abord, avant d’enfler en puissantes saccades. Tout s’arrête, le silence tombe, la ville n’est plus qu’un son : le mugissement de l’alarme. Un instant, les passants se figent, aux aguets ; même un bébé s’est tu dans son landau. Puis la foule s’ébroue. On se hâte maintenant vers les abris antiaériens, une cavalcade, mais toujours muette, avec des regards vers le ciel, et l’impression que toute parole ferait s’abattre le malheur. Depuis un mois, Ivano-Frankivsk, dans l’ouest de l’Ukraine, a été bombardée plusieurs fois. Toujours la même cible, pour l’instant en tout cas : l’aéroport militaire, que sa proximité avec la frontière polonaise rend accessible aux aides internationales. Désormais, la ville a appris à vivre au rythme des atterrissages.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour les enfants d’Ukraine, les dangers de l’exil                 Le professeur Mykhaylo Pustovoyt, psychiatre, se souvient du sentiment d’irréalité avec lequel se débattaient les Ukrainiens tout au début de l’invasion russe. Certains l’arrêtaient dans la rue pour lui glisser, très sérieusement : « C’est vrai, docteur, ce qui est en train de se passer ? Ou c’est moi qui délire ? » D’autres lui demandaient s’il leur fallait consulter, « parce que, moi, dans ma famille, on n’y croit pas », répétait une femme en secouant la tête.                             "Cette guerre est une guerre pour la liberté et la dignité humaine. Nous sommes très attentif à ces valeurs portées par la jeunesse ukrainienne", explique Myron Mulik, directeur de l’hôpital psychiatrique d’Ivano-Frankivsk, le 10 mars 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR «LE MONDE»               Aujourd’hui, le professeur Pustovoyt reçoit à l’hôpital psychiatrique d’Ivano-Frankivsk. L’aéroport et son agitation permanente sont à quelques centaines de mètres, de l’autre côté d’une avenue. En comparaison, l’endroit semble presque à l’abandon : un grand parc envahi d’herbes hautes, planté de petits pavillons vaguement délabrés avec, au milieu, un bâtiment en béton nu dans la plus pure tradition architecturale soviétique. « Nous sommes l’autre dimension de la guerre, explique le médecin. Elle ne se joue pas seulement sur le front, elle prend aussi possession des esprits. »          Transferts de patients          Le bâtiment paraît bâti pour qu’on s’y perde, escaliers, labyrinthe de couloirs, escaliers encore, portes toutes semblables, à verrouiller et à déverrouiller pour pénétrer dans chaque service. Les chambres comptent 4 personnes, lits séparés par une maigre travée, odeur indéfinissable de médicaments, d’urine et de nourriture. « Nous sommes devenus l’un des établissements les plus modernes, commente le directeur, Myron Mulyk. A Kiev, mes collègues utilisent toujours des dortoirs de 40 personnes, selon les normes soviétiques. » L’hôpital d’Ivano-Frankivsk a d’ailleurs été choisi pour accueillir les patients évacués d’autres villes. Un groupe d’artistes anonymes devrait commencer à organiser des convois.        Il vous reste 57.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/29/a-l-hopital-psychiatrique-d-ivano-frankivsk-la-guerre-prend-aussi-possession-des-esprits_6119660_3210.html"},"headline":"En Ukraine, \u00ab\u00a0la guerre prend aussi possession des esprits\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-29T15:22:18+02:00","datePublished":"2022-03-29T15:22:18+02:00","dateModified":"2022-03-29T17:26:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le psychiatre de l\u2019h\u00f4pital d\u2019Ivano-Frankivsk, dans l\u2019ouest du pays, raconte le sentiment d\u2019irr\u00e9alit\u00e9 avec lequel les habitants se d\u00e9battaient au d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/9c414cd_1648531518175-440-ukraine-gratacap-2022.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/29/19-3">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Lors d’échanges qui se sont tenus mardi, l’Ukraine a proposé de s’engager à une neutralité sous réserve d’avoir des puissances étrangères garantissant sa sécurité. Kiev demande également que les différends sur la Crimée et les territoires sous contrôle de séparatistes prorusses depuis 2014 fassent l’objet de négociations séparées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : après des pourparlers « substantiels » à Istanbul, Moscou promet de « réduire radicalement » son offensive vers Kiev      Lors d’échanges qui se sont tenus mardi, l’Ukraine a proposé de s’engager à une neutralité sous réserve d’avoir des puissances étrangères garantissant sa sécurité. Kiev demande également que les différends sur la Crimée et les territoires sous contrôle de séparatistes prorusses depuis 2014 fassent l’objet de négociations séparées.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Cette vidéo extraite d’une séquence publiée le 29 mars 2022 par la présidence turque montre l’oligarque russe Roman Abramovitch (2e rang au centre) lors des premiers entretiens en tête-à-tête entre la Russie et l’Ukraine depuis des semaines au palais de Dolmabahce à Istanbul.  HANDOUT / AFP                 Les pourparlers entre la Russie et l’Ukraine, mardi 29 mars, à Istanbul, ont été « substantiels » et pourraient ouvrir la voie à une rencontre entre les présidents russe Vladimir Poutine et ukrainien Volodymyr Zelensky pour mettre fin au conflit qui a débuté il y a plus d’un mois, ont estimé les négociateurs des deux camps après trois heures de discussions.            Les progrès dans les négociations pourraient avoir des implications militaires sur la nature de l’offensive russe en Ukraine. A l’issue de la session de mardi, Moscou a annoncé qu’elle entendait « réduire radicalement l’activité militaire en direction de Kiev et Tchernihiv » a déclaré à Istanbul le vice-ministre russe de la défense, Alexandre Fomine, évoquant une décision prise « pour accroître la confiance » au moment où « les négociations sur un accord sur la neutralité et le statut non nucléaire de l’Ukraine [entrent] dans une dimension pratique ». Vendredi, Moscou avait déjà annoncé son intention de concentrer ses efforts sur la « libération du Donbass ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Donbass, objectif minimal de l’armée russe                   Après l’annonce de ces avancées qui semblent marquer un tournant dans les discussions entre Kiev et Moscou, les Etats-Unis ont fait part de leurs doutes, par la voix de leur secrétaire d’Etat Antony Blinken. « Je n’ai rien vu qui puisse suggérer qu’il y a un véritable mouvement parce que nous n’avons pas vu de signes de réel sérieux de la part de la Russie », a-t-il déclaré, en visite au Maroc, lors d’une conférence de presse.            Kiev acceptera un statut neutre en échange de garanties de sécurité            Les annonces de mardi font suite à ce que le chef de la délégation russe et représentant du Kremlin, Vladimir Medinski a qualifié de propositions « claires » de l’Ukraine. Selon lui, Kiev s’engagerait à une neutralité sous réserve d’avoir des puissances étrangères garantissant sa sécurité.              La neutralité revient pour Kiev à renoncer à intégrer l’Otan, qui constituait une ligne rouge pour Moscou. L’Ukraine accepterait aussi de ne pas accueillir de bases militaires étrangères et d’adopter un statut « non nucléaire » mais demanderait en retour que des Etats occidentaux garantissent sa sécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, « la guerre prend aussi possession des esprits »                   Le négociateur en chef ukrainien, David Arakhamia a précisé que Kiev réclamait un « accord international » signé par plusieurs pays garants qui « agiront de façon conforme à l’article 5 de l’OTAN et même de façon plus ferme ». L’article 5 du traité de l’Alliance atlantique stipule qu’une attaque contre l’un de ses membres est une attaque contre tous. M. Arakhamia a cité, parmi les pays que l’Ukraine voudrait avoir comme garants, les Etats-Unis, la Chine, la France et la Grande-Bretagne – membres permanents du Conseil de sécurité de l’ONU – mais aussi la Turquie, l’Allemagne, la Pologne et Israël.            Kiev propose que ces garanties ne couvrent pas dans l’immédiat la Crimée, annexée par la Russie en 2014, ni les territoires sous contrôle de séparatistes prorusses depuis 2014. Ces différends devront faire l’objet de négociations séparées.  Pour résoudre la question spécifique de la Crimée, annexée par la Russie en 2014, Kiev propose « quinze ans » de pourparlers russo-ukrainiens séparés, selon un autre négociateur ukrainien, Mykhaïlo Podoliak.              Selon le négociateur russe, Kiev veut que Moscou s’engage à ne pas s’opposer à ce que l’Ukraine rejoigne l’Union européenne.            Le ministre des affaires étrangères turc, Mevlüt Çavusoglu, a salué les « progrès les plus significatifs » depuis le début de la guerre, précisant que les pourparlers ne reprendraient pas mercredi. « Désormais, il reviendra aux ministres des affaires étrangères des deux pays de se réunir pour résoudre les questions les plus difficiles », a-t-il ajouté, au terme des discussions entre les délégations russe et ukrainienne. Selon les médias turcs, les chefs des deux délégations se sont retrouvés en tête-à-tête en marge des discussions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »                   Bientôt une rencontre entre MM. Poutine et Zelensk ?            M. Medinski a qualifié l’approche ukrainienne de « constructive » et indiqué que la Russie lui « donnera une réponse ». Selon lui, un éventuel accord serait signé par les chefs des diplomaties des deux pays, en présence de MM. Poutine et Zelensky. De son côté, David Arakhamia a estimé que les conditions étaient désormais « suffisantes » pour une rencontre au sommet entre MM. Poutine et Zelensky.              Le négociateur russe a rappelé que, selon lui, une rencontre des dirigeants ukrainien Volodymyr Zelensky et russe Vladimir Poutine, ainsi que de représentants d’Etats garants, serait possible en cas d’accord pour mettre fin aux hostilités. « Après la discussion substantielle d’aujourd’hui, nous nous sommes entendus et proposons que la rencontre se fasse pour parapher l’accord », a-t-il dit. « A condition d’[effectuer] un travail rapide sur l’accord et de trouver les compromis nécessaires, la possibilité de conclure la paix se rapprochera », a affirmé M. Medinski.            Joe Biden s’est entretenu de l’Ukraine avec des dirigeants européens            Le président américain, Joe Biden, devait s’entretenir avec des dirigeants européens, mardi, de la guerre en Ukraine, a annoncé la Maison Blanche. L’appel téléphonique avec les dirigeants français, britannique, allemand et italien, visait à « discuter des derniers développements concernant l’invasion russe de l’Ukraine », a précisé un porte-parole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Varsovie, le discours de Joe Biden sur l’Ukraine qualifié d’historique                   Dans l’après-midi, le secrétaire d’Etat américain, Antony Bliken, affichait son scepticisme quant aux dernières négociations. « Je n’ai rien vu qui puisse suggérer qu’il y a un véritable mouvement parce que nous n’avons pas vu de signes de réel sérieux de la part de la Russie », a-t-il déclaré lors d’une conférence de presse au Maroc. « Mais si l’Ukraine considère qu’il y en a (du mouvement), c’est bien et nous soutiendrons cela », a toutefois nuancé le diplomate américain. « Il y a ce que dit la Russie et ce que fait la Russie. Nous nous concentrons sur ce qu’elle fait », a avancé M. Blinken, estimant que les Ukrainiens négocient avec « un pistolet littéralement sur leurs têtes ». « Nous jugerons Poutine et son régime sur ses actes, pas ses paroles », a également déclaré un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson aux journalistes.            Les Bourses européennes accélèrent et prennent autour de 3 %            Les progrès dans les négociations entre l’Ukraine et la Russie qui font espérer aux investisseurs un potentiel cessez-le-feu ont amplifié la hausse des Bourses européennes qui ont terminé en hausse autour de 3 % tandis que la Bourse de Wall Street a ouvert en hausse.                                                    Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 30 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Senghor, le poète président  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/29/ce-qu-il-faut-retenir-des-negociations-russo-ukrainiennes-ce-mardi_6119674_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s des pourparlers \u00ab\u00a0substantiels\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul, Moscou promet de \u00ab\u00a0r\u00e9duire radicalement\u00a0\u00bb son offensive vers Kiev","dateCreated":"2022-03-29T16:22:54+02:00","datePublished":"2022-03-29T16:22:54+02:00","dateModified":"2022-03-29T18:40:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Lors d\u2019\u00e9changes qui se sont tenus mardi, l\u2019Ukraine a propos\u00e9 de s\u2019engager \u00e0 une neutralit\u00e9 sous r\u00e9serve d\u2019avoir des puissances \u00e9trang\u00e8res garantissant sa s\u00e9curit\u00e9. Kiev demande \u00e9galement que les diff\u00e9rends sur la Crim\u00e9e et les territoires sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014 fassent l\u2019objet de n\u00e9gociations s\u00e9par\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/fa58d36_5865919-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/29/19-4">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Une trentaine de jeunes ont trouvé refuge dans le petit village de Saint-Nazaire-le-Désert, loin de leur ville et de leurs proches.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          ALEXA BRUNET POUR « LE MONDE »           De Dnipro à la Drôme, l’exil d’un groupe d’adolescents ukrainiens   Par Angela Bolis (Saint-Nazaire-Le-Désert, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 11h38, mis à jour à 18h08   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageUne trentaine de jeunes ont trouvé refuge dans le petit village de Saint-Nazaire-le-Désert, loin de leur ville et de leurs proches.         « Je m’appelle Paulina. J’ai 13 ans. Je suis ukrainienne. Je viens de Dnipro. » Lundi 28 mars au matin, dans la salle des fêtes de Saint-Nazaire-le-Désert, c’est l’heure du cours de français. Une quinzaine d’adolescents, originaires de Dnipro, dans l’est de l’Ukraine, s’appliquent à dire leurs premiers mots dans cette langue aux accents inconnus. Ils sont arrivés il y a tout juste quinze jours dans ce village de 200 âmes, isolé au fond d’une vallée drômoise.          Trente jeunes au total, âgés de 9 à 20 ans et accompagnés de quelques animatrices, qui fréquentaient tous le centre juif ukrainien de leur ville. C’est sa directrice, Esther Gaft, qui a organisé leur exil. Avant, elle organisait plutôt des fêtes et des colonies de vacances, explique-t-elle en faisant défiler les photos sur son téléphone. Sur un cliché, on les voit riant sur une plage de la mer d’Azov. C’était l’été dernier. « Maintenant, il y a les chars ici », commente-t-elle.                             Des enfants et des adolescents recoivent des cours de français dispensés par l’épicière du village, ancienne enseignante de français langue étrangère (FLE), à Saint-Nazaire-le-Désert (Drôme), le 28 mars 2022.  ALEXA BRUNET POUR « LE MONDE »               Quand les premières bombes sont tombées sur Dnipro, Esther Gaft a appelé Patrick Schambel, drômois d’origine, et ex-époux d’une amie à elle. Elle se souvenait de sa grande résidence secondaire, perchée sur une colline de Saint-Nazaire-le-Désert, où elle avait jadis passé des vacances. Ne pourrait-il pas les y accueillir ? L’homme accepte, et le périple s’organise sans tarder. Le temps de réserver un wagon de cinquante places pour Lviv, dans l’Ouest ukrainien. Un soir de mars, les jeunes embarquent. Le train a roulé toute la nuit, téléphones et lumières éteints pour ne pas être repérés. Puis à Lviv, un bus les a conduits à la frontière polonaise – vingt-quatre heures pour franchir les 70 kilomètres restants, dans le flot des candidats à l’exil. De l’autre côté, M. Schambel les attendait. Il a affrété six minibus, traversé la Suisse, l’Allemagne, la République tchèque, la Pologne, et dégotté un dortoir pour passer la première nuit… « Le plus compliqué finalement, c’était l’interrogatoire de la police polonaise pendant des heures. Je crois qu’ils voulaient s’assurer qu’on ne kidnappait pas les enfants », raconte-t-il.                             Trois jeunes Ukrainiens sur un sentier à Saint-Nazaire-le-Désert (Drôme), le 28 mars 2022.  ALEXA BRUNET POUR « LE MONDE »               Le 11 mars, changement de décor : la troupe arrive à Saint-Nazaire-le-Désert. S’ensuivent encore un interrogatoire de la gendarmerie, une audition de chaque enfant par les services départementaux, une visite de l’inspection académique… Et « l’ébullition administrative » est retombée, dit M. Schambel. Depuis, les jeunes sont là, au bout d’une piste rocailleuse, dans cette grande bâtisse entourée de prés et de monts à perte de vue. Un calme absolu. A peine quelques chants d’oiseaux, un grincement de trampoline. Pourtant, la guerre est aussi présente, dans tous les esprits.        Il vous reste 56.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/29/de-dnipro-a-la-drome-l-exil-d-un-groupe-d-adolescents_6119631_3210.html"},"headline":"De Dnipro \u00e0 la Dr\u00f4me, l\u2019exil d\u2019un groupe d\u2019adolescents ukrainiens","dateCreated":"2022-03-29T11:38:58+02:00","datePublished":"2022-03-29T11:38:58+02:00","dateModified":"2022-03-29T18:08:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une trentaine de jeunes ont trouv\u00e9 refuge dans le petit village de Saint-Nazaire-le-D\u00e9sert, loin de leur ville et de leurs proches.","author":[{"@type":"Person","name":"Angela Bolis","description":"Saint-Nazaire-Le-D\u00e9sert, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/478/0/6000/3000/1342/671/60/0/fa85774_1648507154545-a7r1572-6000pix-print.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/29/19-5">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Un document transmis au « Monde » et les témoignages de plusieurs journalistes permettent de comprendre de l’intérieur la manière dont le conglomérat public de médias fait ouvertement campagne pour le premier ministre hongrois. Les élections législatives se tiendront le 3 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Hongrie             Hongrie : plongée au cœur de la machine de propagande de Viktor Orban      Un document transmis au « Monde » et les témoignages de plusieurs journalistes permettent de comprendre de l’intérieur la manière dont le conglomérat public de médias fait ouvertement campagne pour le premier ministre hongrois. Les élections législatives se tiendront le 3 avril.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, au Conseil européen, à Bruxelles, le 21 octobre 2021.  OLIVIER HOSLET / AFP               C’était il y a trois ans, au siège de la MTVA, le conglomérat de médias public hongrois, un magnifique complexe moderne installé dans les faubourgs nord de Budapest. Balazs Bende, rédacteur en chef des informations internationales, convoque la dizaine de journalistes travaillant pour le service étranger de la radio-télévision hongroise. Ce 25 mars 2019, ce vétéran de la télévision publique, au caractère éruptif, devenu l’un des principaux acteurs de la prise de contrôle de l’audiovisuel public par le premier ministre, Viktor Orban, au pouvoir depuis 2010, est visiblement préoccupé par les élections européennes, prévues deux mois plus tard.          « Vous êtes tous conscients que, dans cet établissement, ce n’est pas l’opposition qu’on soutient », lance le chef en guise de préambule à une réunion qui ressemble à une longue séance de redressement. « Les sujets sur l’immigration et Bruxelles, il faut les faire. Ceux qui ne savent pas comment écrire sur ces sujets peuvent rentrer chez eux. Et si ce que je viens de dire surprend qui que ce soit, il n’a qu’à rentrer chez lui aussi. C’est maintenant qu’il faut prendre une décision. Je veux une réponse de chacun : acceptez-vous, oui ou non, de travailler dans ces conditions ? », ajoute-t-il.          La menace jette un froid dans la salle. D’une petite voix, une journaliste ose une question. « Si je traite mon sujet, mais que je ne suis pas sûre de l’avoir fait correctement, ai-je le droit de demander s’il est bien fait ou est-ce déjà une question qu’il ne faut pas poser ? » M. Bende la rassure : « Quand on n’est pas sûr, il faut poser des questions, mon portable est toujours allumé. Tout le monde a pu voir les sujets auxquels il faut vraiment faire attention : l’immigration, le christianisme… » Les thèmes au cœur de la campagne électorale de M. Orban.          « Histoires fictives livrées clé en main »          Ce document révélant la censure quotidienne à l’œuvre au sein de la MTVA a été transmis il y a plusieurs mois au Monde par Andras Rostovanyi, un jeune journaliste qui y a travaillé à partir de 2015, avant de démissionner fin 2019, « écœuré par la pression politique constante ». Aujourd’hui âgé de 31 ans, il travaille pour Nepszava, le dernier quotidien d’opposition du pays. Son témoignage, ainsi que ceux de plusieurs journalistes toujours en activité au sein du conglomérat, permet de comprendre de l’intérieur la manière dont M. Orban a bâti un empire médiatique faisant ouvertement campagne pour sa réélection aux législatives du 3 avril.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                 Pour avoir une idée du résultat, il suffit de regarder le journal télévisé de 19 h 30 de M1, le principal canal de ce groupe qui gère sept chaînes de télévision et sept radios pour un budget annuel de 340 millions d’euros. Ce 15 mars, jour de la fête nationale hongroise, M. Orban a organisé une gigantesque manifestation en sa faveur, à trois semaines des élections. Son discours fustigeant l’opposition est cité abondamment – il sera rediffusé à neuf reprises en vingt-quatre heures. Au même moment, le chef de l’opposition, Peter Marki-Zay, tient son propre rassemblement, « mais ils n’ont même pas rempli les quais du Danube », se moque un bref reportage diffusant des images tronquées d’une foule clairsemée. Comme d’habitude, la télé reprend mot pour mot les campagnes de déstabilisation orchestrées par le pouvoir.        Il vous reste 74.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/29/hongrie-plongee-au-c-ur-de-la-machine-de-propagande-de-viktor-orban-avant-les-legislatives-du-3-avril_6119558_3210.html"},"headline":"Hongrie\u00a0: plong\u00e9e au c\u0153ur de la machine de propagande de Viktor Orban","dateCreated":"2022-03-29T03:30:52+02:00","datePublished":"2022-03-29T03:30:52+02:00","dateModified":"2022-03-29T18:34:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Europe","Hongrie","International"],"description":"Un document transmis au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et les t\u00e9moignages de plusieurs journalistes permettent de comprendre de l\u2019int\u00e9rieur la mani\u00e8re dont le conglom\u00e9rat public de m\u00e9dias fait ouvertement campagne pour le premier ministre hongrois. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives se tiendront le 3 avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/73/0/5000/2500/1342/671/60/0/7261d43_1648506220261-000-9q62hc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/29/19-6">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Un rapport du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil dans l’appareil d’Etat a suscité de nombreux commentaires et raccourcis à l’égard du cabinet américain McKinsey.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                         Les Décodeurs        Vérification             McKinsey et Macron : le vrai et le faux sur la polémique      Un rapport du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil dans l’appareil d’Etat a suscité de nombreux commentaires et raccourcis à l’égard du cabinet américain McKinsey.          Par Maxime Vaudano, Manon Romain, Luc Martinon et Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Autrefois inconnu du grand public, le nom de McKinsey s’est imposé en quelques mois dans le débat politique français. Le recours du gouvernement à ce cabinet américain pour l’épauler dans la politique de vaccination contre le Covid-19 avait déjà suscité la polémique en janvier 2021. Mais c’est un rapport récent du Sénat, qui dénonce l’emprise des cabinets de conseil sur l’appareil d’Etat, avec un coût considérable pour les finances publiques, qui a attisé les braises. Au point que certains opposants y voient un « McKinseyGate », dont il faudrait tenir responsable le président Macron.            Les Décodeurs, à l’origine de plusieurs enquêtes sur le sujet, font le tour des principales idées reçues sur le dossier McKinsey, où les informations étayées côtoient les intox.            Emmanuel Macron est-il proche de McKinsey ?            De nombreux liens existent entre le président et McKinsey, comme l’avait déjà documenté une enquête du Monde en février 2021.              Si McKinsey n’a pas joué de rôle officiel dans la campagne du candidat Macron en 2017, plusieurs consultants ou « ex » du cabinet s’y sont investis sur leur temps libre, à l’image de Karim Tadjeddine (actuel patron de la branche « secteur public » du cabinet), Eric Hazan (l’un des dirigeants de la branche numérique) ou Guillaume de Ranieri (responsable du secteur aérospatial et défense).            Après la victoire, certains de ces consultants ont rejoint des postes d’influence au sein de la macronie. Ariane Komorn a ainsi quitté McKinsey, où elle travaillait depuis 2014, pour devenir cheffe du pôle engagement de La République en marche, en juin 2017. Si cette dernière a quitté le parti présidentiel en 2021, ce n’est pas le cas de Paul Midy (passé par McKinsey de 2007 à 2014), qui en est le directeur général depuis 2019. Un autre consultant, Mathieu Maucort, chez McKinsey de 2013 à 2016, a ensuite été directeur de cabinet adjoint du secrétaire d’Etat au numérique Mounir Mahjoubi.            Macron a-t-il « favorisé » McKinsey pour lui attribuer des contrats ?            Depuis les révélations sur le rôle joué par McKinsey pendant la crise sanitaire, beaucoup soupçonnent un favoritisme de la part du président de la République à l’égard du cabinet américain. Le président des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, s’est, par exemple, interrogé sur « un traitement de faveur pour ce cabinet par rapport à d’autres », en rétribution du rôle joué par certains de ses consultants pendant la campagne de M. Macron. Emmanuel Macron s’en est vigoureusement défendu, le 27 mars :            « On a l’impression qu’il y a des combines, c’est faux. Il y a des règles de marchés publics. »            Rappelons d’abord que l’influence de McKinsey sur la sphère publique ne remonte pas au mandat de l’actuel chef de l’Etat. On ne dispose pas de données aussi détaillées sur les quinquennats précédents, mais on sait, par exemple, que le cabinet américain travaillait déjà pour le gouvernement alors que Nicolas Sarkozy et François Hollande étaient présidents.              En outre, comme le déclare Emmanuel Macron, toutes les missions confiées à McKinsey passent en principe par la procédure encadrée des appels d’offres, qui vise à assurer une mise en concurrence des cabinets candidats en évitant le favoritisme. Lorsqu’un ministère a un besoin, il le formule dans un cahier des charges, propose un prix indicatif et invite publiquement les cabinets à déposer des candidatures. Après avoir examiné les dossiers, il attribue le marché au cabinet ayant fait la meilleure proposition. En cas de soupçon de favoritisme, les candidats déçus peuvent déposer des recours judiciaires – c’est d’ailleurs ce qu’a fait un concurrent de McKinsey pour un marché attribué en 2021.            Plusieurs mécanismes légaux permettent toutefois d’adapter ces règles, à commencer par les accords-cadres. Le principe ? Une poignée de prestataires sont sélectionnés par le gouvernement par le biais d’un grand appel d’offres transversal sur des « prestations intellectuelles ». Les différents ministères peuvent ensuite piocher dans les crédits qui y ont été alloués pour recruter des consultants pour n’importe quelle mission.            Comme plusieurs de ses concurrents, McKinsey fait partie des lauréats de deux gigantesques accords-cadres attribués en 2018 et en 2019 par deux centrales d’achat de l’Etat (la DITP et l’UGAP), qui pénalisent les cabinets plus modestes. C’est à ce titre que de nombreux ministères font appel à lui, selon diverses modalités visant à assurer un turnover des cabinets lauréats.              Autre contournement possible : un ministère peut invoquer l’urgence de la situation ou le « droit de suite » pour reconduire la mission d’un cabinet déjà sur place sans nouvel appel d’offres. C’est par ce biais que le ministère de la santé a confié 18 missions d’affilée à McKinsey et Accenture pendant la pandémie, comme l’a souligné le rapport sénatorial sur les cabinets de conseil.            Enfin, McKinsey a pu bénéficier d’un avantage indirect octroyé par Emmanuel Macron : l’Elysée a, en effet, choisi le cabinet américain pour l’accompagner, à titre bénévole, dans l’organisation des sommets Tech for Good, qui ont vu défiler les patrons du numérique à l’Elysée. Un choix sans appel d’offres, puisque McKinsey intervenait bénévolement. Or, McKinsey a pu ensuite utiliser cette prestation bénévole comme argument dans son dossier de candidature à un grand appel d’offres sur des missions de conseil, lancé par la centrale d’achat de l’Etat (l’UGAP, Union des groupements d’achats publics) – en proposant d’inviter à Tech for Good leurs dirigeants.            Quelles missions McKinsey a-t-il menées pendant le quinquennat Macron ?            Si le nom de McKinsey a été largement médiatisé ces dernières semaines, c’est loin d’être le seul cabinet de conseil mis en lumière par le récent rapport sénatorial. Selon les calculs du Sénat, qui reposent sur des données parcellaires, McKinsey ne représente que 1 % des dépenses de conseil de l’Etat entre 2018 et 2020, loin derrière Capgemini (5 %) et Eurogroup (10 %).              Il est toutefois indéniable que le cabinet américain a été associé à certains des chantiers les plus importants du quinquennat. D’après les recherches du Monde, McKinsey a réalisé au moins une quarantaine de missions pour le compte du gouvernement, de la présidence ou des agences de l’Etat entre 2018 et 2021, pour un coût compris entre 28 et 50 millions d’euros.            Le cabinet a multiplié les missions pendant la pandémie de Covid-19, en planchant sur la vaccination, les tests, le passe sanitaire, et même les scénarios de reprise des transports collectifs après le confinement, pour au moins 13 millions d’euros.            McKinsey a également appuyé l’administration dans la préparation de plusieurs réformes des aides sociales : les retraites (920 000 euros), les aides personnalisées au logement (3,9 millions d’euros), le bonus-malus de l’assurance chômage (327 060 euros), les pensions alimentaires (260 880 euros) et les aides d’adaptation des logements au vieillissement (300 630 euros).              En théorie, les consultants n’étaient missionnés que pour fournir un appui technique à ces chantiers, pas pour en inspirer le contenu politique. Le rapport du Sénat a toutefois relevé que la ligne était parfois difficile à tracer : dans ses préconisations au gouvernement sur la reconstitution du stock stratégique des gants médicaux, McKinsey a, par exemple, clairement affiché sa préférence pour le scénario de l’arrêt ponctuel de la distribution aux établissements médico-sociaux, le temps de reconstituer le stock – ce qui n’est pas un choix neutre.            La mission de 18 millions d’euros confiée par Bercy à McKinsey et au cabinet EPSA pour rationaliser la politique d’achats des établissements publics de l’Etat revêt aussi une dimension politique, puisqu’il s’agit d’identifier 200 millions d’euros d’économies potentielles, avec des conséquences sur les politiques publiques associées.            Le cabinet est également intervenu sur des missions dont l’intérêt stratégique a été critiqué par le rapport sénatorial, comme la rédaction d’un guide du télétravail dans la fonction publique (une mission de 235 620 euros, entièrement sous-traitée à un autre cabinet) ou une réflexion sur l’avenir du métier d’enseignant (496 800 euros) destinée à un colloque international qui n’a jamais eu lieu.             



Explorez les missions de conseil confiées à McKinsey par l'Etat

? Cliquez sur une ligne pour voir le détail


Attention : cette compilation n'est pas exhaustive. Elle a été réalisée à partir des missions rendues publiques à ce jour.








require(["jquery","dataTables"], function($) {

var datum = [{"mission":"Mission inconnue","prestation":"Le contenu de cette mission n'a pas été précisé par le ministère de l'économie et des finances.","commanditaire":"Ministère de l'économie et des finances","cabinets":"McKinsey","cout":533940,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Accompagnement la transformation de l'hôpital du Val-de-Grâce","prestation":"Intitulé officiel de la mission : « Accompagnement de la [direction générale de la santé] dans l'approfondissement du volet transformation du système d'agence et du volet orientations stratégiques du pôle innovation dans le cadre du campus santé/recherche/innovation sur le site de l'hôpital du val de Grâce. Projet Campus - Phase 4 ».","commanditaire":"Direction générale de la santé (DGS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":532560,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Aide aux directions d’administration centrale","prestation":"Le contenu précis de cette mission est inconnu. Son intitulé officiel : « Accompagner les directions d’administration centrale dans la transformation de leur organisation et de leurs modes de fonctionnement dans un contexte de déconcentration et de réorganisation territoriale des services publics. Phase 2. »","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":331392,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Aide aux directions d’administration centrale","prestation":"Le contenu précis de cette mission est inconnu. Son intitulé officiel : « Accompagner les directions d’administration centrale dans la transformation de leur organisation et de leurs modes de fonctionnement dans un contexte de déconcentration et de réorganisation territoriale des services publics. Phase 2. »","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":285996,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Appui technique de la réforme des aides personnalitées au logement (APL)","prestation":"Cette mission visait à appuyer la Caisse nationale des allocations familiales (CNAF) pour la mise en oeuvre de la réforme des APL. Son intitulé officiel : « Audit flash du projet d'actualisation des bases ressources des aides au logement ».","commanditaire":"Direction de la sécurité sociale (DSS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":463620,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Transformation de l'action publique","prestation":"Le contenu précis de cette mission est inconnu. Son intitulé officiel : « marché d'assistance à la conception et à la mise en oeuvre opérationnelle de projets de transformation de l'action publique en appui au SGMAP ou aux équipes de modernisation du ministère ».","commanditaire":"Ministère de l'économie et des finances","cabinets":"McKinsey","cout":1198440,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Transformation de l'action publique","prestation":"Le contenu précis de cette mission est inconnu. Son intitulé officiel : « marché d'assistance à la conception et à la mise en oeuvre opérationnelle de projets de transformation de l'action publique en appui au SGMAP ou aux équipes de modernisation du ministère ».","commanditaire":"Ministère de l'économie et des finances","cabinets":"McKinsey","cout":1175016,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Mission inconnue","prestation":"Le contenu de cette mission n'a pas été précisé par le ministère de l'économie et des finances.","commanditaire":"Ministère de l'économie et des finances","cabinets":"McKinsey","cout":536250,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Mission inconnue","prestation":"Le contenu de cette mission n'a pas été précisé par le ministère de l'économie et des finances.","commanditaire":"Ministère de l'économie et des finances","cabinets":"McKinsey","cout":507420,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Mission inconnue","prestation":"Le contenu de cette mission n'a pas été précisé par le ministère de l'économie et des finances.","commanditaire":"Ministère de l'économie et des finances","cabinets":"McKinsey","cout":331392,"date":2018,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Appui concernant le coût des services publics","prestation":"Le contenu précis de cette mission est inconnu.","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":301080,"date":2019,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Conseil en stratégie","prestation":"Le contenu et le coût de cette mission sont inconnus. Son intitulé officiel : « Lot n°1 Stratégie et politiques publiques de l'accord-cadre interministériel d'assistance aux projets de transformation publique ».","commanditaire":"Ministère de la transition écologique","cabinets":"McKinsey","cout":null,"date":2019,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Expertise du processus de gestion d'un bonus-malus pour l'assurance-chômage","prestation":"Cette mission visait à appuyer le gouvernement dans la réforme du bonus-malus sur les cotisations patronales d'assurance chômage. Il s'agissait notamment de réfléchir à la répartition des tâches entre Pôle emploi, l'ACOSS et la Mutualité sociale agricole.","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":327060,"date":2019,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Intermédiation des pensions alimentaires","prestation":"Cette mission visait à appuyer le gouvernement en amont de la réforme des pensions alimentaires, qui généralise le paiement par la CAF, plutôt que par le parent divorcé.","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":260880,"date":2019,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Accompagnement sur la stratégie vaccinale","prestation":"Intitulé officiel de la mission : « Accompagnement de l’équipe interministérielle dans la définition d’une stratégie cible visant à doter l’ensemble du territoire français des doses de vaccins nécessaires à assurer une couverture vaccinale ».","commanditaire":"Direction générale de la santé (DGS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":3239700,"date":2020,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Préparation de la vaccination Covid-19","prestation":"Intitulé officiel de la mission : « Appui à la préparation de la vaccination Covid-19 ».","commanditaire":"Direction générale de la santé (DGS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":169440,"date":2020,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Evaluation de l’aide fiscale en Outre-mer","prestation":"Cette mission visait à évaluer l'impact de « l’aide fiscale à l’investissement productif », un dispositif ancien visant à inciter à investir en outre-mer.","commanditaire":"Ministère de l'intérieur","cabinets":"McKinsey","cout":501780,"date":2020,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
« a permis de construire une vision cible et un programme regroupant de nouveaux projets, ce qui a favorisé la mobilisation des acteurs métiers et systèmes d’information et permis une avancée notable de différents chantiers ».","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":496800,"date":2020,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Modélisation des « tests » dans le cadre du Covid-19","prestation":"Le contenu précis de cette mission est inconnu.","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":219540,"date":2020,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Reprise des transports collectifs","prestation":"Cette mission visait à réfléchir aux différents scénarios de reprise des transports collectifs après la levée des restrictions liées au Covid-19.","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":478680,"date":2020,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Accélération de la stratégie vaccinale contre le Covid-19","prestation":"Intitulé officiel de la mission : « Poursuite de l'accélération de la vaccination contre le Covid-19 en appui à la Task Force sur les schémas logistiques, à la coordination et au pilotage stratégique au projet et à la mise en oeuvre logistique et à la coordination avec Santé Publique France ».","commanditaire":"Direction générale de la santé (DGS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":2899530,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Accompagnement sur la vaccination contre le Covid","prestation":"Intitulé officiel de la mission : « Appui de la task force vaccination + Santé publique France (Montée en charge déploiement vaccination) ».","commanditaire":"Direction générale de la santé (DGS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":2652360,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Covid : coordination avec Santé publique France","prestation":"Intitulé officiel de la mission : « Appui à la mise en place de la « tour de contrôle«  à SPF [Santé Publique France] et à la prise en compte des éléments définis dans le PMO [project management office] global de la Task Force [vaccination] - appui à la constitution de l’outillage nécessaire - capitalisation et transmission des outils, activités et expériences et formation de l’équipe logistique de SPF ».","commanditaire":"Direction générale de la santé (DGS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":1068240,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Stratégie logistique de la vaccination contre le Covid","prestation":"Intitulé officiel de la mission : « Poursuite de l'accélération de la vaccination contre Covid-19 en appui à la Task Force [vaccination] suite aux nouvelles orientations politiques de lutte contre la Covid-19, sur le renforcement de la capacité de pilotage du volet ","commanditaire":"Direction générale de la santé (DGS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":1218156,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Comparaison des délais d'instruction des projets industriels","prestation":"Cette mission visait à « améliorer l'attractivité industrielle grâce à la réduction des délais d'instruction des projets d'implantation ». Elle consistait en une « comparaison européenne » des délais d'instruction de ces projets.","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":403548,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Evaluation de l'impact de la stratégie nationale de santé","prestation":"Cette mission consistait à évaluer la stratégie nationale de santé 2018-2022, définie en début de quinquennat. Intitulé officiel : « Approfondissement de l'analyse de cohérence et de l'analyse d'impact de la [stratégie nationale de santé] ».","commanditaire":"Direction de la recherche, des études, de l'évaluation et des statistiques (DREES) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":155640,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Evaluation de la stratégie nationale de santé","prestation":"Cette mission consistait à évaluer la stratégie nationale de santé 2018-2022, définie en début de quinquennat.","commanditaire":"Direction de la recherche, des études, de l'évaluation et des statistiques (DREES) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":484320,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Evaluation de la stratégie nationale de santé","prestation":"Cette mission consistait à évaluer la stratégie nationale de santé 2018-2022, définie en début de quinquennat. Intitulé officiel : « Approfondissement de l'analyse de cohérence et de l'analyse d'impact de la [stratégie nationale de santé] - Etude de cas sur l'utilisation des données dans la gestion de la crise sanitaire Covid-19 ».","commanditaire":"Direction de la recherche, des études, de l'évaluation et des statistiques (DREES) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey","cout":478620,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Mission inconnue","prestation":"Le contenu de cette mission n'a pas été précisé par le ministère de l'économie et des finances.","commanditaire":"Ministère de l'économie et des finances","cabinets":"McKinsey","cout":346800,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Simplification des aides d'adaptation des logements","prestation":"Cette mission visait à accompagner de la Direction de l'habitat, de l'urbanisme et des paysages (DHUP) du ministère de la transition écologique dans son projet de simplification des aides d'adaptation des logements au vieillissement.","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":300630,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Appui technique à la réforme des aides personnalisées au logement (APL)","prestation":"Cette mission visait à appuyer la Caisse nationale des allocations familiales (CNAF) pour la mise en oeuvre de la réforme des APL. Son intitulé officiel : « Sécurisation du déploiement de la réforme ».","commanditaire":"Ministère de la transition écologique","cabinets":"McKinsey","cout":2316840,"date":null,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Appui technique à la réforme des aides personnalisées au logement (APL)","prestation":"Cette mission visait à appuyer la Caisse nationale des allocations familiales (CNAF) pour la mise en oeuvre de la réforme des APL. Son intitulé officiel : « Diagnostic technique de l'architecture cible et valition du calendrier révisé des APL ».","commanditaire":"Ministère de la transition écologique","cabinets":"McKinsey","cout":1101120,"date":null,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
« la prestation de McKinsey a donc eu peu, voire pas, de suites tangibles », même si la CNAV assure qu’elle « a permis de construire une vision cible et un programme regroupant de nouveaux projets, ce qui a favorisé la mobilisation des acteurs métiers et systèmes d’information et permis une avancée notable de différents chantiers ».","commanditaire":"Caisse nationale d'assurance vieillesse (CNAV)","cabinets":"McKinsey","cout":920000,"date":2019,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Système d'information sur la vaccination contre le Covid-19","prestation":"Cette mission visait à piloter et améliorer le système informatique de suivi de la vaccination contre le Covid-19. Son intitulé officiel : « Enrichissement et accompagnement à la mise en œuvre du SI Vaccination - vision et évolution moyen terme du SI vaccination - enrichissement et évolution du domaine gestion de vaccination - enrichissement et évolution du domaine logistique stock - enrichissement et évolution du domaine pilotage - amélioration continue du SI pilotage - appui au pilotage du SI Vaccination ».","commanditaire":"Direction générale de la santé (DGS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey;Accenture","cout":594540,"date":2020,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Guide du télétravail dans la fonction publique","prestation":"Cette mission visait à rédiger un guide du télétravail dans la fonction publique. Elle a été entièrement sous-traitée par McKinsey au cabinet spécialisé Alixio.","commanditaire":"Direction interministérielle de la transformation publique (DITP)","cabinets":"McKinsey","cout":235620,"date":2020,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Accompagnement du volet immobilier du Ségur de la Santé","prestation":"Cette mission visait à appuyer la caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA) pour « la structuration de l'offre de demain » des établissements pour personnes âgées, dans le cadre du « volet immobilier du Ségur de la santé ».","commanditaire":"Direction générale de la cohésion sociale (DGCS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey;Accenture","cout":497940,"date":2020,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Accompagnement du volet immobilier du Ségur de la Santé","prestation":"Cette mission visait à appuyer la caisse nationale de solidarité pour l'autonomie (CNSA) pour « la structuration de l'offre de demain » des établissements pour personnes âgées, dans le cadre du « volet immobilier du Ségur de la santé ».","commanditaire":"Direction générale de la cohésion sociale (DGCS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey;Accenture","cout":259560,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Rationalisation des achats des opérateurs publics","prestation":"Cette mission visait à accompagner le gouvernement pour identifier 200 millions d'euros d'économies dans les achats des opérateurs de l'Etat, dans le cadre d'un plan d'économies budgétaires lancé par le gouvernement.","commanditaire":"Ministère de l'économie et des finances","cabinets":"McKinsey;EPSA","cout":18294000,"date":2021,"lien_texte":"BOAMP","lien_url":"https://www.boamp.fr/avis/detail/21-25469"},
{"mission":"Accompagnement de la mise en place du passe sanitaire","prestation":"Intitulé de la mission : « accompagnement dans la mise en place du passe sanitaire soutenant la campagne de vaccination contre la Covid-19 en France pour la période allant du 20/09/2021 au 23/12/2021« .","commanditaire":"Direction générale de la santé (DGS) du ministère de la santé","cabinets":"McKinsey;Accenture","cout":550380,"date":2021,"lien_texte":"commission sénatoriale sur les cabinets de conseil","lien_url":"http://www.senat.fr/commission/enquete/2021_influence_des_cabinets_de_conseil_prives.html"},
{"mission":"Assistance à la mise en œuvre de projets de transformation","prestation":"L'intitulé officiel de cet accord-cadre est : « Assistance a la conception et a la mise en œuvre opérationnelle de projets de transformation de l'action publique ». On ignore sur quelles missions précises il a débouché.","commanditaire":"Services du premier ministre","cabinets":"McKinsey;Roland Berger;BCG","cout":20000000,"date":2018,"lien_texte":"BOAMP","lien_url":"https://www.boamp.fr/avis/detail/18-85473"},
{"mission":"Réalisation de prestations de conseil","prestation":"L'intitulé officiel de cet accord-cadre est : « réalisation de prestations de conseil au profit des organismes et services du ministere de la défense et des éetablissements publics« . On ignore sur quelles missions précises il a débouché.","commanditaire":"Ministère des armées","cabinets":"McKinsey;Sopra Steria;BearingPoint;Capgemini;Accenture","cout":87000000,"date":2018,"lien_texte":"BOAMP","lien_url":"https://www.boamp.fr/avis/detail/18-25667"},
{"mission":"Accord-cadre des prestations non informatiques","prestation":"L'intitulé officiel de cet accord-cadre est : « marchés de prestations intellectuelles (hors informatiques) commercialisées sous forme d'unités d'oeuvre« . On ignore sur quelles missions précises il a débouché.","commanditaire":"UGAP","cabinets":"McKinsey;Eurogroup;EY;BCG;KPMG;Roland Berger;Eurogroup;Cabinet Landot Et Associés;Accenture;Inop'S;Mazars;PWC;Weave Management;Deloitte;Grant Thornton;PWC;Alenium;Colliers International;Bearing Point;Allez Et Associés;Ginestie Magellan Paley-Vincent;CGI;Post Immo","cout":92000000,"date":2019,"lien_texte":"BOAMP","lien_url":"https://www.boamp.fr/avis/detail/19-53696/0"},
{"mission":"Accord-cadre pour les prestations de conseil et d'études stratégiques","prestation":"L'intitulé officiel de cet accord-cadre est : « prestations de conseil et d'études stratégiques sur les secteurs d'intervention du groupe Caisse des dépôts ». On ignore sur quelles missions précises il a débouché.","commanditaire":"Caisse des dépôts","cabinets":"McKinsey;EY;Roland Berger;KPMG;Accenture;BCG;Deloitte;Kearney","cout":5000000,"date":2016,"lien_texte":"BOAMP","lien_url":"https://www.boamp.fr/avis/detail/16-111117"},
{"mission":"Accompagnement de la RGPP","prestation":"L'intitulé officiel de cette mission est : « évaluation des politiques publiques, audit et accompagnement du changement dans le cadre de la mise en œuvre opérationnelle du programme de révision générale des politiques publiques [RGPP] » (un plan d'économies budgétaires lancé sous Nicolas Sarkozy).","commanditaire":"Secrétariat général pour la modernisation de l'action publique (SGMAP)","cabinets":"McKinsey","cout":null,"date":"2011-2014","lien_texte":"Consultor","lien_url":"https://www.consultor.fr/articles/enquete-a-matignon-vingt-et-un-marches-de-conseil-en-dix-ans"},
{"mission":"Prestations d’appui dans le cas de restructurations et/ou de transformations d’entreprises","prestation":"L'intitulé officiel de cet accord-cadre est : « prestations d’appui à l’administration dans le cas de restructurations et/ou de transformations d’entreprises - conseil en stratégie ». On ignore sur quelles missions précises il a débouché.","commanditaire":"Ministère de l'économie et des finances","cabinets":"McKinsey","cout":860000,"date":2021,"lien_texte":"DECP","lien_url":"https://decp.info/db/decp/160714 "}];



var isMobile = $("#section_detail").outerWidth() 



function genererTableau(){


    /* Tableau des mission */
      var colonnes = [
            {
                title: "Date",
                type: "string",
                data:"date",
                visible:false
            },
            {
                title: "Prestation",
                type: "string",
                data:"prestation",
                visible:false
            },
            {
                title: "Mission",
                type: "string",
                data:"mission",
                className:"mission",
                "width":(isMobile ? "90%" : "70%"),
                render:function (data,type,full,meta){
                    if(type === "display"){
 -1 ? "s" : "");
`+data+``+(full.date==undefined ? `` :  ` (`+full.date+`)`)+`

 1 ? marcheDuMonde(full['prestation'],false,false)+`` : ``)+`
                            `+(isMobile ? `
› Commanditaire : `+full['commanditaire'] +`
› Cabinet`+pluriel_cab+` missionné`+pluriel_cab+` : `+full.cabinets.split(';').join(" · ") +`
› Coût : `+(full.cout==undefined ? "Inconnu" : parseFloat(full.cout).toLocaleString('fr-FR') + ' € ')+`
                            `: ``)+`
› Source : `+full['lien_texte'] +`

`
                    }
                    if(type === "sort"){
                        return full.date
                    }
                    else return data;
                }
            },
            {
                title: "Coût",
                type: "num",
                data:"cout",
                className:"montant",
                searchable:false,
                visible:!isMobile,
                render:function (data,type,full,meta){
                    if(type == "display"){
                    	return (data==undefined ? "Inconnu" : parseFloat(data).toLocaleString('fr-FR') + ' € ');
                    }
                    else if(type=="sort"){
                        return parseFloat(data)
                    }
                    else return data;
                }
            },
            {
                title: "Cabinet(s) missionné(s)",
                type: "string",
                data:"cabinets",
                className: "cabinet",
                visible:!isMobile,
                render:function (data,type,full,meta){
                    if(type === "display"){
`+ data.split(';').join(" · ") +``
                    }
                    else return data; 
                }
            },
            {
                title: "Commanditaire",
                type: "string",
                visible:!isMobile,
                className: "commanditaire",
                data:"commanditaire"
            },
        ];
    
        var tableau = $('#section_detail_table')
        .on('init.dt', function ( e, settings, json) {
            entete = $("#section_detail_table_wrapper").siblings(".d_entete");
            $("#section_detail_table_wrapper .dataTables_filter input").attr("placeholder","Recherchez une mission");
');
            entete.append($("#section_detail_table_wrapper .dataTables_filter"));
        })
        .dataTable({
            "data": datum,
            "columns": colonnes,
            "scrollY": (isMobile ? "400px" : "500px"),
            "scrollCollapse": true,
            "iDisplayLength": 25,
             "responsive": true,
             "paging": false,
             "searching": true,
             "order": [[ 0, 'asc' ]],
            "language":{
                "zeroRecords": "Pas de résultats avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered":""
           }
        });
        tableau.on('click', 'tr', function () {
            deplie = $(this).hasClass("d_deplie");
            $(tableau).find("tr").removeClass("d_deplie")
            $(this).toggleClass("d_deplie",!deplie);
        } )


}


genererTableau()



    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
e ")
e ")
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
            .replace("Le Pen", "Le Pen")
            // .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
            .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
            .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
            .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
            .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }





});





.section_main{
    width:100%;
    display: flex;
    justify-content: center;
    flex-wrap: wrap;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}
.section_texte{
    width:100%;
    max-width: 62rem;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size:1.9rem;
}
.section_texte p{
    margin:0 0 1rem 0;
}
.d_titre{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size:2.2rem;
     line-height: 3rem;
     font-weight: 500;
     margin:6rem 0 2rem 0;
     width: 100%;
     text-align: center;
}
.mobile_only{
    display: none;
}
.d_helper{
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size:1.5rem;
     width: 100%;
}

.d_helper span{
   color:#fff;
   background:#3C3C3C;
   border-radius: 100%;
   height: 2.2rem;
   width:2.2rem;
   display: flex;
   align-content: center;
   justify-content: center;
   font-size:1.6rem;
   font-weight: 500;
   margin:0 .4rem 0 0;
}

/* Carrés */
.carre{
    width: 14px;
    height: 14px;
    margin: 0 2px 2px 0;;
    opacity: .8;
    cursor: pointer;
     flex-shrink: 0;
     flex-grow: 0;
}
.carre:hover{
    opacity: 1;
}

.carre a {
     display: block;
     text-decoration: none;
     height: 100%;
     width: 100%;
     border:0!important;
}
.carre span {
     display: none;
}



 .carre.tenu, .tenu .carre{
     background: #8CC63E;
     border: .5px solid #8CC63E;
}
 .carre.nontenu, .nontenu .carre{
     background: #D0021B;
     border: .5px solid #D0021B;
}
 .carre.partiellementtenu, .partiellementtenu .carre {
     background: #FFA070;
     border: .5px solid #FFA070;
}
 .carre.inevaluable, .inevaluable .carre {
     background: #CDDBE2;
     border: .5px solid #CDDBE2;
}
 .carre.endoute, .endoute .carre,  .carre.encours, .encours .carre,  .carre.pasencoretenu, .pasencoretenu .carre {
     background: #333;
     border: .5px solid #CDDBE2;
}




/* VIZ GLOBALE */


.section_globale_header {
   width: 100%;
   display: flex;
  justify-content: center;
  margin:2rem 0 4rem;
}
.section_globale_header p {
    
    max-width: 75rem;
    text-align: center;
    font-size: 2.6rem;
    font-weight: 400;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    white-space: nowrap;
}
.section_globale_header span{
    margin-right: 5px;
    font-weight: 600;
}
.section_globale_header i {
    width: 50px;
    height:1px;
    /*display: inline-block;*/
    max-height: 1px;
    border-top: 1px solid #ccc;
    padding-top: 5px;
    margin: 0 15px;
}



.d_bullet{
    display: inline-block;
    border-radius: 100%;
    line-height: 1.4rem;
    margin:0 4px 0 0;
   /* margin-right: 5px;*/
}



/* Mobile */
 @media (max-width: 800px) {
     
    .section_main{
        padding:0 2rem;
    }
    .mobile_only{
        display: inherit;
    }
    .desktop_only{
        display: none;
    }
    .d_entete .d_helper{
        margin:1rem 0 0 0!important;
    }


     .section_globale_header{
        justify-content: flex-start;
        margin:2rem 0;
     }
     .section_globale_header p {
         text-align: left;
         font-size:1.6rem;
    }
     .section_globale_header i {
         display: none;
    }

    .carre{
       width:10px;
        height:10px;
    }

  
    .carre{
        opacity:1;
    }
 a {
         display: none;
         pointer-events: none;
    }
 
  
   .dataTables_filter{
        width: 100%;
        min-width: 0!important;
        margin:0 0 1rem 0;
   }

   .d_bullet.carre{
        width:1.4rem;
        height:1.4rem;
    }
     table.dataTable td.mission .d_chevron {
        display: block!important;
    }
    
    table.dataTable .d_deplie .d_detail{
    	padding: 14px 0px 0px!important;
	}
  
    table.dataTable .d_mission_title{
    	padding: 14px 0px 0px !important;
	}
}
 
 




/* TOOLTIP */
.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}


.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}
.tooltipdecodeurs p{
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
    align-items: center;
}


.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}
.tooltipdecodeurs img {
     display: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    .tooltipdecodeurs img {
         display: inherit;
         height:1.2rem;
         margin:0 0 0 .1rem;
    }
    .tooltipdecodeurs a{
        border-bottom: 0.1rem solid #a4a9b4;
        color: #026b9c;
    }
  
}




/* Datatables */

  /* Classes générales */

    .d_tableau{
        width:96%;
        max-width: 1200px;
        margin:30px auto;
        padding:10px 0px 0px;
        box-sizing: border-box;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border:none;
    }

    .d_tableau strong, .detail_vote_nuance strong, .tooltipdecodeurs strong{
        font-weight: 600;
    }


    /* Titres */
 
    .d_tableau .d_titre{
        position:relative;
        color:#2a303b;
        font-weight: 600!important;
        margin:0px!important;
        text-align: left;
        font-size:2.5rem!important;
        line-height: 3.2rem!important;
        padding:20px 0px 0;
    }
    .d_tableau .d_soustitre{
        display: block;
        margin: 10px 0;
        font-size: 15px;
        font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        text-align: left;
        line-height: 23px;
    }


    /* En-tête et légende */

    .d_entete {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: stretch;
        justify-content: center;
        margin: 20px 0;
        padding:0px;
        width:100%;
    }

    .d_entete .d_helper{
        order:2;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        margin-left:2rem;
        width:auto;
    }


 /* Champ de recherche */

 .dataTables_filter {
     position:relative;
     min-width:400px;
     order:1;
 }
 
 .dataTables_filter input {
     border: 1px solid #DDDDDD;
    background: #fff;
    font-size: 1.3rem;
    border-radius: .3rem;
    line-height: 140%;
    padding: 12px 12px 12px 46px;
    height: 45px;
    width:100%;
 }
 .d_search_icon {
    font-size: 2.5em;
    display: inline-block;
    width: 19px;
    height: 38px;
    position: absolute;
    left: -1px;
    top: 4px;
    border-radius: 0.35em;
    margin-left: 15px;
    background:url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europeennes_vote/loupe.svg) left top no-repeat;
    background-size:19px 38px;
}
.dataTables_filter label {
     font-size:1.35rem;
 }


    .d_tableau .d_legende{
        display: flex;
        margin:0;
        padding: 0;
        color: #2a303b;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: center;
        justify-content: start;
    }

    .d_tableau .d_legende p{
        font-size: 1.4rem;
        margin: 12px 0 0 0;
    }

    .d_tableau .d_legende div{
        white-space: nowrap;
        margin: 3px 0;
    }

    .d_tableau .d_legende_label{
        display: inline-block;
        margin: 0 12px 0 1px;
        font-size: 1.5rem;
    }
    
    .d_tableau .d_legende_point {
        display: inline-block;
        width: 13px;
        height: 13px;
        border-radius: 100%;
    }
    
    /* Source / crédits */
    .d_source{
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        text-align: left;
        border-top: 1px solid rgba(0,0,0,.1);
        border-bottom: 1px solid rgba(0,0,0,.1);
        padding:15px 0 20px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2.3rem;
    }





/* Tableau complet */

#section_detail{
    padding: 0 5%;

}
 div{
    max-width: 100rem;
    width:100%;
}

/* Tableau dataTables */
 table.dataTable {
     width: 100%;
     margin: 0 auto;
     clear: both;
     border-collapse: separate;
     border-spacing: 0;
     font-size: 1.3rem;
     line-height: 1.7rem;
     border-left: 1px solid #DDDDDD;
     border-right: 1px solid #DDDDDD;
 }
 table.dataTable p, .article__content table.dataTable p{
     font-size: 1.2rem;
     line-height: 1.7rem;
 }



 /* Cellules */
  table.dataTable tbody td:nth-child(even), table.dataTable thead tr th:nth-child(even){
    background-color: #F8F8F8;
 }


  /* En-tête de colonne */
 table.dataTable thead tr th{
    border-top:1px solid #2F353E;
    border-bottom: 1px solid #DDDDDD;
    padding: 20px 18px 20px;
     text-align: center;
     font-size:1.3rem;
         line-height: 1.8rem;
     font-weight: 600;
     box-sizing: border-box;
     background-position: center right 7px;
    background-repeat: no-repeat;
}
 table.dataTable thead td:active,
 table.dataTable thead th:active {
     outline: 0
 }
 table.dataTable thead .sorting,
 table.dataTable thead .sorting_asc,
 table.dataTable thead .sorting_desc {
     cursor: pointer
 }
 table.dataTable thead .sorting {
     background-image:url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europeennes_vote/sorting.svg);
 }
 table.dataTable thead .sorting_asc {
     background-image:url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europeennes_vote/asc.svg);
 }
 table.dataTable thead .sorting_desc {
    background-image:url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europeennes_vote/desc.svg);
 }


/* Cellules body */
 table.dataTable tbody tr {
     background-color: #fff
 }
table.dataTable tbody td{
     border-bottom:1px solid #DDDDDD;
    
     text-align: center;
     outline:1px solid transparent;
     padding:10px 6px;
     cursor: pointer;
}


/*table.dataTable tbody td a{
    padding:10px 6px;
     display: flex;
    justify-content: center;
    align-items: center;
   
    border-bottom:0!important;
    text-decoration: none!important;
}*/
table.dataTable td.verdict {
     white-space: nowrap;
     text-align: left;
} 
table.dataTable .d_detail{
    display:none;
     font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}
table.dataTable .d_detail p{
    margin:.5rem 0;
}
table.dataTable .d_deplie .d_detail{
    display: block;
    text-align: left;
    padding: 14px 8px 8px;
}

table.dataTable .d_detail h2{
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}


table.dataTable .d_mission_title{
    padding-top:1.4rem;
}
table.dataTable .d_mission_title strong{
    font-weight: 500;
}




table.dataTable tr:hover td, table.dataTable tr.d_deplie td{
    background:rgb(213, 102, 77, 0.1);
} 
 
 /* Pas de résultats de recherche */
 table.dataTable.display tbody td.dataTables_empty{
    padding:14px 0;
    font-size:1.5rem;
 }
 div {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
 }
.d_chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(135deg);
    width: 0.5em;
    margin-right: 5px;
}
.d_deplie .d_chevron:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(-45deg);
}

 /* Divers dataTables */
 .dataTables_wrapper {
     position: relative;
     clear: both;
     zoom: 1;
     border-bottom: 1px solid #333;
     width: 100%;
 }
 .dataTables_wrapper:after {
     visibility: hidden;
     display: block;
     content: "";
     clear: both;
     height: 0
 }
 .dataTables_wrapper .dataTables_info {
     display:none;
 }
 .dataTables_wrapper .dataTables_processing {
     position: absolute;
     top: 50%;
     left: 50%;
     width: 100%;
     height: 40px;
     margin-left: -50%;
     margin-top: -25px;
     padding-top: 20px;
     text-align: center;
     background-color: #fff;
     background: -webkit-gradient(linear, left top, right top, color-stop(0, rgba(255, 255, 255, 0)), color-stop(25%, rgba(255, 255, 255, .9)), color-stop(75%, rgba(255, 255, 255, .9)), color-stop(100%, rgba(255, 255, 255, 0)));
     background: -webkit-linear-gradient(left, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
     background: -moz-linear-gradient(left, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
     background: -ms-linear-gradient(left, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
     background: -o-linear-gradient(left, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
     background: linear-gradient(to right, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%)
 } 
 .dataTables_wrapper .dataTables_scroll {
     clear: both
 }
 .dataTables_wrapper .dataTables_scroll div.dataTables_scrollBody {
     -webkit-overflow-scrolling: touch
 }
div.dataTables_sizing,
div.dataTables_sizing {
     height: 0;
     overflow: hidden;
     margin: 0!important;
     padding: 0!important
 }




/* Mobile */
@media screen and (max-width: 500px) {
   .d_entete{
    flex-wrap: wrap;
   }
   .dataTables_filter{
    margin-top:15px;
   }
}






<article-nb="2022/03/29/19-7">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les habitants de la République islamique, avides de divertissements, affluent en masse dans la cité du Bosphore.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                       KURŞAT BAYHAN POUR « LE MONDE »          Istanbul, la bulle d’oxygène des Iraniens, asphyxiés par les sanctions et la répression du régime islamique   Par Ghazal Golshiri (Istanbul, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelLes habitants de la République islamique, avides de divertissements, affluent en masse dans la cité du Bosphore.         Pendant vingt ans, Banou (les prénoms ont été modifiés pour des raisons de sécurité) a rêvé d’assister à un concert de Googoosh, la plus grande chanteuse iranienne vivante, exilée aux Etats-Unis depuis plus de deux décennies. Quand elle a appris que la diva de la variété iranienne se produirait le 25 mars à Istanbul, pendant les vacances du Nouvel An (Norouz), qui coïncide avec l’arrivée du printemps, la photographe de 38 ans a aussitôt décidé de s’y rendre.          Banou vit toujours avec ses parents dans la ville de Karadj, à quarante kilomètres de Téhéran, car son métier ne lui permet pas de subvenir à ses besoins seule. Pour payer le vol, quatre nuits d’hôtel et le billet du concert, soit une somme de huit millions de tomans (273 euros), équivalent à un mois de salaire d’un enseignant en fin de carrière, l’Iranienne a vendu quelques bijoux en or. « La monnaie iranienne ne vaut plus rien, mais je me suis débrouillée, explique la jeune femme. Le concert de Googoosh, il faut le faire une fois dans sa vie, quand même. »                             Lors du concert de Googoosh, à Istanbul, le 25 mars 2022.  KURŞAT BAYHAN POUR « LE MONDE »               Depuis la révolution iranienne de 1979, qui a mis fin à la dynastie des Pahlavi et donné naissance à la République islamique d’Iran, la Turquie attire chaque année des millions d’Iraniens. Ils trouvent dans ce pays voisin, où ils sont exemptés de visa, une bulle d’oxygène. Ils s’y rendent en famille ou entre amis, pour faire la fête, habillés comme ils le veulent, contrairement à leur pays d’origine, où le voile est obligatoire pour les femmes. Ils viennent boire de l’alcool, interdit en Iran, et faire du shopping dans les boutiques de marque turques ou étrangères, de plus en plus introuvables dans leur pays, du fait des sanctions internationales.                             Dans une rue proche de la place Taksim, des Iraniens venus à Istanbul pendant les vacances de Norouz, le 25 mars 2022.  KURŞAT BAYHAN POUR « LE MONDE »               En ce 25 mars, sous le soleil agréable du début du printemps, quelques heures avant le concert de Googoosh, Banou arpente l’avenue Istiklal avec son amie d’enfance Anousheh, qui vit depuis quelques mois dans une ville proche d’Antalya. Née d’un père ouvrier et d’une mère fonctionnaire, Banou a travaillé dès l’âge de 17 ans, d’abord comme secrétaire, ensuite comme esthéticienne et agent publicitaire, avant de devenir photographe pour les cérémonies et les fêtes. « Il y a treize ans, j’ai réussi à acheter une voiture avec mes économies. Aujourd’hui, ce n’est plus possible, se désole Banou. Le pouvoir d’achat ne cesse de diminuer. »          Le dernier Chah acclamé          La répression exercée par les autorités s’ajoute aux problèmes économiques. Lorsque ont éclaté des manifestations de masse, en novembre 2019, à la suite de l’augmentation des prix du carburant, Banou, la jambe fracturée dans un plâtre, suivait les infos via les chaînes par satellite, interdites en Iran. « Je pleurais de ne pas pouvoir descendre dans la rue », se souvient la jeune femme. Ses amies parties protester lui ont dit que les forces de l’ordre effectuaient des tirs à balles réelles. « Encore six mois plus tard, la présence policière dans les rues, très lourde, donnait l’impression que la ville avait été occupée », explique Banou, entre deux messages envoyés à l’agence de voyages qui lui a vendu son package. « A quelle heure le concert commence-t-il exactement ? » demande-t-elle à l’agence, soucieuse de ne pas en rater une minute.        Il vous reste 52.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/29/istanbul-la-bulle-d-oxygene-des-iraniens-asphyxies-par-les-sanctions-et-la-repression-du-regime-islamique_6119684_3210.html"},"headline":"Istanbul, la bulle d\u2019oxyg\u00e8ne des Iraniens, asphyxi\u00e9s par les sanctions et la r\u00e9pression du r\u00e9gime islamique","dateCreated":"2022-03-29T17:00:27+02:00","datePublished":"2022-03-29T17:00:27+02:00","dateModified":"2022-03-29T17:00:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Les habitants de la R\u00e9publique islamique, avides de divertissements, affluent en masse dans la cit\u00e9 du Bosphore.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"Istanbul, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/110/0/3533/1766/1342/671/60/0/01b6f8d_1648480596180-dsc00317.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/29/19-8">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ En France, ce sont 218 000 doses, uniquement d’AstraZeneca, qui se seraient périmées, d’après la direction générale de la santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sciences       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : le grand gaspillage des vaccins périmés      En France, ce sont 218 000 doses, uniquement d’AstraZeneca, qui se seraient périmées, d’après la direction générale de la santé.          Par Lise Barnéoud         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des vaccins anti-Covid périmés sont détruits à Abuja, au Nigeria, le 22 décembre 2021.  OLAMIKAN GBEMIGA / AP                 Plus de 240 millions de doses de vaccins anti-Covid auraient dépassé leur date limite d’utilisation depuis le début de la campagne vaccinale. Et ce, uniquement dans les stocks nationaux des pays riches. Parmi elles, 73 % sont des doses de Pfizer, le vaccin le plus utilisé dans les pays du Nord. Deuxième vaccin le plus gâché : AstraZeneca, qui représente 18% de toutes les doses périmées. En France, ce sont 218 000 doses, uniquement d’AstraZeneca, qui se seraient ainsi périmées, indique la direction générale de la santé.            Ce bilan, réalisé par la société d’analyse de données de santé Airfinity, basée à Londres, ne représente en réalité que la partie émergée de l’iceberg : faute d’information sur les doses données aux pays pauvres, ce premier inventaire est largement sous-estimé. Il est désormais « hautement probable », estime Sarah Harper, sa porte-parole, que le nombre de doses périmées au sein des pays pauvres dépasse le bilan déjà affolant des pays riches.                             Lire aussi :  Covid : des stocks de vaccins qui s’accumulent partout                   Et pour cause : ces derniers se sont massivement défaits de leurs doses excédentaires depuis octobre 2021, parfois juste avant qu’elles ne se périment, par des arrangements bilatéraux ou par l’intermédiaire de Covax, le programme international censé fournir des vaccins aux pays en développement. Durant le seul mois de décembre 2021, plus de 100 millions de doses données à Covax s’étaient finalement vu refuser par les bénéficiaires en raison de leur trop courte durée de vie restante…              « Trop souvent, les pays reçoivent des livraisons non programmées de doses proches de leur expiration, avec beaucoup trop peu de transparence sur quand les doses arrivent, quel vaccin et en quelle quantité », déplorait Tedros Ghebreyesus, le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), le 6 décembre 2021. « Ces dons de dernière minute ajoutent un stress considérable à des pays déjà limités en ressources et confrontés à d’autres crises sanitaires et humanitaires, constatait également, fin décembre 2021, le Groupe indépendant d’allocation des vaccins (IAVG) qui gère la distribution pour Covax. Cette façon de faire n’est pas acceptable et doit cesser », appelaient ses douze membres internationaux, restés jusqu’ici très discrets.            Décharge à ciel ouvert            Un exemple ? En octobre 2021, le Nigeria accepte plusieurs donations d’un total de 2,6 millions de doses d’AstraZeneca, dont 500 000 en provenance de France, avec à peine quatre à sept semaines de durée de vie restante. « Nous n’avions pas d’autre choix que de les accepter car il n’y avait plus de doses accessibles sur le marché », retrace Faisal Shaibu, directeur de l’Agence nationale de développement des soins de santé primaires du Nigeria. L’Agence nationale du médicament (NAFDAC) procède alors immédiatement à une série de tests « pour prouver que ces vaccins étaient réellement de qualité », explique son directeur général, Mojisola Christianah Adeyeye. Les lots sont libérés dix-neuf à vingt et un jours plus tard, puis acheminés à travers le pays.                              Lire aussi   L’Afrique face au Covid : six pays africains auront leur propre production de vaccin ARNm                   Selon un document consulté par Le Monde, seules 1,53 million de doses ont pu être injectées dans le délai imparti. Les autres, soit plus de 1 million de doses, ont été détruites le 22 décembre, enfouies au bulldozer dans l’immense décharge à ciel ouvert de Gosa, située à environ 10 kilomètres du centre d’Abuja. Ce qui, au-delà du gaspillage, pose un autre problème : « En enfouissant les doses simplement sous terre, il y a un risque de pollution des sols et des eaux souterraines », signale Laurent Wilmouth, directeur général de l’association Cyclamed, chargée par la Direction générale de la santé de l’élimination des vaccins Covid périmés, entamés ou vides. En France, ce type de déchet est incinéré.            Obstacles juridiques et logistiques            Selon une enquête conjointe menée par Le Monde et une équipe internationale de journalistes, le cas du Nigeria est loin d’être un incident isolé. Après avoir acheté l’essentiel de la production mondiale en début d’épidémie, les pays riches se sont retrouvés avec des excédents de vaccins sans avoir anticipé les obstacles juridiques et logistiques associés aux dons ou aux reventes. « Les fabricants ont tendance à dicter des conditions aux Etats membres de l’Union européenne et aux pays bénéficiaires des dons, ce qui rend pratiquement impossible une réponse rapide face à la demande d’aide internationale », révélait le secrétaire d’Etat allemand à la santé, Thomas Steffen, en octobre 2021, dans un courrier destiné à Sandra Gallina, négociatrice en chef de Bruxelles. Parmi ces conditions : l’obligation contractuelle des Etats membres d’obtenir avant tout transfert de vaccins le consentement écrit des fabricants. Obstacle supplémentaire : la durée de vie extrêmement courte de ces vaccins, comprise entre six et vingt-quatre mois, contre plus de trois ans en général pour les autres vaccins.                                          Écouter aussi    Covid-19 : le défi de la vaccination de l’Afrique                    Au moment de leur homologation durant l’hiver 2020-2021, « les données de stabilité des produits commercialisés étaient limitées », rappelle l’Agence européenne du médicament (EMA). Dans le cas de Vaxzevria, le vaccin d’AstraZenca, les études de stabilité se basaient uniquement « sur trois lots d’essais cliniques, fabriqués selon un processus de fabrication antérieur à celui utilisé pour les produits commerciaux », précise même l’agence. Au vu de l’urgence, ces produits ont tout de même été autorisés, mais avec une obligation spécifique de fournir des études supplémentaires pour confirmer la durée de conservation, initialement fixée à quatre mois et demi pour le vaccin de Janssen, six mois pour celui d’AstraZeneca et celui de Pfizer/BioNtech et sept mois pour celui de Moderna (ces deux derniers à des températures bien plus basses que les autres, entre − 60 et − 90 °C). A côté de cette obligation, figure également une « recommandation » de soumettre une demande d’extension de la durée de vie du produit, « étayée par des données en temps réel ».              « L’EMA s’est grandement impliquée auprès des industriels pour les encourager, de manière régulière, à demander une prolongation de la durée de vie de leur produit », indique l’agence, tout en précisant que c’est aux entreprises de décider « si et quand » elles souhaitent soumettre une telle demande. Parmi les quatre premiers fabricants autorisés à commercialiser leur vaccin, AstraZeneca est le seul à ne pas avoir suivi cette recommandation. Son produit est donc resté bloqué sur les six mois initiaux, alors que les autres ont pu ajouter deux (Moderna), trois (Pfizer/BioNTech) et même sept mois supplémentaires (Janssen) depuis leur homologation.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  BioNTech invente un centre de fabrication de vaccins en conteneur pour les pays émergents                   Est-ce à dire que Vaxzevria est le seul vaccin à ne pas être stable au-delà de six mois ? Rien n’est moins sûr. En mai 2021, l’Agence canadienne du médicament décidait d’ajouter un délai d’un mois supplémentaire à trois lots pour lesquels la date de péremption était imminente, après avoir reçu d’AstraZeneca « des données sur la stabilité du produit et des données tirées de modèles mathématiques démontrant que la qualité, l’innocuité et l’efficacité de ces lots se maintiendraient pendant un mois supplémentaire, soit sept mois en tout », indique le ministère Santé Canada. Dans le cas du Nigeria aussi, l’entreprise avait proposé à l’automne 2021 d’ajouter trois mois de durée de vie, s’appuyant sur « des données supplémentaires ». Une proposition refusée par les autorités nigérianes : « Le Nigeria ne dispense pas de vaccins dont la validité est prolongée au-delà de la date de péremption indiquée sur l’étiquette », avait fait savoir le ministère de la santé. Plus récemment encore, le 1er mars 2022, alors que six millions de doses de Vaxzevria données par les pays riches à l’Indonésie étaient sur le point d’expirer, le gouvernement indonésien a accepté d’étendre à neuf mois le délai de péremption, s’appuyant, là aussi, sur « des nouvelles données d’efficacité ».            Un processus complexe            Mais ce n’est pas tout : dans le cadre d’un accord avec AstraZeneca, le Serum Institute of India produit dans ses usines indiennes un vaccin en tout point équivalent à Vaxveria nommé Covishield (non homologué en Europe). Or ce produit a aujourd’hui une durée de vie de neuf mois. « Le 25 juin 2021, nous avons approuvé la prolongation de durée de vie de six à neuf mois du vaccin Covishield suite à la demande déposée par Serum Institute of India », explique l’OMS, qui précise : « Jusqu’à présent, AstraZeneca n’a pas soumis de demande de prolongation de la durée de conservation de son vaccin, malgré [nos] encouragements. »              Interrogé, l’industriel suédo-britannique répond qu’une telle demande nécessite « un processus complexe impliquant la collecte de données en temps réel issue de vingt partenaires de fabrication pour s’assurer que toutes les extensions de durée de conservation soient conformes aux normes de qualité les plus élevées ». Les demandes sont plus faciles « lorsque peu de sites de fabrication sont impliqués », précise-t-il également.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Afrique et l’Asie du Sud, principaux bénéficiaires des dons européens de vaccins                   « Ce dossier me semble un exemple de plus des limites du système où les agences du médicament ne font que réagir à l’action des firmes, réagit Bruno Toussaint, ex-directeur éditorial et membre de la rédaction de la revue médicale indépendante Prescrire. Si la firme n’agit pas, le délai de péremption autorisé ne bouge pas. » Pour Enrica Altieri, qui dirigeait le département recherche et développement des médicaments humains à l’EMA jusqu’en juin 2020, « nous devons nous demander à quel point ces durées de conservation indiquées sur l’étiquette sont réelles ». Selon cette spécialiste italienne de l’industrie pharmaceutique, « les entreprises essaient généralement d’avoir la durée de conservation la plus courte possible pour deux raisons principales. La première, c’est que les études prennent du temps (…). Et la deuxième est que lorsqu’un médicament est périmé, nous le jetons et en achetons un nouveau. C’est la raison commerciale classique ». D’autant que dans le cas d’AstraZeneca, les doses qui se périment aujourd’hui avaient été achetées à prix coûtant. Depuis novembre 2021, le vaccin peut être vendu avec profit.              Cette enquête fait partie du projet journalistique international #followthedoses, financé par Investigative Journalism for Europe (IJ4EU). Lucien Hordijk (Pays-Bas), Priti Patnaik (Suisse), Ludovica Jona (Italie), Hristio Boytchev (Allemagne) et Flourish Alonge (Nigeria) ont également contribué à l’enquête.                   Lise Barnéoud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 30 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Senghor, le poète président  Testez gratuitement                                                          Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Samsung       Codes Promo Micromania       Codes Promo Certideal       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Huawei       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Dyson      Tous les codes promo                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/03/29/pandemie-de-covid-19-le-grand-gaspillage-des-vaccins_6119589_1650684.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le grand gaspillage des vaccins p\u00e9rim\u00e9s","dateCreated":"2022-03-29T08:00:17+02:00","datePublished":"2022-03-29T08:00:17+02:00","dateModified":"2022-03-29T16:52:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Vaccins contre le Covid-19","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sciences"],"description":"En France, ce sont 218 000 doses, uniquement d\u2019AstraZeneca, qui se seraient p\u00e9rim\u00e9es, d\u2019apr\u00e8s la direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Lise Barn\u00e9oud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/db5ead6_1648054230300-ap21356704870110.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/29/19-9">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ A douze jours du premier tour de l’élection présidentielle, le candidat écologiste s’est rendu la plage de Hillion, près de Saint-Brieuc, pour dénoncer le fléau des algues vertes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Avez-vous un article à propos de ce changement de ton du journal, qui était censé être la voix d'une droite républicaine... il fut un temps ?    Piste de luge         Bonjour amateur de luge,          Vous pouvez retrouver l’enquête de notre journaliste Aude Dassonville sur le cas Eric Zemmour et la crainte, chez certains salariés du quotidien, d’une dérive éditoriale.                    Lire aussi :  Au « Figaro », le cas Eric Zemmour crée un profond malaise                                 16:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après avoir été atteinte du Covid-19, Valérie Pécresse de retour sur le terrain dans le Nord        Fini les réunions Zoom et les interviews à distance ! Valérie Pécresse s’est rendue, mardi, sur les terres de son ancien rival de la primaire des Républicains Xavier Bertrand, président des Hauts-de-France. Elle a rencontré des chefs d’entreprise à Marcq-en-Barœul avant de se rendre à Roubaix, ville qui a été très médiatisée en janvier après un reportage de « Zone interdite » consacré à l’islamisme sur M6.          « Je milite aujourd’hui pour un vrai bouquet de pouvoir d’achat », a lancé Mme Pécresse, se disant « la candidate du pouvoir d’achat, la seule qui finance ses mesures et ne fait pas de promesses démagogiques aux Français en augmentant le déficit et la dette ».              La candidate des Républicains, Valérie Pécresse, devant les chefs d'entreprise, à Marcq-en-Barœul (Nord), le 29 mars 2022. JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE".               La candidate des Républicains s’est ensuite rendue à Roubaix, toujours avec Xavier Bertrand, le président du conseil régional des Hauts-de-France. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE ».                      15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En déplacement à Sevran, Eric Zemmour affirme vouloir « éradiquer la racaille »            Eric Zemmour lors de son déplacement à Sevran, mardi matin. BERTRAND GUAY / AFP           Le candidat d’extrême droite s’est déplacé à Sevran (Seine-Saint-Denis) mardi matin, dans une ville marquée par des violences à la suite du décès d’un homme, abattu lors d’une intervention policière, samedi.          Vers 12 h 30, ce samedi, un équipage de la BAC d’Aulnay-sous-Bois repère une fourgonnette signalée volée et tente de procéder au contrôle du chauffeur, à l’arrêt à un feu rouge. « Un policier s’est porté à la hauteur de la vitre du conducteur et, dans des circonstances qui restent à déterminer précisément, a fait usage de son arme – un seul coup de feu – au moment où la camionnette redémarrait brusquement », a écrit Eric Mathais, le procureur de la République de Bobigny, dans un communiqué publié le lendemain du drame. L’automobiliste aurait ensuite fini sa course « plusieurs centaines de mètres plus loin » en percutant des voitures en stationnement dans une allée des Beaudottes, selon le parquet. Il est décédé quelques heures plus tard à l’hôpital.          Alors que des violences ont suivi ce drame, M. Zemmour s’est notamment rendu au commissariat de Sevran, en compagnie de l’ex LR Guillaume Peltier. « Nous éradiquerons la racaille comme il fallait terroriser les terroristes », a-t-il déclaré à la sortie. « Il faut les frapper partout et à tous les niveaux (...) Il n’y aura plus de répit pour eux. Ce n’est pas à eux de plastronner. C’est les honnêtes gens qui doivent lever la tête, ne plus baisser les yeux. C’est eux qui doivent avoir peur », a déclaré M. Zemmour se défendant de toute récupération politicienne du drame et des violences.          Dialoguant devant le local incendié avec une ex-conseillère municipale LR Ornella Evangelista aujourd’hui soutien de Reconquête, Eric Zemmour a jugé que les violences urbaines à Sevran ne relevaient pas du « fait divers ». « On est devant l’histoire. C’est-à-dire un remplacement de population qui donne ses effets, c’est-à-dire la destruction, la délinquance, les vols, les crimes, le remplacement complet de toutes les normes françaises par des normes étrangères », a-t-il exposé en référence à la théorie complotiste d’extrême droite du « grand remplacement ».                    15:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pour notre éditorialiste Françoise Fressoz, « l’enlisement du conflit en Ukraine a stoppé la forte dynamique sur laquelle s’appuyait le président candidat ».                    Lire aussi :  « Emmanuel Macron s’expose sans compter sur la scène internationale, au point d’avoir du mal à atterrir sur la scène nationale »                       14:43   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, ou en sont les sondages ? L'écart entre Mme Le Pen et M. Mélenchon continue-t-il de se resserrer ? M. Zemmour est il toujours au coude à coude avec Mme Pécresse ?    Le Chiffre         Bonjour !          Votre question tombe à point nommé. Hier Le Monde a publié la huitième vague de son enquête réalisée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès. Emmanuel Macron est toujours en tête même si score continue de se tasser avec 28 % (baisse de 1 point par rapport à la précédente vague du 10 au 14 mars, marge d’erreur de plus ou moins 1 point). Marine Le Pen reste en deuxième position et continue sa progression : elle gagne 1,5 point pour atteindre 17,5 % (marge d’erreur de plus ou moins 0,8 point).          Quant à Jean-Luc Mélenchon, il atteint 14 %  (marge d’erreur de plus ou moins 0,7 point), soit une progression de 2 points depuis la mi-mars. Il passe devant le polémiste d’extrême droite Eric Zemmour, qui perd 1,5 point sur la même période (11,5 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,7 point). Grâce au travail de notre service infographie, vous pouvez retrouver les résultats de la dernière enquête et ceux des précédentes pour comparer les dynamiques des candidats.                         14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Enfants de djihadistes en Syrie : les candidats à la présidentielle invités à se positionner        Deux avocats de familles retenues actuellement dans les camps kurdes en Syrie, William Bourdon et Vincent Brengarth, ont écrit ce mardi aux candidats à la présidentielle pour les inviter à « prendre position pour le rapatriement des enfants et des mères », selon un courrier dont l’Agence France-Presse a eu copie.          Ce rapatriement « s’impose aussi bien pour des raisons humanitaires que sécuritaires », écrivent-ils. Les deux avocats rappellent que, « en dépit des nombreux recours exercés depuis plusieurs mois, leur situation demeure inchangée et ce alors même que leurs droits fondamentaux sont totalement bafoués. Nous ne comprenons absolument pas l’inertie du gouvernement ». « Le recul dont nous disposons concernant les cas de familles rapatriées permet de confirmer que les familles en France s’assurent parfaitement du suivi de leurs petits-enfants français en collaboration avec les services spécialisés de l’Etat. Les femmes françaises seront judiciarisées », soulignent les avocats.          « Nous savons que l’attention est actuellement et légitimement tournée vers l’Ukraine » mais « il existe une situation d’urgence persistante qui impose une réaction », insistent-ils. Quelque 80 femmes françaises, qui avaient rejoint l’Etat islamique, et 200 enfants sont détenus dans les camps kurdes de Syrie. Jusqu’à présent, Paris a maintenu une politique de retour au cas par cas pour ces enfants – 35, majoritairement des orphelins, ont été rapatriés jusqu’ici – et considère que les adultes devraient être jugés sur place.                    13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ristourne sur l’essence : pour Nathalie Arthaud, les travailleurs ne veulent pas d’une « aumône »        Sur BFM-TV et RMC, la candidate de Lutte ouvrière (LO) à l’Elysée a jugé « dérisoire » la ristourne de 18 centimes sur le litre d’essence que le gouvernement compte mettre en œuvre à partir du 1er avril :           Demain, on va avoir un chèque aussi pour aller acheter son café, sa bouteille de lait, sa baguette de pain ? Mais on va où ? Ça suffit ! Les salariés, les travailleurs, ceux qui sont à la retraite mais qui ont bossé toute leur vie, ils ne demandent pas la charité, ils ne veulent pas l’aumône. Ils veulent pouvoir vivre dignement de leur salaire. C’est une question d’augmentation de salaires, de pensions de retraite, d’allocations.                               13:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une organisation d’indépendants demande une meilleure protection sociale        Les travailleurs indépendants veulent une meilleure protection sociale en cas de baisse ou de perte d’activité, a expliqué à l’Agence France-Presse la porte-parole du syndicat Indépendants.co, qui tenait mardi une conférence de presse dans le cadre de l’élection présidentielle.          Selon une enquête interne à laquelle ont répondu 744 personnes, « la plus grosse attente des indépendants porte sur l’assurance-chômage », rapporte Hind Elidrissi. L’accès à l’allocation des travailleurs indépendants (ATI) a, certes, été facilité par la récente loi sur le statut unique des indépendants : « C’est devenu légèrement plus facile de l’avoir », reconnaît la porte-parole, mais elle juge son montant, compris entre 600 et 800 euros, très insuffisant.          Les indépendants rejettent pour la plupart comme trop onéreuse la solution existante du portage salarial, qui peut leur permettre de jouir des mêmes droits que les salariés mais en payant plus de cotisations que ces derniers.          Pour qu’ils puissent plus facilement se loger, Indépendants.co demande aussi l’extension de la garantie Visale des loyers à tous les indépendants, alors qu’elle ne concerne aujourd’hui que ceux de moins de 30 ans.          Autre demande forte, la mise en place d’une « régulation d’Etat » sur les délais de paiement, alors que « 52 % ont régulièrement des difficultés à se faire payer par leurs clients », selon l’enquête. Ils demandent enfin, en cas de faillite d’un donneur d’ordre, d’être considérés comme créanciers prioritaires.          Selon l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), la France comptait en 2019 un peu plus de 3 millions d’indépendants, dont un sur dix gagnant moins de la moitié du smic annuel et vivant sous le seuil de pauvreté.                    13:00   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels sont les candidats qui sont favorables à l'autonomie de certaines régions (Corse, Alsace, Guyane, Guadeloupe) et qui seraient prêts à reconnaître des pouvoir législatifs à ces régions ou le statut de cooficialité de la lange corse ?     @LangueRegionale         Bonjour LanqueRégionale,          A ce stade, nous ne sommes pas en mesure de vous donner les positions des candidats sur toutes les collectivités que vous citez. Concernant la Corse, en revanche, notre comparateur des programmes vous permet de distinguer leurs propositions.                         12:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Covid-19 derrière elle, Valérie Pécresse renoue avec la campagne de terrain        Privée de sortie depuis cinq jours à cause du Covid-19, la candidate Les Républicains Valérie Pécresse tente mardi de remettre en mouvement sa campagne présidentielle, avec toujours l’espoir de faire mentir « le scénario écrit d’avance » d’un second tour Macron-Le Pen.          Fini les réunions Zoom et les interviews à distance, Valérie Pécresse est attendue sur les terres de son ex-rival de la primaire LR, Xavier Bertrand, président des Hauts-de-France, pour une rencontre avec des chefs d’entreprise à Marcq-en-Barœul, en région lilloise.                    12:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et sur Internet, quels temps de parole pour les candidats ?        Depuis hier, la règle de la stricte égalité du temps de parole des candidats s’applique aux médias audiovisuels. Mais le grand Internet n’est pas concerné, en dépit de ses multiples plates-formes de diffusion.          Nos collègues du service vidéo ont donc concocté un outil qui comptabilise le temps de parole et l’audience des douze candidats à l’élection présidentielle sur les deux principales plates-formes vidéo qui les accueillent : YouTube et Twitch.          Ils l’ont baptisé du doux nom de « Minuteur », et ses données ont été mises à jour pas plus tard que ce matin.                    Lire aussi :  Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour parlent plus que les autres sur Youtube et Twitch                       12:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le carnet de campagne de Guillaume Herbaut        Pendant quatre semaines, le photographe Guillaume Herbaut publie dans Le Monde, chaque jour, une photo qui raconte l’ambiance de la France durant cette campagne présidentielle.                     Son pseudo est Topyou sur Leboncoin.fr. Elle vend une yaourtière SEB, une montre connectée, des clips pour lunettes Adriana Karembeu et le dernier livre d’Eric Zemmour, « La France n’a pas dit son dernier mot » (Rubempré, 2021). Elle revend toujours les livres après les avoir lus. Elle a donné rendez-vous sur le parking du Lidl, boulevard du Scorff à Lorient, où elle arrive avec sa Mini, le 19 mars 2022. Elle a 58 ans. Elle est gérante d’une société en copropriété. Elle est divorcée sans enfant. Elle ne votera pas Zemmour au premier tour. « Il n’a pas la carrure, (…) je vote Le Pen depuis longtemps. En 2002, c’était déjà le cas. Pour moi, c’est l’immigration le plus important. J’ai peur du “grand remplacement” ». Bien sûr, pour les réfugiés ukrainiens, c’est bien, mais il faut peut-être penser d’abord aux Français avant de pouvoir les aider. En France, il y a trop de charges et, pour réussir, nos jeunes doivent partir travailler à l’étranger. Non, ce ne seront pas des immigrés, mais des expatriés.        Guillaume Herbaut                                 Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. Pendant l’élection présidentielle et les législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/29/19-10">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ De Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                         Comparez les programmes des candidats à l’élection présidentielle 2022   Par Service politique et Les Décodeurs  Publié le 16 février 2022 à 16h19 - Mis à jour le 24 mars 2022 à 15h17        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDe Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.         Comment améliorer notre système de santé, préserver le pouvoir d’achat de la population, lutter contre le changement climatique, assurer la sécurité de tous ? Quelle réponse à la guerre en Ukraine ? Quelle politique migratoire souhaitons-nous ? Quelle dette publique laisserons-nous à nos enfants après la crise du Covid-19 ? Ces enjeux, et bien d’autres, sont au cœur des débats de la campagne présidentielle et devraient guider la décision des électeurs pour le scrutin des 10 et 24 avril.          Les douze candidats qui ont recueilli les cinq cents parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle sont désormais connus : Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean Lassalle, Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Valérie Pécresse, Philippe Poutou, Fabien Roussel et Eric Zemmour.          Notre comparateur de programmes synthétise près de mille propositions de ces personnalités politiques, qui représentent un large spectre idéologique allant de l’extrême gauche à l’extrême droite, et ce qui les différencie sur une centaine de thématiques. Nous y avons ajouté, le 17 mars, les propositions du président sortant, entré tardivement en campagne.                Cet outil, qui permet de filtrer les propositions par thème ou par candidat, sera mis à jour régulièrement au fil de la campagne présidentielle.                        
html,
body {
    width: 100%;
    height: 100%;
}

.article--longform .article__heading {
    z-index: initial;
}

body.noscroll {
    overflow: hidden;
}

body,
#Longform,
.article__heading,
.paywall--longform,
.paywall__container,
.article--longform .article__heading {
    background-color: #EFF0F3;
    color: #2A303C;
}

#total_comparateur,
#liste_exergues {
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    max-width: 1220px;
}

#liste_exergues {
    margin-bottom: 5rem;
}

#total_comparateur sub,
#liste_exergues sub {
    line-height: 0;
}

#liste_exergues .flexthem {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

#liste_exergues .flexthem div {
    width: 50%;
}

#liste_exergues .datemaj {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    text-align: right;
}

#liste_exergues .titre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2rem;
    margin-top: 1rem;
    line-height: 2rem;
    margin: 0;
    width: 100%;
    text-transform: uppercase;
}

#liste_exergues .soustitre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    margin: 1rem 0 2rem 0;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .hr {
    width: 100%;
    margin-top: 6rem;
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#total_comparateur .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#total_comparateur .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#total_comparateur .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#total_comparateur .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#total_comparateur .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#total_comparateur .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#total_comparateur span.desktop {
    display: inline;
}

#total_comparateur span.mobile {
    display: none;
}


/* le CSS des propositions */

#total_comparateur .contenant_exergue {
    margin: 3rem 0 1.5rem 0;
    padding-top: 1.5rem;
    /*  margin-top: 6rem;*/
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.8rem;
    line-height: 2.9rem;
    margin: 3rem 0;
    text-align: center;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    position: fixed;
    width: 100%;
    top: 0;
    padding-top: 40px;
    left: 0;
    padding-left: 2.4rem;
    padding-bottom: 1.1rem;
    box-sizing: border-box;
    z-index: 5;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 1.6rem;
    letter-spacing: 1px;
    background-color: #EFF0F3;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

#total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    padding-top: .5rem;
    margin: 0!important;
}

#total_comparateur .contenant_exergue p {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions {
    margin: 3rem auto 6rem auto;
    transition: all .5s ease-out;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    align-self: flex-start;
    width: 230px;
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    /*  transition: all .5s ease-out;*/
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
    border-bottom: 0 solid transparent!important;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
    height: .9rem;
    margin-bottom: .05rem;
    margin-left: .4rem;
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
#details .carte_seule h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

#details .carte_seule .item_duhaut {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#details .carte_seule .item_duhaut div {
    align-self: flex-start;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    padding: 0 4px;
    font-weight: 600;
    border: 1.5px solid #8B92A1;
    font-size: 1.3rem;
    margin: 0 1px;
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    align-self: flex-start;
    display: inline-block;
    max-width: 40%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
    background-color: #8B92A1;
    color: white;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    text-overflow: ellipsis;
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    color: #8B92A1;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
    width: 30%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
    width: 70%;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
#details .carte_seule h3,
#panneau .filtrage .on_off {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    border-bottom-width: 0;
    border-bottom-color: transparent;
}

#details .carte_seule h3 {
    cursor: initial;
    line-height: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
    cursor: pointer;
    color: #383D47
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
#details .carte_seule span.ganache,
#panneau .filtrage span.ganache {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
#details .carte_seule img,
#panneau .filtrage img {
    border-radius: 50%;
    margin-bottom: -.4rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-right: .5rem;
    display: inline-block;
}

#details .carte_seule img {
    margin-bottom: -.6rem;
    height: 2.5rem;
    width: 2.5rem;
    margin-right: .7rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
    cursor: pointer;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
    margin: 1rem 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 2.2rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.75rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 1.8rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
    width: 33%;
    padding: .5rem 0;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
    filter: grayscale(1);
}


/* le défilement des cartes  */

#derriere {
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, .3);
    z-index: 10;
    display: none;
    cursor: default;
}

.contenant_carrousel {
    width: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    z-index: 10;
}

#carrousel {
    padding: 3rem 0;
    height: 0;
    width: 10000px;
    position: relative;
    top: 0;
}

.contenant_carrousel .gauche,
.contenant_carrousel .droite {
    position: fixed;
    z-index: 20;
    width: 40px;
    height: 40px;
    background-color: #026B9C;
    border-radius: 50%;
    color: white;
    transition: background-color .5s ease-out;
    cursor: pointer;
}

.contenant_carrousel .gauche:hover,
.contenant_carrousel .droite:hover {
    background-color: #055B84;
}

.contenant_carrousel .gauche:active,
.contenant_carrousel .droite:active {
    background-color: #b8b8b8;
}

.contenant_carrousel .gauche svg,
.contenant_carrousel .droite svg {
    margin: 7px;
    height: 26px;
    width: 26px;
}

.contenant_carrousel .gauche svg path,
.contenant_carrousel .droite svg path {
    fill: white;
}

.contenant_carrousel .gauche svg {
    transform: rotate(180deg);
}

.contenant_carrousel .gauche {
    left: 20px;
}

.contenant_carrousel .droite {
    right: 20px;
}

.contenant_carrousel .item {
    margin-left: 1.5rem;
    cursor: pointer;
    float: left;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s ease-out;
    justify-content: center;
}

.contenant_carrousel .carte_seule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem;
    border-radius: 5px;
    border-top: 5px solid #1D166E;
    background-color: #E6E6E6;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: column;
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    cursor: default;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
    background-color: #FFF;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
    background-color: #FFF;
}

.contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
    font-weight: 500;
    margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 2.2rem;
}

.contenant_carrousel .contenu_detail {
    font-size: 1.7rem;
    margin-bottom: 1.5rem;
}

.contenant_carrousel .source_det {
    font-size: 1.3rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1.5rem;
    width: 100%;
    margin-top: auto;
}

.contenant_carrousel .transition {
    transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
}


/* le filtrage  */

#d_filtre.bouton_filtre,
#d_remonter.bouton_remonter {
    position: fixed;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 2rem;
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_filtre.bouton_filtre {
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    min-width: 15rem;
    left: calc(50% - 10rem);
    text-align: center;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
}

#d_filtre.bouton_filtre:hover,
#d_remonter.bouton_remonter:hover,
#liste_exergues .davantage:hover {
    background-color: #002739;
}

#d_filtre svg {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .5rem;
}

#d_filtre svg path {
    fill: #FCFCFD;
}

#d_remonter.bouton_remonter {
    right: 2rem;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    border-radius: 50%;
    height: 4rem;
    width: 4rem;
    text-align: center;
    padding-top: .55rem;
    display: none;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_remonter.bouton_remonter svg {
    height: 1.7rem;
    width: 1.7rem;
}

#d_remonter.bouton_remonter svg path {
    fill: white;
}


/* le menu de filtrage */

#panneau {
    height: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    top: 0;
    right: 0;
    overflow: hidden;
    z-index: 11;
    width: 0;
    /* pointer-events: none;*/
}

#panneau.actif {
    min-width: 300px;
    max-width: 500px;
}

#panneau .filtrage {
    padding: 60px 1rem 0 1rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*min-width: 350px;*/
    height: 100%;
    max-width: 500px;
    position: relative;
    top: 0;
    right: 0;
    transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    background-color: #F5F6F8;
    overflow-y: auto;
}

#panneau .filtrage .christian {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    color: #717B8D;
    font-size: 3rem;
    cursor: pointer;
    margin-top: -1rem;
}

#panneau .filtrage .christian:hover {
    color: black;
}

#panneau .filtrage.inactif {
    right: -500px;
}

#panneau .titre_filtre {
    padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer {
    text-transform: initial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: initial;
    margin-left: 1rem;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
}

#panneau .titre_filtre.flexou {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#panneau .filtrage .on_off {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    font-size: 1.3rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    cursor: initial;
}


/* le bouton */

#panneau .on_off .switch {
    position: relative;
    display: inline-block;
    width: 54px;
    height: 26px;
}

#panneau .on_off .switch input,
#panneau .theme_filtre input {
    opacity: 0;
    width: 0;
    height: 0;
}

#panneau .on_off .slider {
    position: absolute;
    cursor: pointer;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    background-color: #8B92A1;
    -webkit-transition: .s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off .slider:before {
    position: absolute;
    content: "";
    height: 24px;
    width: 24px;
    left: 1px;
    bottom: 1px;
    background-color: white;
    -webkit-transition: .2s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider {
    background-color: #026B9C;
}

#panneau .on_off input:focus + .slider {
    box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider:before {
    -webkit-transform: translateX(28px);
    -ms-transform: translateX(28px);
    transform: translateX(28px);
}

#panneau .on_off .slider.round {
    border-radius: 34px;
}

#panneau .on_off .slider.round:before {
    border-radius: 50%;
}

#panneau .contenant_themes {
    margin: 1rem 0;
}

#panneau .theme_filtre {
    display: inline-block;
}

#panneau .theme_filtre span {
    cursor: pointer;
    padding: 4px 6px;
    border-radius: 5px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    border-radius: 2rem;
    font-size: 1.3rem;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text {
    background: #FFF;
    color: #8B92A1;
    border: 1px solid #8B92A1;
    transition: all .3s ease-out;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
    background: rgba(139, 146, 161, .05);
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text {
    color: white;
    background: #026B9C;
    border: 1px solid #026B9C;
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text:hover {
    background: #055B84;
    border: 1px solid #055B84;
}

#panneau .boutondubas {
    margin-top: 2.5rem;
    margin-left: -1rem;
    background-color: #2A303C;
    color: white;
    width: calc(100% + 2rem);
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    text-align: center;
    padding: 2rem;
    display: none;
}

#panneau .boutondubas svg {
    display: inline-block;
    height: 1.1rem;
    margin-right: .7rem;
}

#panneau .boutondubas svg path {
    fill: white
}

.participants .titredept {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    line-height: 1.5rem;
}

.participants {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
    margin-bottom: 2rem;
    line-height: 2.3rem
}


/* le sommaine */

#liste_exergues .th_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    margin-right: 0;
    line-height: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.4rem;
    padding: .6rem .4rem;
    display: block;
    margin: .25rem .4rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: white;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 4rem;
    padding: .8rem 1.2rem;
    margin: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    top: 5rem;
    position: absolute;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    width: 30%;
    left: 35%;
    background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
    padding: 3rem 4rem;
    border-radius: 1rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: -1rem;
    right: .8rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem;
}

#liste_exergues .explications:hover:after {
    color: #535b60;
}

#liste_exergues {
    padding: 0 1.4rem 2rem 0;
}

#liste_exergues.cacherliste {
    height: 40vh;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

#liste_exergues .degrade {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 15vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
}

#liste_exergues .davantage {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: .8rem;
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    font-size: 1.2rem;
    margin-right: .1rem;
    padding: .6rem .7rem;
}


/* le mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #panneau .theme_filtre {
        margin: 3px 0;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-size: 2.2rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }
    #panneau .boutondubas {
        display: block;
        margin-bottom: 50px;
    }
    #panneau .filtrage,
    #panneau.actif {
        width: 100%;
    }
    #panneau .on_off .switch {
        margin-right: 0.5rem;
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions {
        /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
        width: calc(100% - 20px);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        width: calc(50% - 5px);
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        justify-content: flex-start;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 50%;
        padding: .4rem 0;
    }
    #total_comparateur span.desktop,
    #liste_exergues .explications {
        display: none;
    }
    #total_comparateur span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre {
        bottom: 3rem;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre.aec {
        bottom: 7rem;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #E6E6E6;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 100%;
        margin: .5rem 0;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: space-between;
        flex-direction: column-reverse;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-direction: row-reverse;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        margin-top: 0;
        margin-bottom: 1rem;
        width: 100%;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        margin: 1rem 0 .5rem 0;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2rem;
    }
    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #d_remonter.bouton_remonter {
        bottom: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    #details .carte_seule h3 a {
        color: #717B8E;
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        background-color: #181a1e;
    }
    #liste_exergues .flexthem {
        display: block;
    }
    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 100%;
    }
    #liste_exergues .flexthem .datemaj {
        text-align: left;
    }
    #liste_exergues .article__content {
        padding: 0 1.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] body,
[data-color-mode="dark"] #Longform,
[data-color-mode="dark"] .article__heading,
[data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
[data-color-mode="dark"] .paywall__container {
    background-color: initial;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: initial;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
    background-color: #181a1e;
    border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #derriere {
    background: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

    
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















            Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

            Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

            Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    /* combien de propositions minimum par exergue */
    combienExergues = 4,
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
    /* l'ordre de la gauche à la droite */
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}


/* si on est dans l'AEC */
$("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")

var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    dataSelect = {},
    decalHaut = 60,
    parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
    vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);

/* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
if ($("#Nav").outerHeight()) {
    decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
} else {
    decalHaut = 0;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}
/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

function eAccent(str) {
    resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
    if (mobileDec) {
        resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
    }
    return resultat
}

/* la fonction pour afficher le détail des
   propositions par dessus le reste du comparateur */

function creerDetail(exe, cand) {

    var dataDetails = dataSelect[exe],
        detLargeur = $("#details").width(),
        detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
        threshold = detLargeur * .2,
        slideWidth = Math.min(detLargeur * .4, 550),
        dragStart,
        dragEnd,
        indexExe = 1,
        realExe = 0,
        indexJ = -1;

    if (mobileDec) {
        indexExe = 1
        slideWidth = detLargeur * .8;
    }

    var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
        decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;

    det = "    det += "bottom:" + ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .2) + "px;"
"
"


    $.each(dataDetails, function(i, d) {

= 0) {
            indexJ++;

            if (d.candidat == cand) {
                realExe = indexJ;
            }
"
"
"
"

            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
            if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
            }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""

"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
            if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                if (d.date_source) {
                    det += " (" + d.date_source + ")"
                }
"
            }
"
        }
    })
"
"
"
"

    var diffExe = indexExe - realExe;

    /* on montre, on cache */
    $("body").addClass("noscroll")
    $("#derriere").fadeIn()
    $("#details").html(det)

    $("#next, #prev").show()

    var hauteurItem = 400;
    if (mobileDec) {
        hauteurItem = 320;
    }

    /* on cherche le plus grand */
    $("#details .item").each(function(i, d) {
 hauteurItem) {
            hauteurItem = $(this).height()
        }
    })

    if (indexJ == 0) {
        /* ici on n'a plus qu'une carte à afficher */
        $(".contenant_carrousel").css("left", ((mobileDec) ? slideWidth * .08 : slideWidth));
        $(".contenant_carrousel .carte_seule").addClass("enblanc")
        $("#next, #prev").hide()
    }

    /* un peu de css*/
    $("#next, #prev").css("bottom", ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .3) + (hauteurItem / 2));

    if (mobileDec) {
        $("#prev").css("left", 1)
        $("#next").css("right", 1)
    } else {
        $("#prev").css("left", slideWidth * combienDItemsEnPlus)
        $("#next").css("left", (slideWidth * combienDItemsEnPlus) + slideWidth + ($("#next").width() / 2))
    }

    $("#details .carte_seule").css("height", hauteurItem)


    /* les événements */
    var carrousel = $('#carrousel');

    $('#next').click(function() {
        shiftSlide(-1);
    })
    $('#prev').click(function() {
        shiftSlide(1);
    })

    document.onkeydown = function(e) {
        switch (e.which) {
            case 37:
                {
                    shiftSlide(1);
                }
            case 39:
                {
                    shiftSlide(-1);
                }

            default:
                return;
        }
        e.preventDefault();
    };


    /* l'animation entre les cartes */

    function shiftSlide(direction, direct) {
        if (carrousel.hasClass('transition')) return;
        dragEnd = dragStart;
        $(document).off('mouseup')
        carrousel.off('mousemove')
            .addClass('transition')
            .css('transform', 'translateX(' + (direction * slideWidth) + 'px)');

        if (direct == true) {
            if (direction === 1) {
                $('.item:first').before($('.item:last'));
            } else if (direction === -1) {
                $('.item:last').after($('.item:first'));
            }
            carrousel.removeClass('transition')
            carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
        } else {
            setTimeout(function() {
                if (direction === 1) {
                    $('.item:first').before($('.item:last'));
                } else if (direction === -1) {
                    $('.item:last').after($('.item:first'));
                }
                carrousel.removeClass('transition')
                carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
            }, 500)
        }
    }

    /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */
    if (realExe         for (let i = 0; i             shiftSlide(1, true);
        }
    }
 indexExe) {
        for (let i = 0; i             shiftSlide(-1, true);
        }
    }

    $(document).on('keydown', function(event) {
        if (event.key == "Escape") {
            retourALaNormale();
        }
    });
}

function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
    /* on filtre les données globales et
       on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);

    /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));

    var boite = "",
        themesTemp = [],
 c);
    /* en attendant qu'il soit vraiment candidat */

    /* on se met de côté les propositions par exergue */
    dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
    combienDeBoites = 0;
    $.each(dataTemp, function(i, d) {

        if (d.position != null) {
            combienDeBoites++;

            if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                themesTemp.push(d.theme_1);
            }
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"

            /* on retire les candidats qui ont une proposition */
            var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
            }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);



        }
    })
    return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
}

/* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */


var dicoExergues = {},
    dicoCandidats = ["Emmanuel Macron"],
    candidatsPresents = [],
    themesPresents = [],
    sommaireArray = [],
    sommaireDico = {},
    sommaireParTheme = {};

$.each(all_data, function(i, d) {
    /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
    if (d.exergue) {
        if (!dicoExergues[d.exergue]) {
            dicoExergues[d.exergue] = []
        }
        if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
            dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
        }
    }
    /* on agrège nos candidats histoire d'avoir
    une liste de tout le monde*/
    if (dicoCandidats.indexOf(d.candidat) == -1 && d.candidat != null) {
        dicoCandidats.push(d.candidat)
    }
})

var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
    if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
});

/* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]))

/* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
$("#panneau .filtrage").empty();
$("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")

/* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
$.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
        var texteExergue = m.get(exe).texte,
            regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
            boitesHTML = regrouperInfos[0],
            themesBoites = regrouperInfos[1],
            pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
            totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);

        /* on met de côté les exergues qui sont valides */
        sommaireArray.push(exe);

        /* le html */
        html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
        if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
        }
"
"
        html += boitesHTML
"

 0) {
"
Pas de proposition connue à ce jour"
"
            $.each(pasdepropBoites, function(i, nom) {
"
                if (biographies[nom].url) {
"
                }
                if (portraits[nom]) {
"
                } else {
"
                }
" */
"
            })
"
"
        }
"

        /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
        $.each(themesBoites, function(i, d) {
            if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                themesPresents.push(d)
                sommaireParTheme[d] = []
            }
            if (!sommaireDico[exe]) {
                sommaireDico[exe] = []
            }
            if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                sommaireDico[exe].push(d)
            }
        })

        $("#total_comparateur").append(html)

        /* on sort Masonry         var containerTemp = "#props" + indexRangement;
        $(containerTemp).masonry();

        $(containerTemp).masonry({
            itemSelector: ".actif",
            percentPosition: true,
            horizontalOrder: true,
            gutter: 10
        });
    }
})



/* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))

Filtrer les thèmes  Effacer×"
"

$.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
})

/* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";

$.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
    if (portraits[candidat]) {
"
    } else {
"
    }
"
"
"
"
"
"
"
        /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
    candidatsPresents.push(candidat)
});


$.each(sommaireDico, function(key, d) {
    sommaireParTheme[d[0]].push(key)
})

var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";


$.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
    liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
    }
    $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
    })
})

+ Tout voir"
$("#liste_exergues").html(sommaire);

$("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));

$("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
    $(this).hide()
})

" + tick + " Valider les filtres";
/* on envoie tout le tableau de filtrage */
$("#panneau .filtrage").html(fi)

/* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
    var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
    var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
});

$('#total_comparateur').html(resultat);

/* on ajoute le bouton en bas pour les filtres  */
Filtrez et affinez")

$("#d_filtre").css("left", "calc(50% - " + ($("#d_filtre").outerWidth() / 2) + "px)")

/* l'événement au clic sur le détail */
$("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
    var c = $(this),
        quelExe = c.data("exergue"),
        quelCand = c.data("candidat");
    creerDetail(quelExe, quelCand);
})

$("#derriere, #panneau .christian, #panneau .boutondubas").on("click", function() {
    retourALaNormale();
})

function retourALaNormale() {
    $("#panneau .filtrage").addClass('inactif');
    $("#panneau").removeClass("actif")
    $(".contenant_carrousel").empty();
    $("#derriere").fadeOut();
    $("body").removeClass("noscroll");
}

/* on crée l'événement sur le filtrage */
$("#d_filtre").on("click", function() {
    $("#derriere").fadeToggle()
    $("#panneau").toggleClass("actif")
    $("body").toggleClass("noscroll");
    if (mobileDec) {
        $("#panneau .filtrage").css("width", vw + "px")
    }
    $("#panneau .filtrage").toggleClass('inactif');
})

/* pour remonter en haut */
$("#d_remonter").on("click", function() {
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');
    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeOut()
    }, 700);
})

/* on crée l'événement sur les filtres par candidat */
$("#panneau .on_off input").on("change", function() {
    /* on doit laisser au moins deux candidats… */
= 2) {

        cand = $(this).parent().data("candidat");
        check = $(this).is(':checked');
        if (check == false) {
            indexTemp = candidatsPresents.indexOf(cand);
            candidatsPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            candidatsPresents.push(cand);
        }
    } else {
        /* … sinon on recoche */
        $(this).prop('checked', true);
    }
    montrerCacher("candidats");

})


/* l'événement sur les thématiques */
$("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
    temSellock = $(this).parent().data("theme");
    check = $(this).is(':checked');

= 1) {
        if (check == false) {
            indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
            themesPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            themesPresents.push(temSellock);
        }
    } else {
        $(this).prop('checked', true);

    }
    montrerCacher("themes");
})


/* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
$("#panneau span.effacer").on("click", function() {
    aZero($(this).data("quoi"));
})



/* l'événement pour le sommaire */

$(".ex_sommaire").on("click", function() {
    e = $(this).data("sommaire")
        /* on scrolle */
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');

    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeIn()
    }, 700);

})

function aZero(quoi) {
    if (quoi == "candidats") {
        $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            candTemp = $(this).parent().data("candidat");
            candidatsPresents.push(candTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("candidats");

    }
    if (quoi == "themes") {
        $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            temTemp = $(this).parent().data("theme");
            themesPresents.push(temTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("themes");
        montrerCacher("candidats");
    }
}

function montrerCacher(quoidonc) {
    if (quoidonc == "themes") {
        /* la boucle */
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {

            /* la deuxième partie sur les thématiques */
            var e = $(this),
                themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                cacherCombien = 0;

            /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
            $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    cacherCombien++
                }
            })

            if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                $(sommaireTemp).fadeOut()
                $(this).slideUp()
            } else {
                $(sommaireTemp).fadeIn()
                $(this).slideDown()
            }
        })
        setTimeout(function() {
            $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
        }, 500);
    }

    if (quoidonc == "candidats") {
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
            /* d'abord sur  les candidat·e·s */
            $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                var candBoucle = $(this).data("candidat");
                if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                    $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                } else {
                    $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                }
            })

            /* on réorganise avec Masonry */
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry("destroy");

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        })
        setTimeout(function() {
            $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
        }, 500);
    }
}

function scrollMobile() {
    /* les thématiques collées en haut  */
    var stickyHeaders = (function() {
        var $window = $(window),
            $stickies;
        var load = function(stickies) {
 0) {
                $stickies = stickies.each(function() {
');
                    $thisSticky
                        .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                        .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                        .parent()
                        .height($thisSticky.outerHeight());
                });
                $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                    _whenScrolling();
                });
            }
        };

        var _whenScrolling = function() {
            $stickies.each(function(i) {
                var $thisSticky = $(this),
                    $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                if ($stickyPosition                     var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                        $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                    $thisSticky.addClass("fixed");
                } else {
                    var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                    $thisSticky.removeClass("fixed");
                }
            });
        };
        return {
            load: load
        };
    })();
    stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
}

/* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
if (!mobileDec) {
    var position = $(window).scrollTop();
    $(window).scroll(function() {
        var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
            $("#d_remonter").fadeOut(200)
        } else {
            $("#d_remonter").fadeIn(200)
        }
        position = scroll;
    });
} else {
    scrollMobile();
}

$("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
    $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
    $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()

    /* on change le texte du bouton */
    $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))

    if (mobileDec) {
        scrollMobile();
    }
})

/* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
$("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
$("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")

                        


Comment nous avons travaillé


Ce comparateur synthétise les propositions figurant sur les sites officiels des candidats, complétées par certaines interventions médiatiques majeures ou des précisions  que nous avons demandées, au début de février, à leurs équipes de campagne respectives.
Nous avons défini une centaine de thèmes, mais nous n’affichons que ceux qui mettent en regard les propositions d’au moins quatre candidats. Le programme complet de chacun d’entre eux est disponible en cliquant sur son nom.
Les candidats et les thématiques sont amenés à évoluer au fil de la campagne. Cet article est le fruit d’un travail collectif. Si vous constatez une erreur, vous pouvez la signaler à : comparateur2022@lemonde.fr.




<article-nb="2022/03/29/19-11">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le Parti socialiste et Les Républicains ont quasiment disparu des territoires ultramarins, laissant s’affronter La République en marche, le Rassemblement national et La France insoumise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                          Élection présidentielle 2022              Présidentielle 2022 : la bataille Macron-Le Pen-Mélenchon dans les outre-mer      Le Parti socialiste et Les Républicains ont quasiment disparu des territoires ultramarins, laissant s’affronter La République en marche, le Rassemblement national et La France insoumise.          Par Patrick Roger, Jean-Michel Hauteville(Fort-de-France (Martinique), correspondance), Grégoire Mérot((Mayotte, correspondance)) et Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Marine Le Pen tenait absolument à effectuer un déplacement aux Antilles avant le premier tour de l’élection présidentielle. Une sorte de symbole pour la candidate du Rassemblement national (RN), qui voulait montrer que, dans ces départements d’outre-mer où, longtemps, l’extrême droite fut considérée comme malvenue, en raison, notamment, de ses positions sur la colonisation, son discours pouvait désormais y trouver un réel écho.          La démonstration aurait été réussie si, samedi 26 mars, une trentaine de militants indépendantistes identitaires n’avaient fait irruption dans l’hôtel du Gosier, en Guadeloupe, où elle devait enregistrer un entretien télévisé, l’obligeant à quitter promptement les lieux. La candidate d’extrême droite, qui a porté plainte, n’a pas manqué de dénoncer ces « violences » et de se poser en victime, recueillant même une prise de position d’Emmanuel Macron, qui s’est déclaré « choqué » et a jugé la scène « totalement inacceptable ».           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

          Le président de la République, redevenu candidat, n’ignore pas que, dans les outre-mer, la situation est explosive. Nul besoin d’en rajouter. Nul besoin non plus de lui rappeler que, en 2017, au premier tour de l’élection présidentielle, la fille de Jean-Marie Le Pen avait recueilli 21,9 % des suffrages sur l’ensemble des collectivités ultramarines, lui-même n’arrivant qu’en quatrième position, avec 20,4 %, derrière Jean-Luc Mélenchon et François Fillon.            





<article-nb="2022/03/29/19-12">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La démocratisation des plates-formes d’écoute a convaincu artistes, distributeurs et producteurs de se tourner vers le numérique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, les premiers pas prometteurs du streaming musical      La démocratisation des plates-formes d’écoute a convaincu artistes, distributeurs et producteurs de se tourner vers le numérique.          Par Yassin Ciyow(Abidjan, correspondance)         Publié hier à 20h00, mis à jour à 14h22    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Kikimoteleba est-il le premier rappeur ivoirien à avoir obtenu un « single d’or » pour son titre Tigini ? Mi-mars, la question a mobilisé tout ce que la Côte d’Ivoire compte de passionnés de musique sur les réseaux sociaux après que l’entêtant tube de l’artiste a dépassé les 15 millions d’écoutes – le seuil fixé pour une telle récompense – sur la plate-forme de streaming (écoute en ligne) Spotify.          Un record pour un artiste du « Rap Ivoire », la nouvelle vague de la scène hip-hop apparue dans les années 2010 à Abidjan. Avant lui, seuls Magic System et Alpha Blondy avaient atteint – et dépassé – ce chiffre.          Finalement, pas de single d’or attribué. En cause, les critères d’appréciation qui régissent la certification française : les 15 millions d’écoutes doivent provenir de comptes premium (abonnés) d’utilisateurs basés en France. Or, l’immense majorité des fans de Tigini possèdent des comptes gratuits et sont dispersés à travers le monde.          « Stream premium ou pas, donnez le premier single d’or du rap ivoirien à Kikimoteleba ! », a plaidé Didi B, star du « Rap Ivoire », en vain. Déçus mais pragmatiques, d’autres internautes ont avancé l’idée de créer une certification ivoirienne pour célébrer le succès des artistes du pays et ne plus dépendre de l’extérieur.          Se tourner vers d’autres sources de revenus          Le buzz a en tout cas mis en lumière l’intérêt grandissant pour le streaming musical en Côte d’Ivoire. Si les chiffres indépendants manquent pour mesurer le phénomène, artistes, distributeurs, producteurs et labels évoluant dans cet univers confirment une dynamique.          « Je le ressens depuis deux à trois ans », confirme Guy-Constant Neza, label manageur Côte d’Ivoire chez Believe Digital, le principal agrégateur de musique au monde qui distribue des contenus sur près de soixante-dix plates-formes. Pour lui, il y a « une double prise de conscience chez nos artistes, à la fois des limites du modèle existant et des opportunités qu’offre le streaming ».                        Le rappeur ivoirien Kikimoteleba.  FACEBOOK               Jusque-là, les artistes ivoiriens sortaient leur titre – autrefois sur CD, aujourd’hui sur les réseaux sociaux – et diffusaient leurs clips en ligne, espérant se faire une notoriété suffisante pour être approchés par des marques et vivre, un temps, de publicité, de concerts et d’événements privés ; la scène représentant près de « 80 % des revenus de l’artiste ivoirien », rappelle M. Neza.        Il vous reste 63.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/28/en-cote-d-ivoire-les-premiers-pas-prometteurs-du-streaming-musical_6119541_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, les premiers pas prometteurs du streaming musical","dateCreated":"2022-03-28T20:00:10+02:00","datePublished":"2022-03-28T20:00:10+02:00","dateModified":"2022-03-29T14:22:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Culture","Culture & Style","Musiques","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"La d\u00e9mocratisation des plates-formes d\u2019\u00e9coute a convaincu artistes, distributeurs et producteurs de se tourner vers le num\u00e9rique.","author":[{"@type":"Person","name":"Yassin Ciyow","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/55/0/1362/681/1342/671/60/0/c90acec_1648479046381-rap.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/29/19-13">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’hebdomadaire connaît des turbulences depuis l’éviction à la fin d’octobre 2021 d’Hervé Gattegno, sur fond de rachat de Lagardère News, propriétaire du titre, par Vivendi, le groupe de Vincent Bolloré.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Médias              Cyril Petit, directeur de la rédaction du « Journal du dimanche », quitte son poste      L’hebdomadaire connaît des turbulences depuis l’éviction à la fin d’octobre 2021 d’Hervé Gattegno, sur fond de rachat de Lagardère News, propriétaire du titre, par Vivendi, le groupe de Vincent Bolloré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Nommé en octobre directeur de la rédaction du Journal du dimanche (JDD), Cyril Petit quittera son poste le 13 mai, a appris mardi 29 mars l’Agence France-Presse auprès d’une communicante du propriétaire du journal, Lagardère News, en passe d’être racheté par Vivendi, le groupe de Vincent Bolloré. « C’est sa décision, en accord avec la direction », a-t-elle expliqué.            Cyril Petit « a annoncé son départ en conférence de rédaction ce matin. Il était en pleurs et n’a donné aucune explication. On ne sait pas qui va le remplacer », a ajouté un journaliste.            Il s’agit du deuxième grand responsable à quitter le journal depuis le début de l’année. A la fin de janvier, Jérôme Bellay, directeur général du journal, avait cédé sa place, trois mois après sa nomination, à Jérôme Béglé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A trois mois de la présidentielle, changement de capitaine à la tête du « Journal du dimanche »                   L’hebdomadaire, très influent dans le milieu politique, est entré dans une zone de turbulence depuis la fin d’octobre avec le limogeage d’Hervé Gattegno, remercié après cinq ans en tant que directeur des rédactions du JDD et de Paris Match.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment Vincent Bolloré mobilise son empire médiatique pour peser sur la présidentielle                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 30 mars   Lire le journal numérique                                                                                      Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Adidas      Tous les codes promo                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/29/cyril-petit-directeur-de-la-redaction-du-journal-du-dimanche-quitte-son-poste_6119687_3236.html"},"headline":"Cyril Petit, directeur de la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Journal du dimanche\u00a0\u00bb, quitte son poste","dateCreated":"2022-03-29T17:48:37+02:00","datePublished":"2022-03-29T17:48:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias"],"description":"L\u2019hebdomadaire conna\u00eet des turbulences depuis l\u2019\u00e9viction \u00e0 la fin d\u2019octobre\u00a02021 d\u2019Herv\u00e9 Gattegno, sur fond de rachat de Lagard\u00e8re News, propri\u00e9taire du titre, par Vivendi, le groupe de Vincent Bollor\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/5bb51e0_1648564943696-000-8x2i5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/29/19-14">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La 17e chambre du tribunal judiciaire de Paris a renvoyé l’audience au 6 octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Marine Le Pen             Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France      La 17e chambre du tribunal judiciaire de Paris a renvoyé l’audience au 6 octobre.          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 16h39, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le procès de Marine Le Pen pour ses propos contre le Collectif contre l’islamophobie en France (CCIF), prévu mardi 29 mars, a été reporté après la période électorale, « pour une bonne administration de la justice » et afin d’assurer « la sérénité des débats ».            La présidente du Rassemblement national avait qualifié, le 17 mars 2019, le CCIF de « collectif de fondamentalistes islamistes qui cherche à empêcher toute critique du fondamentalisme islamiste, en la qualifiant d’islamophobe » après les attentats, deux jours plus tôt, contre deux mosquées de Christchurch (Nouvelle-Zélande), durant lesquels un terroriste d’extrême droite, Brenton Tarrant, avait tué 51 personnes et en avait blessé 49. Le CCIF avait alors dénoncé « le caractère global du phénomène islamophobe et l’urgence extrême à le combattre ».            Le CCIF a, depuis, été dissous, le 2 décembre 2020 – il avait pris les devants en annonçant s’être « autodissous » quelques jours plus tôt. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait fait valoir que, « depuis plusieurs années, le CCIF a conduit avec constance une action de propagande islamiste », une décision confirmée par le Conseil d’Etat.            Une audience qui pourrait être « instrumentalisée »            Néanmoins, les actions en justice restent valides, et Jawad Bachare, l’ancien directeur exécutif de l’association, mandaté par le liquidateur du CCIF, était présent mardi à l’audience. Le tribunal avait d’ailleurs déjà jugé conforme la constitution de partie civile de l’association Génération identitaire, un mouvement de jeunes d’extrême droite, lui aussi dissous depuis.              Me David Dassa-Le Deist, pour Marine Le Pen, a demandé le renvoi d’une audience qui pourrait être « instrumentalisée à dix jours du premier tour » de l’élection présidentielle, alors que « la campagne officielle s’est ouverte hier », en assurant qu’il était par ailleurs « extrêmement serein » dans ce dossier. Me Nawel Garcia, l’avocate du CCIF, qui ne pèche pas par optimisme, a fait observer que, si Marine Le Pen était élue, « le procès pourrait être renvoyé dans cinq ans, et même si elle était réélue, dans dix ans », ce qui outrepasserait « le délai raisonnable » qu’autorise la Cour européenne des droits de l’homme.            La 17e chambre du tribunal judiciaire de Paris a renvoyé l’audience au 6 octobre et s’est assurée auprès de son avocat que Marine Le Pen serait bien présente.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dissous en France, le CCIF est soupçonné de vouloir renaître en Belgique                        Franck Johannès           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 30 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/29/report-du-proces-de-marine-le-pen-pour-ses-propos-contre-le-collectif-contre-l-islamophobie-en-france_6119676_823448.html"},"headline":"Report du proc\u00e8s de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l\u2019islamophobie en France","dateCreated":"2022-03-29T16:39:26+02:00","datePublished":"2022-03-29T16:39:26+02:00","dateModified":"2022-03-29T17:19:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Marine Le Pen"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Islamophobie","Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La 17e\u00a0chambre du tribunal judiciaire de Paris a renvoy\u00e9 l\u2019audience au 6\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/ee9f204_1648563891203-cbi1020004.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/29/19-15">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Pour l’ONG Amnesty International, Moscou a recours à la même « stratégie délibérée » pour terroriser la population en Ukraine qu’en Syrie ou en Tchétchénie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, « les troupes russes font usage de moyens moyenâgeux »      Pour l’ONG Amnesty International, Moscou a recours à la même « stratégie délibérée » pour terroriser la population en Ukraine qu’en Syrie ou en Tchétchénie.          Propos recueillis par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un hôtel et une banque ont été détruits par un bombardement russe, dans le centre de Mykolaïv, le 21 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               Marie Struthers dirige le programme Europe de l’Est et Asie centrale au sein d’Amnesty International.          Diriez-vous, comme l’a affirmé le président américain, Joe Biden, le 26 mars, que Vladimir Poutine est un « boucher » ?          Non, jamais nous n’utiliserions ce langage. En revanche, nous disons qu’il faut absolument que chaque personne responsable de crimes de guerre et de violations de droits de l’homme soit traduite en justice. C’est une très bonne chose que la Cour pénale internationale de La Haye ait ouvert une enquête en ce sens, à la demande de 39 Etats parties. Toutes les preuves seront recueillies et vont permettre un jugement, même si cela sera très difficile de faire comparaître M. Poutine et les responsables de la chaîne de commandement, car la Russie n’a pas signé le statut de Rome. Au moins, cela donnera un message clair, que le gouvernement russe aura du mal à nier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La chasse aux preuves sur les crimes de guerre en Ukraine                 Que pensez-vous du projet soutenu par la France d’organiser une opération d’évacuation des civils de la ville assiégée de Marioupol ?          J’aimerais que cela soit possible, mais je ne sais pas qui a encore de l’influence sur M. Poutine. On applaudit tous les efforts, mais, en fin de compte, il n’écoute ni les conseils de la France ni ceux des Etats-Unis ou d’Israël. A Marioupol, cela fait presque quatre semaines que les habitants n’ont plus accès à l’eau potable, à l’électricité, au gaz, à Internet. Des victimes ont été enterrées dans des fosses communes, sans être identifiées. Les forces russes continuent de bombarder quand un couloir humanitaire est ouvert, afin de cibler les civils.          Pourquoi tant d’acharnements contre les couloirs humanitaires ?          C’est une stratégie délibérée pour terroriser la population, comme en Tchétchénie et en Syrie, et inciter le gouvernement à céder. Il s’agit d’une grave violation du droit international humanitaire. En principe, les couloirs permettent de faire sortir les civils qui le veulent vers des endroits sécurisés, mais aussi de laisser entrer des ONG et de l’aide, de fournir de l’eau potable, des vêtements, de la nourriture. A Marioupol, ce n’est pas possible à ce jour, même pour la Croix-Rouge, et Moscou a essayé de forcer les départs vers la Russie. Qui dans cette situation voudrait s’y réfugier, quand ce sont les forces russes qui attaquent non seulement les villes, mais aussi les couloirs humanitaires ? C’est très cynique, on avait eu la même tactique en Syrie.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les “couloirs humanitaires” piégés de Vladimir Poutine, signe de son usage tactique de la cruauté »                 Voyez-vous d’autres parallèles avec les guerres de Poutine en Tchétchénie et en Syrie ?          Les troupes russes violent le droit international humanitaire de manière flagrante, en utilisant des moyens moyenâgeux. Cela se traduit par des attaques sans discrimination non seulement contre des civils, mais aussi contre des objectifs civils. Cela a été vu et documenté pendant des années en Syrie : des attaques sur des marchés, des hôpitaux, des écoles. Nous voyons aussi l’usage d’armes prohibées, par exemple celles à sous-munitions. Nous observons l’usage tactique des sièges, comme à Grozny, la capitale tchétchène, ou à Alep, en Syrie, l’encerclement d’une ville ou d’un village bombardés sans merci, même quand un couloir humanitaire a été agréé par les deux camps. On assiste aussi à la destruction quasi totale de quartiers résidentiels.        Il vous reste 38.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/29/en-ukraine-les-troupes-russes-font-usage-de-moyens-moyenageux_6119636_3210.html"},"headline":"En Ukraine, \u00ab\u00a0les troupes russes font usage de moyens moyen\u00e2geux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-29T12:00:17+02:00","datePublished":"2022-03-29T12:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pour l\u2019ONG Amnesty International, Moscou a recours \u00e0 la m\u00eame \u00ab\u00a0strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb pour terroriser la population en Ukraine qu\u2019en Syrie ou en Tch\u00e9tch\u00e9nie.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/a26d320_1647913381645-lgeai-mykolaiv-21mars-39.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/29/19-16">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’enseigne d’équipement sportif a jugé que les conditions d’approvisionnement n’étaient plus réunies pour lui permettre de poursuivre son activité dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Decathlon se résout à suspendre ses activités en Russie      L’enseigne d’équipement sportif a jugé que les conditions d’approvisionnement n’étaient plus réunies pour lui permettre de poursuivre son activité dans le pays.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Moscou, le 24 mars 2022.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP               La gestion quotidienne des boutiques russes de Decathlon a eu raison des principes de l’enseigne d’équipement sportif. Dans un communiqué, l’entreprise a fait part, mardi 29 mars, de sa décision d’y « suspendre l’exploitation de ses magasins », jugeant « que les conditions d’approvisionnement [n’étaient] plus réunies pour [qu’elle poursuive] son activité en Russie ». Sans pour autant annoncer son retrait du pays.          L’entreprise, qui ne réalise là-bas qu’environ 2 % de son chiffre d’affaires chaque année, y avait jusqu’alors maintenu son activité. Elle justifiait cette décision par le souci de permettre aux 2 500 personnes employées dans ses 60 magasins de travailler « dans des conditions de sécurité » et par le service rendu à la population.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Mulliez en Russie, une « success story » en eaux troubles                 Toutefois, au fil des jours, le travail des équipes dans la gestion des approvisionnements devenait de plus en plus compliqué, l’entreprise important l’essentiel de ses marchandises pour remplir les rayons des magasins. La chute du rouble n’est pas seule en cause. A cela s’ajoutaient les ports fermés, les routes impraticables et le fait qu’il faille vérifier que les nouveaux transporteurs ne figurent pas sur la liste des entreprises sanctionnées par les Occidentaux.          Les 2 500 salariés continueront à être payés          Sans compter que certaines devises, comme le dollar, n’étaient plus acceptées pour payer les factures. « Afin de respecter scrupuleusement les sanctions internationales, toutes les décisions logistiques étaient prises avec nos services juridiques », explique-t-on au sein du groupe. Dès lors, la situation était trop ardue à gérer. « La décision a été prise ces dernières quarante-huit heures. » Les 2 500 salariés continueront à être payés, comme le sont leurs collègues en Ukraine.          De son côté, Auchan, une autre enseigne appartenant à la famille Mulliez qui poursuit ses activités dans ses 231 magasins en Russie (10 % de son chiffre d’affaires mondial), est moins handicapée par ces problématiques d’approvisionnement extérieur, car elle « fonctionne en totale autarcie », a rappelé l’entreprise, dimanche 27 mars. Ses fournisseurs sont majoritairement des locaux, notamment depuis l’embargo imposé sur les produits alimentaires occidentaux en 2014, après l’annexion de la Crimée, qui a donné un coup de fouet à la restructuration du secteur de l’industrie agroalimentaire russe. « Avant 2014, on vendait du camembert français. Aujourd’hui, ce sont des fromages russes. Et nous avons beaucoup de marques propres », souligne-t-on à Auchan.        Il vous reste 17.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/29/guerre-en-ukraine-decathlon-se-resout-a-suspendre-ses-activites-en-russie_6119669_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Decathlon se r\u00e9sout \u00e0 suspendre ses activit\u00e9s en Russie","dateCreated":"2022-03-29T15:52:06+02:00","datePublished":"2022-03-29T15:52:06+02:00","dateModified":"2022-03-29T16:38:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019enseigne d\u2019\u00e9quipement sportif a jug\u00e9 que les conditions d\u2019approvisionnement n\u2019\u00e9taient plus r\u00e9unies pour lui permettre de poursuivre son activit\u00e9 dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/6aea6eb_5865343-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/29/19-17">
<filnamedate="20220329"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220329"><AAMMJJHH="2022032919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ En 2017, de nombreux candidats, Emmanuel Macron en tête, avaient chargé des économistes de participer à l’élaboration de leur programme. Cinq ans plus tard, la présence des spécialistes universitaires se fait plus rare, à droite comme à gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le renouvellement des institutions, un impératif démocratique                   Politique Report du procès de Marine Le Pen pour ses propos sur le Collectif contre l’islamophobie en France                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Dijon, Emmanuel Macron se lance enfin dans la campagne                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Au Trocadéro, Eric Zemmour laisse crier « Macron, assassin ! » et rêve de mettre la main sur la droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, l’inflation provoque enfin une hausse des taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Huawei, ou comment survivre aux sanctions américaines   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés RSA : « Conditionnalité et automaticité sont deux objectifs contradictoires »   Guillaume Allègre Economiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le dialogue social des travailleurs indépendants, une naissance contrôlée par l’Etat   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Analyse  Article réservé à nos abonnés L’Allemagne s’interroge sur la responsabilité d’Angela Merkel dans l’escalade agressive de Vladimir Poutine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre modèle d’armée soi-disant complet est surtout obsolète »   François Cornut-Gentille député (LR) de la Haute-Marne et rapporteur spécial des crédits de la défense              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, les rebelles de La Clef espèrent plus que jamais s’offrir leur cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « The Dark Knight Rises », sur TMC : quand Batman montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Laurence de Magalhaes et Stéphane Ricordel nommés à la direction du Théâtre du Rond-Point             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Provence, le Dalida Institute surfe sur la vague des télécrochets                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Économie             Les économistes, grands absents de la campagne présidentielle      En 2017, de nombreux candidats, Emmanuel Macron en tête, avaient chargé des économistes de participer à l’élaboration de leur programme. Cinq ans plus tard, la présence des spécialistes universitaires se fait plus rare, à droite comme à gauche.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 01h50, mis à jour à 09h27    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                SEVERIN MILLET               C’est la saison des tribunes. A moins de deux semaines du scrutin, comme à chaque élection, des textes de soutien commencent à circuler dans la communauté des économistes. L’un est en faveur de Jean-Luc Mélenchon, le candidat de La France insoumise, qui jouit depuis quelques semaines d’une dynamique porteuse dans les sondages. L’autre en soutien à Emmanuel Macron, à l’image de celui publié en sa faveur peu avant le premier tour, en 2017, signé par quarante économistes voyant en lui le seul candidat capable de poser les bases d’une « nouvelle croissance économique ». Cette fois, néanmoins, l’initiative semble avoir eu plus de mal à rassembler au-delà du cercle initial des figures macronistes séduites il y a cinq ans. Certains ont pris leurs distances, d’autres, qui avaient peut-être espéré un retour d’ascenseur, ont été déçus. Il n’est pas certain qu’un texte soit in fine diffusé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »                 Dans une campagne qui a peiné à prendre son essor pour finalement se concentrer sur la thématique du pouvoir d’achat, les économistes ont, de fait, été nettement moins présents qu’en 2017 dans les équipes des candidats, et dans la fabrication des projets. Emmanuel Macron avait alors confié à l’ancien conseiller de Dominique Strauss-Kahn, l’économiste Jean Pisani-Ferry, qui présidait France Stratégie, le pilotage de son programme. Allant jusqu’à l’intégrer à plein temps dans son équipe de campagne, aux côtés d’autres figures académiques comme Philippe Aghion, Philippe Martin ou Marc Ferracci : un véritable « brain-trust » à l’américaine, et mis en scène comme tel. Cinq ans plus tard, on leur attribue plusieurs mesures mises en place pendant le quinquennat, comme la « flat tax » sur les revenus du capital ou la réforme de l’apprentissage.          Le plus crédible          Rien de tel dans l’organigramme macroniste version 2022. La coordination du programme a été confiée au tandem David Amiel-Pierre Bouillon, deux jeunes « technos » chargés de filtrer les idées apportées par les différents groupes de travail, avant un ultime tri opéré par l’actuel secrétaire de l’Elysée, Alexis Kohler. Le monde universitaire et académique est invité à contribuer, mais sans entrer dans le premier cercle, à l’exception de Marc Ferracci, qui a rejoint l’exécutif après 2017 en devenant conseiller au ministère du travail, puis à Matignon. « Macron n’a pas forcément besoin d’intégrer des économistes comme en 2017, il fait son miel à partir de ce qui lui remonte par différents canaux, décrit Philippe Aghion, soutien de la première heure. Il a besoin de mettre au point quelques messages, pas de faire 200 propositions comme en 2017. Si c’est trop détaillé, on risque de lui demander pourquoi il ne l’a pas fait avant. »        Il vous reste 58.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/29/presidentielle-2022-les-economistes-grands-absents-de-la-campagne_6119552_6059010.html"},"headline":"Les \u00e9conomistes, grands absents de la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-29T01:50:53+02:00","datePublished":"2022-03-29T01:50:53+02:00","dateModified":"2022-03-29T09:27:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"En\u00a02017, de nombreux candidats, Emmanuel Macron en t\u00eate, avaient charg\u00e9 des \u00e9conomistes de participer \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de leur programme. Cinq ans plus tard, la pr\u00e9sence des sp\u00e9cialistes universitaires se fait plus rare, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/35/0/2711/1355/1342/671/60/0/27520f3_1648502548834-le-monde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       
