<FILE-date="2022/03/07/19">

<article-nb="2022/03/07/19-1">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les trois pays ont déposé leur demande à la suite de l’invasion russe de l’Ukraine. Le processus d’adhésion est toutefois long et complexe, requérant une unanimité des Vingt-Sept.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    L’UE lance l’examen des candidatures de l’Ukraine, de la Géorgie et de la Moldavie         Le point sur la situation à la mi-journée         Kiev refuse les couloirs humanitaires vers la Biélorussie et la Russie proposés par Moscou         Zelensky promet de traquer tous les responsables                    Le contexte       Live  animé par Solène Lhénoret et Anna Villechenon         Au douzième jour des combats, l’armée russe poursuit son offensive tous azimuts en Ukraine, bombardant notamment la deuxième ville du pays, Kharkiv, et tentant d’encercler la capitale, Kiev.Kiev a refusé lundi les corridors humanitaires vers la Biélorussie et la Russie proposés par Moscou pour l’évacuation des civils de villes bombardées. L’armée russe avait annoncé plus tôt dans la journée l’ouverture de plusieurs couloirs humanitaires et l’instauration de cessez-le-feu locaux à partir de 8 heures, heure française, pour évacuer des civils de la capitale, Kiev, de la seconde ville du pays, Kharkhiv, du port assiégé de Marioupol et de la localité de Soumy, proche de la frontière russe.Un troisième round de pourparlers entre l’Ukraine et la Russie a commencé aujourd’hui en Biélorussie. Le sort des corridors humanitaires est notamment au menu des discussions.La Russie a refusé de comparaître lors de l’ouverture des audiences devant la Cour internationale de justice (CIJ), dans une procédure initiée par l’Ukraine, qui demande au plus haut tribunal de l’ONU d’ordonner à Moscou d’arrêter son invasion avant de se prononcer sur le fond de l’affaire, ce qui pourrait prendre des années. Pour justifier son invasion, Moscou prétend avoir voulu éviter un « génocide » dans les régions de Donetsk et de Louhansk, une qualification que Kiev conteste.Selon l’ONU, plus de 400 civils ont été tués et 1,5 million de personnes ont fui l’Ukraine en l’espace de dix jours. Le haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés, Filippo Grandi, affirme qu’il s’agit « de la crise de réfugiés qui connaît la croissance la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. Guerre en Ukraine : la Moldavie retient son souffle         Entretien. A Kharkiv, en Ukraine, « la ville dans laquelle je vivais n’existe plus »         Analyse. La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties         Décryptages. En Russie, les journalistes occidentaux redoublent de prudence         Podcast. Jusqu’où peut aller Vladimir Poutine ?         Décryptages. L’aviation civile russe sous la pression des sanctions internationales         Décodeurs : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de la guerre         Notre direct du dimanche 6 mars est à retrouver ici.                          L’UE lance l’examen des candidatures de l’Ukraine, de la Géorgie et de la Moldavie         Le point sur la situation à la mi-journée         Kiev refuse les couloirs humanitaires vers la Biélorussie et la Russie proposés par Moscou         Zelensky promet de traquer tous les responsables                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-07T17:41:18+00:00","coverageEndTime":"2022-03-08T05:41:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","description":"Les trois pays ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande \u00e0 la suite de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le processus d\u2019adh\u00e9sion est toutefois long et complexe, requ\u00e9rant une unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène Lhénoret et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’UE lance l’examen des candidatures de l’Ukraine, de la Géorgie et de la Moldavie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les trois pays ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande \u00e0 la suite de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le processus d\u2019adh\u00e9sion est toutefois long et complexe, requ\u00e9rant une unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/0/0/5650/3769/1342/696/3/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène Lhénoret et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-03-07T17:41:18+00:00"
,"endDate":"2022-03-08T05:41:18+00:00"
  A-t-on des nouvelles de la fourniture d'avions de chasse \u00e0 l'Ukraine ? Merci.    Espoir          Bonjour Espoir,          L\u2019option, \u00e9voqu\u00e9e par plusieurs responsables occidentaux, de fournir en urgence des avions de chasse aux Ukrainiens s\u2019annonce complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre. La flotte militaire ukrainienne est compos\u00e9e de vieux avions de chasse sovi\u00e9tiques de type Mig-29 et Soukho\u00ef-27, ainsi que de chasseurs bombardiers Soukho\u00ef-25, selon le recensement annuel de l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS). Ces appareils sont les seuls que les pilotes ukrainiens pourraient manier sans formation pr\u00e9alable.          Car il s\u2019agirait bien de laisser le manche aux Ukrainiens eux-m\u00eames, pour ne pas \u00eatre accus\u00e9 de prendre part au conflit. Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il faut \u00ab\u00a0faire stopper cette guerre sans devenir nous-m\u00eames des bellig\u00e9rants\u00a0\u00bb. Dans la m\u00eame logique, l\u2019OTAN refuse de mettre en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 les demandes de Kiev.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a \u00e9voqu\u00e9 la livraison d\u2019avions de chasse de facture sovi\u00e9tique par des pays membres qui en sont dot\u00e9s. Selon l\u2019IISS, seuls quelques pays d\u2019Europe de l\u2019Est, anciens membres du pacte de Varsovie, disposent officiellement dans leur flotte de Mig-29 sovi\u00e9tiques, dont les capacit\u00e9s antia\u00e9riennes sont celles qui correspondent le plus aux besoins ukrainiens pour combattre la chasse russe\u00a0: la Slovaquie (14), la Bulgarie (11) et la Pologne (28), qui a re\u00e7u cette flotte de l\u2019Allemagne pour un euro symbolique au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.          Dimanche, lors d\u2019une visite en Moldavie, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a accr\u00e9dit\u00e9 la th\u00e8se d\u2019un envoi de chasseurs \u00e0 l\u2019Ukraine en affirmant que les Etats-Unis \u00e9tudiaient \u00ab\u00a0activement\u00a0\u00bb un accord en ce sens avec Varsovie, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible de parler d\u2019un calendrier\u00a0\u00bb. Selon des m\u00e9dias am\u00e9ricains, Washington serait pr\u00eat en \u00e9change \u00e0 fournir des chasseurs F-16 \u00e0 la Pologne pour remplacer ces appareils.          Interrog\u00e9 dimanche sur un possible envoi d\u2019avions de chasse depuis l\u2019Union europ\u00e9enne vers l\u2019Ukraine, le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, a, de son c\u00f4t\u00e9, recommand\u00e9 la \u00ab\u00a0discr\u00e9tion\u00a0\u00bb sur ce dossier\u00a0:           \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est opportun, dans la situation dans laquelle nous sommes, que chaque pays fasse preuve de discr\u00e9tion sur les mat\u00e9riels livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb           Pour l\u2019heure, Varsovie, comme les autres pays de l\u2019Est membres de l\u2019OTAN disposant de ces avions sovi\u00e9tiques, reste sur la retenue. Deux facteurs pourraient l\u2019expliquer\u00a0: la volont\u00e9 de la Pologne de ne pas affaiblir sa propre flotte de chasse avec une guerre \u00e0 ses portes et la crainte d\u2019\u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 un bellig\u00e9rant par la Russie.          Les services du premier ministre polonais ont \u00e9crit, dimanche, sur Twitter\u00a0:           \u00ab\u00a0La Pologne n\u2019enverra pas ses avions de chasse en Ukraine et n\u2019autorisera pas non plus l\u2019utilisation de ses a\u00e9roports. Nous apportons une aide significative dans de nombreux autres domaines.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T17:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T17:32:27+00:00","articleBody":"     Selon les services de secours ukrainiens, au moins treize personnes sont mortes, lundi, dans des bombardements qui ont touch\u00e9 une boulangerie industrielle \u00e0 Makariv, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kiev. Dans un message sur Telegram, les services ont rapport\u00e9 qu\u2019environ trente personnes se trouvaient dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la boulangerie au moment des bombardements.          Une porte-parole des services de secours a ensuite confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) que le bombardement avait effectivement caus\u00e9 la mort d\u2019au moins treize personnes. Les services d\u2019urgence ont expliqu\u00e9 avoir secouru cinq personnes coinc\u00e9es dans les d\u00e9combres de cette usine, qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019arr\u00eat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins treize morts dans le bombardement d\u2019une boulangerie industrielle \u00e0 l\u2019ouest de Kiev","dateModified":"2022-03-07T17:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T17:21:42+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de cent mille enfants en Ukraine, dont la moiti\u00e9 sont en situation de handicap, vivent dans des institutions ou internats et il est crucial de prendre des pr\u00e9cautions avant de les \u00e9vacuer vers un autre pays pour fuir l\u2019invasion russe, s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) lundi. Le haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, et la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unicef, Catherine Russell, ont uni leur voix pour rappeler qu\u2019une \u00e9vacuation sans prendre les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires pouvait mal se terminer, en mettant les enfants \u00e0 port\u00e9e de pr\u00e9dateurs et de trafiquants.          S\u2019ils reconnaissent que les \u00e9vacuations peuvent sauver des vies, il \u00ab\u00a0est indispensable que l\u2019on puisse obtenir l\u2019autorisation des parents ou des gardiens\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 M.\u00a0Grandi et Mme\u00a0Russell. \u00ab\u00a0En aucun cas les familles ne devraient \u00eatre s\u00e9par\u00e9es \u00e0 cause d\u2019une relocalisation ou d\u2019une \u00e9vacuation\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9.          Les personnes responsables des enfants dans les institutions doivent s\u2019assurer que les autorit\u00e9s ukrainiennes sont inform\u00e9es, de m\u00eame que les autorit\u00e9s des pays d\u2019accueil, en particulier les services de l\u2019enfance. Dans la mesure du possible, les enfants \u00e9vacu\u00e9s doivent avoir leurs papiers d\u2019identit\u00e9 et leur dossier avec eux. \u00ab\u00a0Les adoptions ne doivent pas \u00eatre autoris\u00e9es pendant ou tout juste apr\u00e8s des situations d\u2019urgence\u00a0\u00bb, ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9  M.\u00a0Grandi et Mme\u00a0Russell, m\u00eame si les familles d\u2019accueil ou des foyers peuvent offrir \u00ab\u00a0une protection critique\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU inqui\u00e8te pour les cent mille enfants ukrainiens en internat","dateModified":"2022-03-07T17:33:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T17:05:28+00:00","articleBody":"         Des civils ukrainiens re\u00e7oivent une formation aux armes, dans la banlieue de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, lundi 7\u00a0mars 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/dd137e1_1646669160632-142882.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils se forment \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019armes \u00e0 feu","dateModified":"2022-03-07T17:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T17:01:36+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et la menace de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre Moscou ont fait s\u2019envoler lundi les cours du gaz, du p\u00e9trole et d\u2019autres mati\u00e8res premi\u00e8res \u2013 m\u00eame si les cours s\u2019apaisaient un peu en cours de s\u00e9ance.          Le baril de brent de la mer du Nord a fr\u00f4l\u00e9 140\u00a0dollars en d\u00e9but de s\u00e9ance en Asie, proche de son record absolu de 147,50\u00a0dollars atteint en juillet\u00a02008. Le cours du gaz europ\u00e9en de r\u00e9f\u00e9rence, le TTF n\u00e9erlandais, a \u00e9tabli un nouveau record lundi, \u00e0 345\u00a0euros le m\u00e9gawattheure. Son prix a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par quatorze en un an. L\u2019aluminium a d\u00e9pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois lundi  4\u00a0000\u00a0dollars la tonne, tandis que le cuivre et le palladium ont touch\u00e9 de nouveaux sommets historiques, \u00e0 respectivement 10\u00a0845\u00a0dollars la tonne et 3\u00a0442,47\u00a0dollars l\u2019once.          Les importations d\u2019\u00e9nergie fossile en provenance de Russie sont \u00ab\u00a0essentielles\u00a0\u00bb pour la \u00ab\u00a0vie quotidienne des citoyens\u00a0\u00bb en Europe et l\u2019approvisionnement du continent ne peut \u00eatre assur\u00e9 autrement \u00e0 ce stade, a jug\u00e9 lundi le chancelier allemand Olaf Scholz. C\u2019est \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb, rappelle Olaf Scholz, que l\u2019Europe a exclu les livraisons d\u2019\u00e9nergie de la Russie des premi\u00e8res salves de sanctions contre Moscou car la mesure d\u00e9stabiliserait les march\u00e9s et aurait un trop fort impact sur les \u00e9conomies europ\u00e9ennes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamb\u00e9e des mati\u00e8res premi\u00e8res","dateModified":"2022-03-07T17:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T16:45:30+00:00","articleBody":"    A propos de la d\u00e9nazification, vous ne parlez jamais du bataillon Azov, un bataillon ouvertement n\u00e9onazi, et qui fait partie int\u00e9grante de l'arm\u00e9e Ukrainienne. Qu'en est il ?    Gauthier         Bonjour Gauthier,          Le r\u00e9giment Azov a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au lendemain de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par les Russes, agression qui avait suivi la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, en mai\u00a02014. Compos\u00e9e de volontaires d\u00e9sireux de lutter contre l\u2019insurrection arm\u00e9e prorusse dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est du pays, cette unit\u00e9 paramilitaire ultranationaliste a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la garde nationale ukrainienne d\u00e8s septembre 2014 et plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, comme d\u2019autres bataillons de volontaires. Une fa\u00e7on pour Kiev de reprendre le contr\u00f4le de ces unit\u00e9s, qui ont palli\u00e9 dans les premiers mois de la guerre le manque de moyens et d\u2019effectifs de l\u2019arm\u00e9e.          Nous vous invitons \u00e0 relire le reportage que notre journaliste Louise Couvelaire avait r\u00e9alis\u00e9 en 2016 au camp d\u2019\u00e9t\u00e9 patriotique militaire des Azovets (Ukraine).                    Lire aussi :  Au camp d\u2019entra\u00eenement des petits soldats d\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T17:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T16:43:52+00:00","articleBody":"                Une capture d\u2019\u00e9cran d\u2019un tweet de BFM-TV, assurant que Volodomyr Zelensky avait appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 voter pour Emmanuel Macron pour la pr\u00e9sidentielle de 2022, a \u00e9t\u00e9 largement relay\u00e9e ce week-end sur les r\u00e9seaux sociaux fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0De quoi se m\u00eale-t-il\u00a0?\u00a0\u00bb, se sont indign\u00e9s certains internautes, tandis que d\u2019autres voient en ce soutien la preuve d\u2019une \u00ab\u00a0mafia internationale\u00a0\u00bb.          Contact\u00e9e, la r\u00e9daction de BFM-TV confirme que la capture d\u2019\u00e9cran est un faux. Il s\u2019agit d\u2019un montage effectu\u00e9 \u00e0 partir d\u2019un vrai tweet de BFM-TV datant du 4\u00a0marsn qui renvoyait vers le direct d\u2019une conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident ukrainien. Dans cette intervention, M.\u00a0Zelensky n\u2019a jamais \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9lections fran\u00e7aises\u00a0: il rendait hommage aux Ukrainiens engag\u00e9s dans la guerre contre la Russie et demandait un soutien plus important de la part des Occidentaux.                    Lire aussi :  Notre guide complet sur les infox qui circulent sur la guerre en Ukraine                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/47f5b41_1646670533174-infoxbfmzelenski.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Non, Volodomyr Zelensky n\u2019a pas appel\u00e9 \u00e0 voter pour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-03-07T16:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T16:26:55+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a lanc\u00e9, lundi, la (longue) proc\u00e9dure pour l\u2019examen des demandes d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie et de la Moldavie, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019UE.          Les trois pays ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande \u00e0 la suite de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Lors d\u2019un vote lundi, les repr\u00e9sentants des Etats membres ont invit\u00e9 la Commission europ\u00e9enne \u00e0 pr\u00e9senter un avis sur chacune des demandes d\u2019adh\u00e9sion des pays concern\u00e9s avant d\u2019\u00e9ventuellement leur accorder officiellement le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE. La suite du processus d\u2019adh\u00e9sion est toutefois longue et complexe, requ\u00e9rant une unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie et de la Moldavie","dateModified":"2022-03-07T16:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T15:29:53+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a annonc\u00e9, lundi, de nouvelles sanctions contre dix \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019invasion russe en Ukraine, responsables gouvernementaux et oligarques. Les noms de ces personnes proviennent d\u2019une liste compil\u00e9e par l\u2019opposant russe emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny, parmi lesquels d\u2019\u00ab\u00a0anciens et actuels hauts responsables gouvernementaux, oligarques et soutiens\u00a0\u00bb du pouvoir russe, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Trudeau, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Londres avec ses homologues britannique, Boris Johnson, et n\u00e9erlandais, Mark Rutte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada annonce de nouvelles sanctions contre dix \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-03-07T15:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T15:21:23+00:00","articleBody":"         Un habitant regarde la fa\u00e7ade d\u00e9truite d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019un b\u00e2timent \u00e0 plusieurs \u00e9tages qui a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un missile russe, apr\u00e8s qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 abattu au-dessus de la ville par la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne le 6 mars, \u00e0 Kramatorsk, le 7 mars 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/4705f14_1646657934759-239286.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T15:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T15:20:15+00:00","articleBody":"    Bonjour. Faites-vous encore des cartes de l\u2019avanc\u00e9e russe ?    Cartographe         Bonjour Cartographe,          Bien s\u00fbr, nous continuons \u00e0 suivre l\u2019avanc\u00e9e russe en cartes. Voici celle d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0:                     Si vous souhaitez l\u2019\u00e9volution de la situation au jour le jour, vous pouvez \u00e9galement le visualiser sur cette carte.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/bc78ce3_1646649117717-web-inter-1022-avancee-russe-ukraine-0703.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T15:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T15:18:05+00:00","articleBody":"     La troisi\u00e8me session de n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne visant \u00e0 trouver un r\u00e8glement au conflit en Ukraine a commenc\u00e9 lundi en Bi\u00e9lorussie, ont rapport\u00e9 les agences de presse russes et bi\u00e9lorusse.          \u00ab\u00a0Le troisi\u00e8me round de pourparlers a commenc\u00e9 \u00e0 Belovejska\u00efa Pouchtcha\u00a0\u00bb, parc national \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Bi\u00e9lorussie et la Pologne, a fait savoir l\u2019agence de presse bi\u00e9lorusse Belta sur son compte Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le troisi\u00e8me round des n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine a commenc\u00e9","dateModified":"2022-03-07T15:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T15:15:45+00:00","articleBody":"    Bravo pour votre travail et ce live. Savez-vous comment se d\u00e9roulent, sur la forme et en pratique, les rencontres entre les deux d\u00e9l\u00e9gations ?     Gradeux         Bonjour Gradeux,          Les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne se rencontrent ce lundi \u00e0 Belovejska\u00efa Pouchtcha, en Bi\u00e9lorussie, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la Pologne. Les discussions se d\u00e9roulent autour d\u2019une table derri\u00e8re laquelle les drapeaux des trois nations sont accroch\u00e9s.          Une photo des \u00e9changes de lundi a \u00e9t\u00e9 mise en ligne sur le compte Twitter du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse. A droite, la d\u00e9l\u00e9gation russe fait face, \u00e0 gauche, \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne, v\u00eatue d\u2019habits aux couleurs militaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T15:15:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T15:00:15+00:00","articleBody":"    Y a t\u2019il un organisme auquel envoyer des dons pour acheter et envoyer mat\u00e9riel m\u00e9dical, nourriture et autres choses indispensables en Ukraine    Babaysl         Bonjour Babysl,          Vous trouverez dans cet article un court guide des organismes de collecte pour les civils en Ukraine\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment apporter de l\u2019aide aux civils\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T15:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T15:00:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, je vois depuis le d\u00e9but du conflit le terme \"d\u00e9nazification\", pouvez-vous nous rappeler ce qui se cache derri\u00e8re cette demande de la Russie? Merci pour vos lumi\u00e8res qui, faute de rassurer, nous tiennent inform\u00e9s.    Mathilde ahurie         Bonjour Mathilde ahurie,          L\u2019historien Omer Bartov, n\u00e9 en\u00a01954 en Isra\u00ebl et professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Brown (Rhode Island), aux Etats-Unis, a consacr\u00e9 ses recherches \u00e0 la Shoah, et notamment \u00e0 l\u2019implication des militaires allemands dans les massacres de juifs sur le front de l\u2019Est. Selon lui, quand Vladimir Poutine parle de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0il ne fait que justifier sa propre politique expansionniste\u00a0\u00bb.          Il pr\u00e9cise \u00e9galement\u00a0:           Bien s\u00fbr, l\u2019Ukraine n\u2019est pas dirig\u00e9e par des nazis. Il existe certes, en Ukraine, des groupes d\u2019extr\u00eame droite que l\u2019on peut qualifier de n\u00e9onazis. Mais ce sont des \u00e9l\u00e9ments marginaux, comme l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019\u00e9lection triomphale du pr\u00e9sident Zelensky, qui est lui-m\u00eame d\u2019origine juive. En r\u00e9alit\u00e9, Vladimir Poutine veut restaurer l\u2019empire sovi\u00e9tique, voire l\u2019Empire russe. La Russie, pour Poutine et ses propagandistes, devrait \u00eatre compos\u00e9e des trois \u00e9l\u00e9ments constitutifs de l\u2019Empire russe\u00a0: les Grands Russes (Russie), les Petits Russes (Ukraine) et les Russes blancs (Bi\u00e9lorussie). A quoi s\u2019ajoutent les territoires qui ont fait partie de l\u2019empire, comme la Finlande, les pays baltes, la Pologne, la Bessarabie, sans compter une sph\u00e8re d\u2019influence parmi les Slaves du Sud, dans les Balkans\u2026 Rien \u00e0 voir avec le nazisme.                     Lire aussi :  Omer Bartov\u00a0: \u00ab\u00a0En parlant de \u201cd\u00e9nazifier\u201d l\u2019Ukraine, Poutine veut justifier sa politique expansionniste\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T15:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T14:42:53+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme (HCDH) des Nations unies a confirm\u00e9 la mort de 406\u00a0civils, dont 27\u00a0enfants, en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, en pr\u00e9cisant que le bilan r\u00e9el \u00e9tait probablement bien plus lourd.Les bilans publi\u00e9s lundi par le HCDH, qui dispose d\u2019une mission de surveillance en Ukraine, couvrent la p\u00e9riode du 24\u00a0f\u00e9vrier au 6\u00a0mars. Le bilan pr\u00e9c\u00e9dent, publi\u00e9 dimanche, faisait \u00e9tat de 364 morts civils confirm\u00e9s. Le nombre de bless\u00e9s confirm\u00e9s est, lui, pass\u00e9 de 759 \u00e0 801 en vingt-quatre heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019ONU, plus de 400 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays","dateModified":"2022-03-07T15:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T14:42:08+00:00","articleBody":"         Les autorit\u00e9s grecques pr\u00e9parent un camp pouvant accueillir quelque 720 r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine qui veulent passer la nuit, \u00e0 cinq kilom\u00e8tres de Promachonas, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re gr\u00e9co-bulgare, le 7\u00a0mars 2022. SAKIS MITROLIDIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/3d1a65a_1646663315295-239506.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T15:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T14:40:43+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nA t on une id\u00e9e de ce qui pourrait \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre russes et ukrainiens pour arr\u00eater la guerre? On ne voit pas ce que pourraient l\u00e2cher les ukrainiens qui puisse, m\u00eame en partie, satisfaire Vladimir Poutine..\r\nMerci pour votre travail impeccable.    Chikine         Bonjour Chikine,          Une troisi\u00e8me s\u00e9ance de n\u00e9gociations entre Russes et Ukrainiens est pr\u00e9vue lundi, \u00e0 partir de 15\u00a0heures (heure fran\u00e7aise). Mais les espoirs de succ\u00e8s sont effectivement minces, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ayant pos\u00e9 comme condition pr\u00e9alable \u00e0 tout dialogue l\u2019acceptation par Kiev de toutes les exigences de Moscou, rappel\u00e9es dans un post pr\u00e9c\u00e9dent, toutes inacceptables pour l\u2019Ukraine.          Par ailleurs, un n\u00e9gociateur russe a annonc\u00e9 avant le d\u00e9but de la r\u00e9union que les discussions seraient consacr\u00e9es aux couloirs humanitaires. Moscou avait annonc\u00e9 lundi matin un cessez-le-feu et la mise en place de corridors depuis plusieurs villes ukrainiennes vers la Russie et la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9 de Moscou. Kiev a refus\u00e9 ces solutions, la Russie accusant les Ukrainiens de bloquer les \u00e9vacuations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T15:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T14:26:43+00:00","articleBody":"     Le gouvernement polonais a adopt\u00e9 lundi un projet de loi destin\u00e9 \u00e0 l\u00e9galiser et faciliter le s\u00e9jour des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Pologne, pays qui a accueilli d\u00e9j\u00e0 plus d\u2019un million de personnes fuyant l\u2019invasion russe. En vertu de ce projet, qui doit \u00eatre encore d\u00e9battu et vot\u00e9 au Parlement, les citoyens ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficieront du droit automatique \u00e0 un s\u00e9jour l\u00e9gal de dix-huit\u00a0mois, avec la possibilit\u00e9 de prolonger ce permis de s\u00e9jour de dix-huit\u00a0mois suppl\u00e9mentaires.          Les Ukrainiens auront acc\u00e8s au march\u00e9 du travail, aux services de sant\u00e9 et aux \u00e9tablissements d\u2019\u00e9ducation. Le gouvernement pr\u00e9voit aussi une aide financi\u00e8re aux r\u00e9fugi\u00e9s, aux familles d\u2019accueil et aux autorit\u00e9s locales engag\u00e9es dans l\u2019assistance aux Ukrainiens. Il s\u2019agit d\u2019assurer \u00ab\u00a0au moins un substitut \u00e0 une vie normale pour ceux qui sont arriv\u00e9s en Pologne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Mateusz Morawiecki.          Face \u00e0 l\u2019afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s, principalement des femmes et des enfants, les Polonais ont massivement r\u00e9pondu pr\u00e9sent. B\u00e9n\u00e9voles, autorit\u00e9s, organisations humanitaires ou professionnelles et entreprises, ainsi que l\u2019importante communaut\u00e9 ukrainienne d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente en Pologne proposent \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s l\u2019essentiel\u00a0: repas, transport, et un lieu o\u00f9 se reposer et dormir, y compris dans leurs maisons. Selon le chef du gouvernement polonais, \u00e9tant donn\u00e9 la r\u00e9ponse massive des Polonais, \u00ab\u00a0il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de cr\u00e9er de grands camps pour r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne\u00a0adopte un projet de loi pour l\u00e9galiser le s\u00e9jour des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-07T14:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T14:23:12+00:00","articleBody":"         Un camion charg\u00e9 d\u2019articles (m\u00e9dicaments, v\u00eatements, nourriture) apr\u00e8s un contr\u00f4le effectu\u00e9 par des employ\u00e9s ukrainiens et polonais de la soci\u00e9t\u00e9 de transport Smeets Ferry, \u00e0 Rotterdam, le 7 mars 2022. Ces articles seront transport\u00e9s vers la fronti\u00e8re polonaise. ROBIN VAN LONKHUIJSEN \/ AFP               Des dons sont tri\u00e9s et emball\u00e9s dans un hall d\u2019exposition \u00e0 Dortmund, en Allemagne, lundi 7 mars 2022. La campagne de dons en Ukraine de l\u2019association de Dortmund Grenzenlose W\u00e4rme - Refugee Relief Work e.V.\u00a0est en cours depuis mercredi. BERND THISSEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/2fd1f5d_1646658203381-239332.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide humanitaire s\u2019organise en Europe","dateModified":"2022-03-07T14:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T14:10:38+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\n\r\nMerci pour ces lives, comme toujours tr\u00e8s \u00e9clairants et en l\u2019occurrence tout \u00e0 fait salutaires.\r\n\r\nM. Erdogan aurait r\u00e9clam\u00e9 un cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ral au pr\u00e9sident Poutine, qui aurait demand\u00e9 que soient avant cela remplies les conditions de la Russie. Pouvez-vous svp nous rappeler en quoi elles consistent?\r\n\r\nMerci encore!    Marek dlb          Bonjour Marek dlb,          Les exigences du pr\u00e9sident russe n\u2019ont pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit ukrainien, et elles \u00e9taient formul\u00e9es ainsi avant m\u00eame qu\u2019il ordonne l\u2019invasion du pays\u00a0:         un statut \u00ab\u00a0neutre et non nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine\u00a0;          sa \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation obligatoire\u00a0\u00bb et sa \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb\u00a0;          la reconnaissance de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e par la Russie\u00a0;          la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9\u00a0\u00bb des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Louhansk, dans leurs territoires administratifs.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T15:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T14:06:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a annonc\u00e9 lundi avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine et de \u00ab\u00a0garantir un passage s\u00fbr de l\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb, lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique. \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne condamne avec la plus grande fermet\u00e9 l\u2019agression men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le chef de l\u2019institution qui repr\u00e9sente les 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Lors de cet \u00e9change avec Vladimir Poutine, il dit aussi avoir \u00ab\u00a0soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. La Russie s\u2019est empar\u00e9e vendredi de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe. Vladimir Poutine a assur\u00e9 dimanche \u00e0 son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, que \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 physique et nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb de la centrale \u00e9tait assur\u00e9e, selon le Kremlin.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a dit par ailleurs maintenir des \u00ab\u00a0contacts \u00e9troits\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 qui il a r\u00e9affirm\u00e9 \u00ab\u00a0la solidarit\u00e9 et l\u2019assistance sans pr\u00e9c\u00e9dent et in\u00e9branlables\u00a0\u00bb de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Nous discuterons dans les prochains jours de la demande de candidature de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour rejoindre l\u2019UE, a ajout\u00e9 Charles Michel sur Twitter. Les Vingt-Sept sont divis\u00e9s sur cette question qui devrait \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e lors d\u2019un sommet des dirigeants europ\u00e9ens pr\u00e9vu jeudi et vendredi \u00e0 Versailles, pr\u00e8s de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a demand\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les hostil...","dateModified":"2022-03-07T14:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T13:56:10+00:00","articleBody":"     Notre journaliste charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est au service International du Monde, Faustine Vincent, a re\u00e7u le t\u00e9moignage de Serhii Opadskii, qui a fui Kiev samedi pour Lviv, \u00e0 l\u2019ouest. \u00ab\u00a0Ma femme r\u00e9ussit enfin \u00e0 joindre sa m\u00e8re en fin de journ\u00e9e, on pousse un grand soupir de soulagement, confie-t-il. Ils n\u2019ont pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais peuvent recharger leur portable avec les accu[mulateurs] de la voiture. Leur voisin leur pr\u00eate un petit groupe \u00e9lectrog\u00e8ne pour leur frigo.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Serhii Opadskii, qui a fui Kiev samedi pour Lviv, raconte son inqui\u00e9tude pour ses amis encore sur place","dateModified":"2022-03-07T14:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T13:51:01+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est arriv\u00e9e en Bi\u00e9lorussie, ont rapport\u00e9 les agences de presse russes. Elle doit rencontrer des repr\u00e9sentants russes afin de trouver une solution pour mettre fin au conflit arm\u00e9 en Ukraine.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est arriv\u00e9e \u00e0 Belovejska\u00efa Pouchtcha [un parc national \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Bi\u00e9lorussie et la Pologne] \u00e0 bord de deux h\u00e9licopt\u00e8res pour des n\u00e9gociations avec la Russie\u00a0\u00bb, a dit l\u2019agence de presse officielle russe TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est arriv\u00e9e en Bi\u00e9lorussie pour la troisi\u00e8me session de n\u00e9gociations avec...","dateModified":"2022-03-07T13:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T13:38:37+00:00","articleBody":"         Une femme envelopp\u00e9e dans une couverture tente de se r\u00e9chauffer apr\u00e8s avoir fui l\u2019Ukraine et \u00eatre arriv\u00e9e au poste fronti\u00e8re de Medyka, en Pologne, lundi 7\u00a0mars\u00a02022. VISAR KRYEZIU \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/eada1ad_1646658481420-142494.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T13:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T13:31:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019entretiendra de la situation en Ukraine \u00e0 16\u00a0h\u00a030 (heure de Paris) avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre britannique, Boris Johnson, a annonc\u00e9 la Maison Blanche, lundi.          Cet entretien t\u00e9l\u00e9phonique aura lieu apr\u00e8s une nouvelle nuit de violents bombardements de l\u2019Ukraine par la Russie, et alors que les Occidentaux peinent \u00e0 s\u2019entendre sur de prochaines mesures \u00e0 prendre contre Moscou. Apr\u00e8s plusieurs vol\u00e9es de sanctions coordonn\u00e9es contre la finance et l\u2019\u00e9conomie russe, les interrogations se concentrent d\u00e9sormais sur une \u00e9ventuelle interdiction par les Occidentaux des importations d\u2019hydrocarbures, principale source de revenus du r\u00e9gime de Vladimir Poutine.          Si les Etats-Unis ach\u00e8tent peu d\u2019hydrocarbures russes, ce n\u2019est pas le cas de tous les Europ\u00e9ens, et en particulier des Allemands, tr\u00e8s d\u00e9pendants du gaz venu de Russie. Olaf Scholz a d\u2019ailleurs d\u00e9clar\u00e9 lundi que les importations d\u2019\u00e9nergie russe \u00e9taient \u00ab\u00a0essentielles\u00a0\u00bb pour l\u2019approvisionnement de l\u2019Europe, qui, \u00ab pour la production de chaleur, la mobilit\u00e9, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019industrie, ne peut pas \u00eatre assur\u00e9 autrement pour le moment\u00a0\u00bb. La perspective d\u2019un embargo occidental a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 fait flamber les cours du p\u00e9trole, et faisait flancher \u00e9galement lundi les grandes places boursi\u00e8res mondiales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden s\u2019entretiendra avec Emmanuel Macron, Olaf Scholz et Boris Johnson \u00e0 16\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-07T13:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T13:31:14+00:00","articleBody":"      Un troisi\u00e8me round de n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie doit commencer lundi \u00e0 16\u00a0heures, heure de Kiev (15\u00a0heures, heure fran\u00e7aise), en Bi\u00e9lorussie, a annonc\u00e9 sur Twitter un n\u00e9gociateur ukrainien. Selon les agences russes, la d\u00e9l\u00e9gation russe est arriv\u00e9e \u00e0 Belovejska\u00efa Pouchtcha, une localit\u00e9 situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Brest et proche de la fronti\u00e8re avec la Pologne. Les deux pr\u00e9c\u00e9dents rounds de n\u00e9gociations, qui s\u2019\u00e9taient \u00e9galement tenus en Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de Moscou, n\u2019ont pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats. Selon la m\u00eame source, ces nouvelles discussions seront consacr\u00e9es aux couloirs humanitaires, que la Russie accuse de bloquer, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb.          Kiev a refus\u00e9 lundi les corridors humanitaires vers la Bi\u00e9lorussie et la Russie propos\u00e9s par Moscou pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de villes bombard\u00e9es. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une option acceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pouvoir ukrainien, pour qui les civils appel\u00e9s par les Russes \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s des villes de Kharkiv, Kiev, Marioupol et Soumy \u00ab\u00a0n\u2019iront pas en Bi\u00e9lorussie, pour ensuite prendre l\u2019avion et aller en Russie\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e l\u2019ouverture de plusieurs couloirs humanitaires et l\u2019instauration de cessez-le-feu locaux \u00e0 partir de 8\u00a0heures, heure fran\u00e7aise, pour \u00e9vacuer des civils de la capitale, Kiev, de la seconde ville du pays, Kharkhiv, du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol et de la localit\u00e9 de Soumy, proche de la fronti\u00e8re russe. Ces quatre villes sont toujours en proie lundi \u00e0 de violents combats.          Le chef de la diplomatie turque, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, va tenir une r\u00e9union tripartite samedi avec ses homologues russe et ukrainien \u00e0 Antalya, dans le sud de la Turquie, a-t-il annonc\u00e9 lundi. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e imm\u00e9diatement par Moscou, tandis que le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, a simplement dit que \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 d\u2019une telle rencontre [\u00e9tait] envisag\u00e9e\u00a0\u00bb.          La Russie a refus\u00e9 de compara\u00eetre lundi, lors de l\u2019ouverture des audiences devant la Cour internationale de justice (CIJ), dans une proc\u00e9dure initi\u00e9e par l\u2019Ukraine, qui demande au plus haut tribunal de l\u2019ONU d\u2019ordonner \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater son invasion avant de se prononcer sur le fond de l\u2019affaire, ce qui pourrait prendre des ann\u00e9es. La CIJ a une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 d\u2019agir\u00a0\u00bb, a soulev\u00e9 Anton Korynevych, chef de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne \u00e0 la CIJ. \u00ab\u00a0La Russie doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9e, et la Cour a un r\u00f4le \u00e0 jouer pour arr\u00eater cela\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) doit s\u2019attendre et se pr\u00e9parer \u00e0 accueillir 5\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui cherchent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la guerre, a pr\u00e9venu lundi Josep Borrell, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0On est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s en une semaine. Si les bombardements continuent comme \u00e7a, s\u2019ils continuent \u00e0 bombarder les villes de mani\u00e8re indiff\u00e9renci\u00e9e, on peut s\u2019attendre \u00e0 5\u00a0millions (\u2026) d\u2019exil\u00e9s qui cherchent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il dit avant une r\u00e9union informelle des ministres du d\u00e9veloppement de l\u2019UE organis\u00e9e par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019UE, \u00e0 Montpellier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-07T13:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T13:20:50+00:00","articleBody":"     Le repr\u00e9sentant russe dans les pourparlers entre Moscou et Kiev a accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019emp\u00eacher l\u2019\u00e9vacuation de civils de zones de combat, assurant que l\u2019instauration de couloirs humanitaires sera abord\u00e9e lors de nouvelles n\u00e9gociations pr\u00e9vues lundi. \u00ab\u00a0Les nationalistes ayant pris position dans les villes continuent d\u2019y retenir des civils et les utilisent directement et indirectement, y compris comme bouclier humain, ce qui est bien s\u00fbr un crime de guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Medinski \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le n\u00e9gociateur russe accuse l\u2019Ukraine de bloquer les \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0crime de gu...","dateModified":"2022-03-07T13:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T13:05:38+00:00","articleBody":"     De nombreux journalistes et Moscovites ont fui la Russie par avion, direction Istanbul, en Turquie. Marie J\u00e9go, notre correspondante du Monde \u00e0 Istanbul, a recueilli des t\u00e9moignages.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous nous croyions en Russie, nous nous sommes r\u00e9veill\u00e9s en URSS\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb, des \u00e9chos d\u2019Istanbul o\u00f9 de nombreux Moscovites trouvent refuge","dateModified":"2022-03-07T13:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T12:59:44+00:00","articleBody":"     La Turquie organise trois jours de forum diplomatique auquel elle avait convi\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, qui a confirm\u00e9 sa venue ce week-end, selon le gouvernement turc, qui esp\u00e9rait aussi convaincre Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien. La rencontre a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t confirm\u00e9e par Moscou, tandis que le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, a simplement indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) que \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 d\u2019une telle rencontre [\u00e9tait] envisag\u00e9e\u00a0\u00bb.          La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova a fait savoir sur la messagerie Telegram que \u00ab\u00a0conform\u00e9ment \u00e0 un accord au t\u00e9l\u00e9phone entre les pr\u00e9sidents russe et turc, (\u2026) un contact est pr\u00e9vu en marge du forum diplomatique d\u2019Antalya entre le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, et celui de l\u2019Ukraine, Dmytro Kuleba\u00a0\u00bb.          Ce sera la premi\u00e8re sortie de M. Lavrov depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s hors de Russie, vis\u00e9e par de nombreuses sanctions des Occidentaux qui l\u2019isolent du reste du monde. Membre de l\u2019OTAN et alli\u00e9e de l\u2019Ukraine, la Turquie entretient \u00e9galement des liens proches avec la Russie et a veill\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit \u00e0 maintenir la ligne ouverte avec les deux capitales.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, auquel il a r\u00e9clam\u00e9 un \u00ab\u00a0cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ral urgent\u00a0\u00bb en Ukraine, mais Vladimir Poutine, en retour, a exig\u00e9 d\u2019abord que les conditions de la Russie soient remplies. \u00ab\u00a0Un cessez-le-feu urgent et g\u00e9n\u00e9ral permettra de rechercher une solution politique et de r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes humanitaires\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019Etat turc. Il a \u00e9galement r\u00e9clam\u00e9 l\u2019ouverture \u00ab\u00a0urgente\u00a0\u00bb de couloirs humanitaires en Ukraine.          Depuis le d\u00e9but du conflit, Ankara s\u2019essaie \u00e0 un p\u00e9rilleux exercice d\u2019\u00e9quilibre\u00a0: \u00ab\u00a0N\u2019abandonner ni Kiev ni Moscou\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ne pas c\u00e9der sur les int\u00e9r\u00eats de la Turquie\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 le pr\u00e9sident Erdogan au premier jour de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, alors qu\u2019il s\u2019est beaucoup investi pour promouvoir une m\u00e9diation entre les deux pays. Il s\u2019est ainsi rendu \u00e0 Kiev le mois dernier pour y rencontrer le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u2013 auquel la Turquie livre les drones de combat qui ont d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 les colonnes russes sur le terrain.          Et il a \u00e0 plusieurs reprises r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son invitation au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pour le rencontrer \u2013 une offre poliment accueillie par l\u2019int\u00e9ress\u00e9 qui n\u2019a pas donn\u00e9 suite. La Turquie d\u00e9pend de Moscou pour maintenir \u00e0 flot son \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 min\u00e9e par une inflation \u00e0 pr\u00e8s de 55\u00a0% sur un an\u00a0: Moscou a assur\u00e9 en\u00a02021 44\u00a0% de ses importations de gaz, et 4,7\u00a0millions de touristes ont repr\u00e9sent\u00e9 19\u00a0% des visiteurs \u00e9trangers en Turquie. Mais pour sa part, elle est le seul pays de l\u2019OTAN \u00e0 ne pas avoir ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux avions russes et de nombreux ressortissants russes fuyant le r\u00e9gime affluent \u00e0 Istanbul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur la r\u00e9union tripartite annonc\u00e9e par le chef de la diplomatie turque","dateModified":"2022-03-07T13:12:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T12:39:27+00:00","articleBody":"         Des b\u00e9n\u00e9voles remplissent des sacs de sable, qui serviront \u00e0 prot\u00e9ger des b\u00e2timents, sur une plage de la ville d\u2019Odessa, en Ukraine, le 7\u00a0mars\u00a02022. ALEXANDROS AVRAMIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/6703cf4_1646656687823-496907.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils se pr\u00e9parent \u00e0 un assaut russe \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-03-07T12:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T12:30:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9nonc\u00e9 lundi \u00ab\u00a0le cynisme moral et politique\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine qui propose des couloirs humanitaires aux habitants de plusieurs villes d\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0les amener en Russie\u00a0\u00bb.          Ce qui est n\u00e9cessaire, \u00ab\u00a0ce ne sont pas simplement des couloirs, qui sont tout de suite menac\u00e9s, ce n\u2019est pas ce discours hyprocrite qui consiste \u00e0 dire\u00a0\u201cOn va aller prot\u00e9ger les gens pour les amener en Russie\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident dans une interview \u00e0 LCI, dont un extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 13 heures sur TF1. \u00ab\u00a0Tout \u00e7a n\u2019est pas s\u00e9rieux, c\u2019est du cynisme moral et politique, qui m\u2019est insupportable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce \u00ab\u00a0le cynisme moral et politique\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-07T12:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#252050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T12:18:16+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont \u00e9tabli une liste de pays \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, auxquels les particuliers et les entreprises russes pourront rembourser leurs dettes en roubles, monnaie dont la valeur a perdu 45\u00a0% depuis janvier, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement. Cette liste comprend entre autres les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019Australie, le Royaume-Uni, le Canada, Monaco, la Cor\u00e9e du Sud, les Etats-Unis, la Suisse et le Japon.          Ce texte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel datant de vendredi, qui \u00e9tablissait en termes vagues une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure provisoire\u00a0\u00bb de remboursement des dettes \u00ab\u00a0envers certains cr\u00e9anciers \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Pour ce faire, un d\u00e9biteur pourra d\u00e9sormais demander \u00e0 une banque russe de cr\u00e9er un compte sp\u00e9cial en roubles au nom du cr\u00e9ancier \u00e9tranger et de lui envoyer un paiement en \u00e9quivalent rouble, au taux de change du jour de la Banque centrale de Russie. Cette nouvelle proc\u00e9dure temporaire s\u2019applique aux paiements sup\u00e9rieurs \u00e0 10\u00a0millions de roubles par mois en \u00e9quivalent \u00e0 la devise \u00e9trang\u00e8re.          Il s\u2019agit d\u2019une des premi\u00e8res r\u00e9ponses russes aux sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent impos\u00e9es \u00e0 la Russie par de nombreux pays occidentaux suite \u00e0 son intervention militaire en Ukraine. Les sanctions ont provoqu\u00e9 une d\u00e9pr\u00e9ciation historique du rouble et s\u2019accompagnent du gel d\u2019une partie des fonds des autorit\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, emp\u00eachant la Banque centrale de soutenir la devise russe.          Lundi, l\u2019inqui\u00e9tude des march\u00e9s se focalisait sur la possibilit\u00e9 de sanctions \u00e9conomiques qui viseraient directement le p\u00e9trole russe. Premi\u00e8re victime sur le march\u00e9 des changes, la monnaie russe fondait de 10\u00a0% lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, \u00e0 137,70 roubles pour un dollar, apr\u00e8s avoir touch\u00e9 142,18 roubles, un nouveau plus bas historique. Depuis le 1er\u00a0janvier, le rouble a d\u00e9gringol\u00e9 de 45\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou adopte une liste de pays \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb qui seront rembours\u00e9s en roubles","dateModified":"2022-03-07T12:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T11:58:02+00:00","articleBody":"     Le troisi\u00e8me round des n\u00e9gociations avec la Russie doit commencer lundi \u00e0 16\u00a0heures, heure de Kiev (15\u00a0heures, heure fran\u00e7aise), en Bi\u00e9lorussie, a annonc\u00e9 sur Twitter un n\u00e9gociateur ukrainien. \u00ab\u00a0Troisi\u00e8me round. D\u00e9but \u00e0 16\u00a0heures, heure de Kiev. D\u00e9l\u00e9gation inchang\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mykha\u00eflo Podoliak, membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne, en publiant sa photo avec un h\u00e9licopt\u00e8re en toile de fond.          Selon les agences russes, la d\u00e9l\u00e9gation russe est arriv\u00e9e \u00e0 Belovejska\u00efa Pouchtcha, une localit\u00e9 situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Brest et proche de la fronti\u00e8re avec la Pologne o\u00f9 s\u2019est tenu le deuxi\u00e8me round. Les deux pr\u00e9c\u00e9dents rounds de n\u00e9gociations, qui s\u2019\u00e9taient \u00e9galement tenus en Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de Moscou, n\u2019ont pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats.          Au douzi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe, lundi, Moscou a annonc\u00e9 l\u2019instauration de cessez-le-feu locaux et l\u2019ouverture de couloirs humanitaires pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils de plusieurs villes d\u2019Ukraine, dont la capitale Kiev. Mais la moiti\u00e9 de ces couloirs rejoignent la Russie ou la Bi\u00e9lorussie, pays depuis lequel l\u2019arm\u00e9e russe est aussi entr\u00e9e en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, et ont aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par le gouvernement ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau round des n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine, lundi \u00e0 15\u00a0heures, selon Kiev","dateModified":"2022-03-07T13:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T11:48:10+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenski, a une nouvelle fois r\u00e9clam\u00e9 l\u2019intervention des Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Combien de morts et de pertes faudra-t-il encore pour s\u00e9curiser le ciel au-dessus de l\u2019Ukraine\u00a0? Nous attendons cette d\u00e9cision, soit que vous le fassiez avec les forces dont vous disposez, soit que vous nous fournissiez des avions et des syst\u00e8mes antia\u00e9riens qui nous permettront de le faire.\u00a0\u00bb          Il a aussi r\u00e9clam\u00e9 de nouvelles sanctions internationales contre la Russie, en proposant un boycott du p\u00e9trole et d\u2019autres exportations russes ainsi qu\u2019un arr\u00eat des exportations vers la Russie. \u00ab\u00a0Si l\u2019invasion continue et si la Russie ne renonce pas \u00e0 ses projets contre l\u2019Ukraine, alors un nouveau train de sanctions sera n\u00e9cessaire (\u2026) pour le bien de la paix.\u00a0\u00bb M.\u00a0Zelensky demande \u00e9galement le boycott des exportations vers la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Si elle n\u2019adh\u00e8re pas aux r\u00e8gles civilis\u00e9es, elle ne doit pas pouvoir recevoir des biens et des services de la civilisation. Que la guerre la nourrisse.\u00a0\u00bb                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9clame un embargo international contre la Russie","dateModified":"2022-03-07T11:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T11:47:21+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie turque Mevl\u00fct Cavusoglu va tenir une r\u00e9union trilat\u00e9rale samedi avec ses homologues russe et ukrainien \u00e0 Antalya dans le sud de la Turquie, a-t-il annonc\u00e9 lundi. \u00ab\u00a0\u00c0 la suite des initiatives de notre pr\u00e9sident et de nos intenses efforts diplomatiques, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la Russie (Sergue\u00ef Lavrov) et de l\u2019Ukraine (Dmytro Kuleba) ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir avec ma participation en marge\u00a0\u00bb du Forum diplomatique d\u2019Antalya, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Cavusoglu dans un message sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, ukrainien et turc samedi en Turquie","dateModified":"2022-03-07T12:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T11:45:33+00:00","articleBody":"    Bonjour,  Quelle est la position du journal \u00ab Le Monde \u00bb concernant le maintien sur place des journalistes \u00e9trangers en Russie ? Je pense notamment \u00e0 votre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine. Il avait inform\u00e9 sur Twitter qu'il cesserait d'\u00e9mettre sur ce r\u00e9seau, mais que son travail resterait disponible dans le journal.  Merci pour ce live et votre d\u00e9vouement.    Un lecteur assidu         Bonjour Un lecteur assidu,          Le Parlement russe a adopt\u00e9 une loi sanctionnant de peines allant jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de prison les journalistes qui diffuseraient des informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces arm\u00e9es russes. Un amendement s\u00e9par\u00e9 pr\u00e9voit, par ailleurs, jusqu\u2019\u00e0 trois ans de prison pour les \u00ab\u00a0appels \u00e0 imposer des sanctions \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. Face au contr\u00f4le de l\u2019information, qui atteint d\u00e9sormais un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire de la Russie post-sovi\u00e9tique, de nombreux m\u00e9dias russes et \u00e9trangers sis \u00e0 Moscou suspendent leurs activit\u00e9s et se rendent invisibles. Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, continue \u00e0 travailler pour le moment. Nous \u00e9valuons la situation en permanence.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: en Russie, les journalistes occidentaux redoublent de prudence                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Kremlin met la Russie en ordre de bataille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T11:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T10:56:25+00:00","articleBody":"     Selon les informations de notre journaliste charg\u00e9e de l\u2019est de l\u2019Europe au service International du Monde, Faustine Vincent, la population d\u2019Enerhodar \u2013 o\u00f9 vivent les employ\u00e9s de la centrale nuc\u00e9laire de Zaporijia \u2013 a enterr\u00e9 l\u2019un des trois employ\u00e9s tu\u00e9s dans l\u2019attaque du site par l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Il est presque impossible pour les gens de s\u2019\u00e9chapper suffisamment loin de la ville\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Energoatom, l\u2019entreprise publique qui exploite les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-07T11:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T10:38:16+00:00","articleBody":"     Iouri Prylypko, le maire de Hostomel, ville o\u00f9 est situ\u00e9 l\u2019a\u00e9rodrome Antonov, au nord-ouest de Kiev, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Le maire de la ville de Hostomel, Iouri Illitch Prylypko est mort alors qu\u2019il distribuait du pain et des m\u00e9dicaments aux malades, et r\u00e9confortait les bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la municipalit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Personne ne l\u2019avait oblig\u00e9 \u00e0 faire face aux balles ennemies. Il aurait pu, comme des centaines d\u2019autres, se cacher dans une cave. (\u2026) Mais il avait pris sa d\u00e9cision\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9, repris notamment par Vitali Klitschko et Oleksandr Tyhov, de la municipalit\u00e9 de Boutcha. \u00ab\u00a0Il est mort pour la communaut\u00e9, mort pour Hostomel, mort en h\u00e9ros. Souvenir \u00e9ternel et gratitude\u00a0\u00bb, salue la mairie.          La localit\u00e9 de Hostomel, au nord-ouest de Kiev, accueille l\u2019a\u00e9rodrome militaire Antonov, qui avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par les forces russes le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain du d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Compte tenu de la situation, fait savoir la mairie de Hostomel, il est impossible d\u2019assister aux fun\u00e9railles.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Hostomel tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-07T11:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T10:37:58+00:00","articleBody":"     Il suffit de se rendre en centre-ville, dans l\u2019une des antennes officielles qui d\u00e9livrent des passeports, pour juger de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 grandissante des habitants. \u00ab\u00a0Je suis arriv\u00e9e \u00e0 7\u00a0h\u00a030, et cela fait deux heures que j\u2019attends, t\u00e9moigne Teodora, une institutrice de 35\u00a0ans venue faire des papiers pour ses deux enfants. Je veux pouvoir partir tout de suite si la guerre arrive ici. J\u2019ai des amis en Su\u00e8de et en Irlande.\u00a0\u00bb D\u00e9bord\u00e9s, les employ\u00e9s disent ne jamais avoir connu une telle affluence.              De nombreuses personnes attendent un rendez-vous pour d\u00e9poser une demande de passeport, afin d\u2019\u00eatre pr\u00eats \u00e0 partir en cas de d\u00e9bordement du conflit, \u00e0 Chisinau, le 4\u00a0mars 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Le hall d\u2019entr\u00e9e d\u2019une des antennes officielles qui d\u00e9livrent des passeports. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/c57a26a_412513735-csharrock-moldavie32.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ru\u00e9e sur les passeports \u00e0 Chisinau, capitale Moldave","dateModified":"2022-03-07T12:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T10:36:47+00:00","articleBody":"    Sauf erreur de ma part il ne me semble pas avoir lu dans plusieurs articles du \u00ab Monde \u00bb que le premier ministre isra\u00e9lien Naftali Bennett avait rencontr\u00e9 Vladimir Poutine durant 3 heures au Kremlin( \u00e0 noter que c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re visite d\u2019un dirigeant \u00e9tranger depuis le 24 f\u00e9vrier),qu\u2019il a rendu visite au chancelier allemand Olaf Scholz et qu\u2019il s\u2019\u00e9tait entretenu \u00e0 2 reprises avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. Ce dernier aurait sollicit\u00e9 plusieurs fois Naftali Bennett pour servir de m\u00e9diateur entre les deux pays. Aurais-je mal lu ou dois-je changer de lunettes ?Ou est-ce un oubli du \u00ab Monde \u00bb. Merci d\u2019avance pour votre r\u00e9ponse.    Nessuno perfetto.         Bonjour, Nessuno perfetto,          Nous avons publi\u00e9 lundi un article de notre correspondant \u00e0 J\u00e9rusalem, Louis Imbert, sur la tentative de m\u00e9diation du premier ministre de l\u2019Etat h\u00e9breu, et avions parl\u00e9 de cette rencontre dans notre live dimanche. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: face \u00e0 Moscou, Isra\u00ebl se pose en m\u00e9diateur                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T11:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T10:23:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle cons\u00e9quence aura le refus de la Russie de compara\u00eetre \u00e0 la proc\u00e9dure orale de la CIJ? Celle-ci peut-elle avoir lieu malgr\u00e9 tout?    CM-N         Bonjour CM-N,          L\u2019ambassadeur de la Russie aux Pays-Bas a, en effet, rejet\u00e9 la proc\u00e9dure orale devant la Cour internationale de justice (CIJ), a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sidente lundi matin, sans pr\u00e9ciser si l\u2019affaire \u00e9tait rejet\u00e9e dans sa totalit\u00e9 par Moscou. Cette absence n\u2019enl\u00e8ve toutefois pas \u00e0 la Cour sa capacit\u00e9 \u00e0 suivre le dossier.          Kiev accuse Moscou d\u2019avoir abus\u00e9 de la convention pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du g\u00e9nocide dans le but de justifier l\u2019agression de l\u2019Ukraine. L\u2019op\u00e9ration militaire russe est fond\u00e9e sur un mensonge, affirme Kiev. Elle est donc ill\u00e9gale.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les multiples condamnations de l\u2019agression russe sur l\u2019Ukraine, dont l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9solution par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU le 2\u00a0mars, restent des actes politiques. Mais une d\u00e9cision judiciaire en faveur de l\u2019Ukraine, \u00e9manant de cette cour \u00e9minemment respect\u00e9e sur le th\u00e9\u00e2tre diplomatique, y compris par la Russie, serait un revers pour Moscou. Les juges entameront leur d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s les audiences, le 8\u00a0mars. Aucun d\u00e9lai n\u2019est fix\u00e9 \u00e0 la d\u00e9livrance de leur ordonnance, mais, dans de pr\u00e9c\u00e9dentes affaires, la cour a r\u00e9pondu dans les deux mois.          Pour en savoir plus, lisez cet article sur Lemonde.fr\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev plaide contre la Russie devant la Cour internationale de justice         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T11:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T10:07:15+00:00","articleBody":"     Quelque 13\u00a0000\u00a0interpellations ont eu lieu depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon OVD-Info, dont plus de 4\u00a0600 pour la seule journ\u00e9e de dimanche, dans une soixantaine de villes russes.                    Lire aussi :  En Russie, plus de 4\u00a0600\u00a0manifestants contre la guerre arr\u00eat\u00e9s                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, la r\u00e9pression des manifestants contre la guerre ne faiblit pas","dateModified":"2022-03-07T11:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T10:05:04+00:00","articleBody":"               Chaque jour, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publie un communiqu\u00e9 qui r\u00e9sume la situation sur le terrain. Lundi, il estime que la Russie va probablement cibler les infrastructures de communication afin de r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s des Ukrainiens \u00e0 des informations fiables. Dans son communiqu\u00e9, il rappelle que, dimanche, c\u2019est une tour de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Kharkiv qui aurait \u00e9t\u00e9 prise pour cible, entra\u00eenant la suspension de la diffusion. Au cours de la semaine derni\u00e8re, des pannes d\u2019Internet ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es \u00e0 Marioupol, Soumy, Kiev et Kharkiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T11:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T09:59:14+00:00","articleBody":"     La Russie a refus\u00e9 de compara\u00eetre lundi, lors de l\u2019ouverture des audiences devant la Cour internationale de justice (CIJ), dans une proc\u00e9dure initi\u00e9e par l\u2019Ukraine, qui demande au plus haut tribunal de l\u2019ONU d\u2019ordonner \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater son invasion. \u00ab\u00a0La cour d\u00e9plore la non-comparution de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie lors de cette proc\u00e9dure orale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joan Donoghue, juge pr\u00e9sidente de la CIJ.          Alexander Shulgin, l\u2019ambassadeur russe aux Pays-Bas, o\u00f9 si\u00e8ge la cour, a indiqu\u00e9 que le gouvernement russe n\u2019entendait pas participer \u00e0 la proc\u00e9dure orale, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Le fait que les si\u00e8ges que la Russie devait occuper sont vides en dit long\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Anton Korynevich, membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne devant la cour. \u00ab\u00a0Ils ne sont pas ici devant cette cour, ils sont sur les champs de bataille, menant une guerre agressive contre mon pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est ainsi que la Russie r\u00e8gle ses diff\u00e9rends\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Kiev a d\u00e9pos\u00e9 il y a plus d\u2019une semaine une requ\u00eate devant la CIJ, qui si\u00e8ge \u00e0 La Haye (Pays-Bas), quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. L\u2019Ukraine demande au plus haut tribunal de l\u2019ONU des mesures urgentes ordonnant \u00e0 la Russie d\u2019arr\u00eater son invasion en Ukraine, avant de se prononcer sur le fond de l\u2019affaire, ce qui pourrait prendre des ann\u00e9es. La CIJ a une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 d\u2019agir\u00a0\u00bb, a soulev\u00e9 Anton Korynevich. \u00ab\u00a0La Russie doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9e, et la cour a un r\u00f4le \u00e0 jouer pour arr\u00eater cela\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie refuse de compara\u00eetre devant la Cour internationale de justice \u00e0 propos de la guerre en Ukrai...","dateModified":"2022-03-07T10:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T09:34:39+00:00","articleBody":"               Shaun Walker, qui couvre l\u2019Europe centrale et orientale pour The Guardian, a post\u00e9 cette photo prise \u00e0 Odessa d\u2019un panneau de circulation qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9, et dont le sens est le suivant\u00a0:           Tout droit\u00a0: Allez vous faire mettreA gauche\u00a0: Allez encore vous faire mettreA droite\u00a0: Allez vous faire mettre jusqu\u2019en Russie           Il explique que cette photo n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0photoshop\u00e9e\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 ce qu\u2019\u00e9crivent certains commentateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T10:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T09:30:05+00:00","articleBody":"         Dans le train de 6\u00a0h\u00a040 du matin au d\u00e9part de Chisinau, en Moldavie, et en direction de la Roumanie, de nombreux Ukrainiens qui ont fui la guerre en traversant la fronti\u00e8re moldave. Le 5 mars 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               - CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/486975a_1646572467127-csharrock-moldavie1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuite des civils \u00e0 travers la Moldavie","dateModified":"2022-03-07T10:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T09:28:07+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous est \u00e9volutive, le curseur permettant de visualiser l\u2019\u00e9tat des troupes russes en Ukraine au jour le jour\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point par carte sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-07T09:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T09:23:18+00:00","articleBody":"     Kiev refuse les couloirs humanitaires vers la Bi\u00e9lorussie et la Russie propos\u00e9s par Moscou pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de villes bombard\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une option acceptable\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Selon elle, les civils appel\u00e9s par les Russes \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s des villes de Kharkiv, Kiev, Marioupol et Soumy \u00ab\u00a0n\u2019iront pas en Bi\u00e9lorussie, pour ensuite prendre l\u2019avion et aller en Russie\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e l\u2019ouverture de plusieurs couloirs humanitaires et l\u2019instauration de cessez-le-feu locaux \u00e0 partir de 8 heures, heure fran\u00e7aise, pour \u00e9vacuer des civils de la capitale Kiev, de la seconde ville du pays Kharkhiv, du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol et de la localit\u00e9 de Soumy, proche de la fronti\u00e8re russe. Ces quatre villes sont toujours en proie lundi \u00e0 de violents combats.          Un couloir humanitaire doit notamment \u00eatre organis\u00e9, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, entre la capitale Kiev et la ville bi\u00e9lorusse de Gomel, non loin de la fronti\u00e8re ukrainienne. Lors d\u2019un briefing, le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e russe, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 que des cessez-le-feu locaux pour assurer les \u00e9vacuations avaient bien d\u00e9but\u00e9 \u00e0 8 heures, heure fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev refuse les couloirs humanitaires vers la Bi\u00e9lorussie et la Russie propos\u00e9s par Moscou","dateModified":"2022-03-07T13:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T09:19:41+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nJe n'ai pas compris : les couloirs humanitaires autoris\u00e9s par la Russie vont bien... vers la Russie ?      The Question         Bonjour The Question,          Oui, vous avez bien lu\u00a0: ces corridors humanitaires sont cens\u00e9s concerner plusieurs villes d\u2019Ukraine, notamment la capitale Kiev, Kharkiv, Marioupol et Soumy. Selon des cartes publi\u00e9es par l\u2019agence russe RIA, un couloir reliera Kiev \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de Moscou, tandis que les habitants de Kharkiv ne disposeront pour leur part que d\u2019une seule issue, vers la Russie. Les couloirs ouverts pour Marioupol et Soumy m\u00e8neront \u00e0 la fois vers des villes ukrainiennes et vers la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T09:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T09:10:58+00:00","articleBody":"    Quelle est l'histoire de la bande de territoire moldave contr\u00f4l\u00e9e par les russes? Et quel r\u00f4le pourrait-elle avoir?    Pierre M         Bonjour, Pierre M,          Ancienne r\u00e9publique de l\u2019Union sovi\u00e9tique, la Moldavie acquiert son ind\u00e9pendance en\u00a01991, lors de l\u2019effondrement de l\u2019URSS. Mais d\u00e8s mars\u00a01992 une guerre civile \u00e9clate. L\u2019adoption du roumain comme langue officielle et la perte d\u2019influence des russophones au sein des institutions gouvernementales attisent la col\u00e8re de la r\u00e9gion la plus \u00e0 l\u2019est du territoire, la Transnistrie, sous la f\u00e9rule du Kremlin.          Pendant quatre mois, le conflit arm\u00e9 va opposer, sur les rives du Dniestr, l\u2019arm\u00e9e moldave aux forces s\u00e9paratistes soutenues par les soldats russes de la 14e\u00a0arm\u00e9e. L\u2019affrontement provoquera des milliers de morts. Le cessez-le-feu sign\u00e9 en juillet\u00a01992 ampute la Moldavie d\u2019une partie de son territoire. La Transnistrie s\u2019autoproclame alors \u00ab\u00a0R\u00e9publique moldave du Dniestr\u00a0\u00bb, et la ville de Tiraspol en devient la capitale.          M\u00eame si le conflit est gel\u00e9 depuis trente ans, la Transnistrie est un cheval de Troie russe qui inqui\u00e8te les Moldaves. Jeudi 3\u00a0mars, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9dit que si son pays tombait, la Moldavie, qui n\u2019est rattach\u00e9e ni \u00e0 l\u2019OTAN ni \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, serait la prochaine cible de Vladimir Poutine.          D\u00e9j\u00e0 plus de 160\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont franchi la fronti\u00e8re de leur pays avec la Moldavie, en train ou en voiture. Une pression \u00e9norme pour un pays parmi les plus pauvres d\u2019Europe, dont la population ne cesse de chuter. La Moldavie compte aujourd\u2019hui 2,6\u00a0millions d\u2019habitants seulement. Les jeunes adultes pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9migrer, tant leur Etat semble fragile et gangren\u00e9 par la corruption, que Maia Sandu, la pr\u00e9sidente moldave, a jur\u00e9 de combattre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T11:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T09:00:25+00:00","articleBody":"               L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) doit s\u2019attendre et se pr\u00e9parer \u00e0 accueillir 5\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui cherchent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la guerre, a pr\u00e9venu lundi Josep Borrell, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0On est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un million et demi de r\u00e9fugi\u00e9s en une semaine. Si les bombardements continuent comme \u00e7a, s\u2019ils continuent \u00e0 bombarder les villes de mani\u00e8re indiff\u00e9renci\u00e9e, on peut s\u2019attendre \u00e0 5\u00a0millions (\u2026) d\u2019exil\u00e9s qui cherchent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il dit avant une r\u00e9union informelle des ministres du d\u00e9veloppement de l\u2019UE organis\u00e9e par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019UE \u00e0 Montpellier. \u00ab\u00a0La crise humanitaire qui va se d\u00e9velopper en Ukraine, c\u2019est devenu une question d\u2019aide au d\u00e9veloppement comme on l\u2019a fait en Afghanistan, on va faire face \u00e0 un probl\u00e8me semblable\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Pour autant, cette nouvelle crise est in\u00e9dite par son ampleur, a soulign\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0On n\u2019a pas re\u00e7u 5\u00a0millions d\u2019Afghans en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 en rappelant que, lors de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s syriens en\u00a02015-2016, \u00ab\u00a0on parlait d\u2019un million et demi de personnes, maintenant \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus\u00a0\u00bb. Concr\u00e8tement, il faut \u00ab\u00a0mobiliser toutes les ressources de l\u2019Union pour aider les pays qui vont recevoir ces flux (\u2026), tous les pays qui ont une fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, \u00e0 \u00e9tablir les moyens n\u00e9cessaires pour accueillir ces gens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Josep Borrell. \u00ab\u00a0Il faut avoir une vision plus politique de notre aide, pour faire en sorte que la communaut\u00e9 internationale d\u2019abord condamne l\u2019action de la Russie, \u00e9tablisse une coalition pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, pour [soutenir] l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tant les combattants rest\u00e9s sur place que les r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui les combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe doit s\u2019attendre \u00e0 5\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, selon Josep Borrell","dateModified":"2022-03-07T09:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T08:32:30+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens, post\u00e9s sur le pont d\u00e9sormais d\u00e9truit, visent un drone d\u2019observation pr\u00e9sum\u00e9 russe, \u00e0 Irpin, en Ukraine, le 6\u00a0mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               A Irpin, en Ukraine, le 6 mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Munis des quelques affaires qu\u2019ils ont pu emporter avec eux, des Ukrainiens s\u2019enfuient, alors que l\u2019arm\u00e9e russe se rapproche, \u00e0 Irpin, en Ukraine, le 6\u00a0mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/4dad555_560640297-v4b8549.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fuite des civils sur le pont effondr\u00e9 d\u2019Irpin","dateModified":"2022-03-07T08:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T08:15:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQue deviennent les personnes arr\u00eat\u00e9es en Russie pour avoir manifest\u00e9 contre la guerre en Ukraine (amende, prison, \u00ab simple GAV \u00bb) ?\r\n\r\n    M         Bonjour, au moins 5\u00a0000 personnes manifestant sans autorisation ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dimanche dans 69\u00a0villes de Russie, a rapport\u00e9 lundi l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des manifestations. Quelque 2\u00a0300 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es rien qu\u2019\u00e0 Moscou dimanche, et 1\u00a0253 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, selon OVD-Info. Au moins 320 ont pass\u00e9 la nuit au poste de police, toujours selon la m\u00eame source. Des actions ont aussi \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans des dizaines de villes moyennes partout dans le pays. Plusieurs militants ont publi\u00e9 des vid\u00e9os montrant des interpellations brutales, \u00e0 coups de pied et de matraque.          Pour dissuader toute critique, les autorit\u00e9s russes ont adopt\u00e9 vendredi une loi r\u00e9primant \u00ab\u00a0les informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur les activit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. Selon ce texte, les peines encourues vont d\u2019amendes \u00e0 quinze ans de prison. Ceux qui manifestent ou appellent \u00e0 manifester contre la pr\u00e9sence militaire russe en Ukraine s\u2019exposent aussi \u00e0 des amendes, conform\u00e9ment \u00e0 un nouvel article du code administratif qui interdit les actions publiques \u00ab\u00a0discr\u00e9ditant les forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb. Selon l\u2019agence de presse RIA Novosti, un habitant de Sib\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re victime de cette nouvelle loi\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 60\u00a0000 roubles (450\u00a0euros) d\u2019amende pour avoir appel\u00e9 \u00e0 manifester contre l\u2019intervention en Ukraine. En cas de r\u00e9cidive, ces infractions sont passibles de trois ans de prison. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des dizaines de manifestants ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 de s\u00e9v\u00e8res peines d\u2019emprisonnement pour \u00ab\u00a0violences contre la police\u00a0\u00bb, des motifs consid\u00e9r\u00e9s par nombre d\u2019ONG comme invent\u00e9s ou fortement exag\u00e9r\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T09:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T08:14:55+00:00","articleBody":"     Les Bourses europ\u00e9ennes ont de nouveau chut\u00e9 \u00e0 leur ouverture, lundi, face aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, dont une envol\u00e9e des prix du p\u00e9trole qui pourrait accentuer l\u2019inflation, d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9e.          La Bourse de Francfort l\u00e2chait 3,67\u00a0%, Paris 2,88\u00a0%, Milan 2,45\u00a0%, et la place de Londres, qui est plus r\u00e9siliente depuis le d\u00e9but de cette crise, perdait 1,05\u00a0% dans les premiers \u00e9changes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle chute des Bourses europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019ouverture","dateModified":"2022-03-07T08:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T08:05:43+00:00","articleBody":"         Un ouvrier ukrainien travaille sur la fabrication d\u2019un \u00ab\u00a0h\u00e9risson tch\u00e8que\u00a0\u00bb (obstacle antichar en acier ) dans un atelier improvis\u00e9, dans la banlieue de Lviv, en Ukraine, le 5 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               De jeunes b\u00e9n\u00e9voles ukrainiens participent \u00e0 la fabrication de filets de camouflage destin\u00e9s au front \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 5 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               De jeunes b\u00e9n\u00e9voles ukrainiens collectent et trient des provisions au Youth Center de Lviv, en Ukraine, le 5 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/bfde924_240238556-05032022-l2470289.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils se mobilisent \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-07T08:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T08:03:11+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 l\u2019ouverture de plusieurs couloirs humanitaires et l\u2019instauration de cessez-le-feu locaux aujourd\u2019hui, afin d\u2019\u00e9vacuer des civils des villes ukrainiennes de Kharkiv, Kiev, Marioupol et Soumy, en proie \u00e0 de violents combats. Elle pr\u00e9cise que cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s une \u00ab\u00a0demande personnelle\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron adress\u00e9e \u00e0 son homologue russe Vladimir Poutine. Les deux dirigeants se sont entretenus pendant deux heures dimanche par t\u00e9l\u00e9phone.          A Paris, la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique d\u00e9ment les d\u00e9clarations de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident a demand\u00e9 \u2013 comme il le fait \u00e0 chaque fois \u2013 le respect du droit international humanitaire, la protection des populations civiles et l\u2019acheminement de l\u2019aide. Le respect du droit international humain c\u2019est avant tout de cesser les bombardements et l\u2019offensive. Donc non nous n\u2019avons pas demand\u00e9 des couloirs vers la Russie\u2026 C\u2019est une mani\u00e8re pour Poutine de pousser son narratif\u00a0: c\u2019est lui l\u2019agress\u00e9 et les Ukrainiens, les agresseurs.\u00a0\u00bb                    Selon des cartes publi\u00e9es par l\u2019agence russe RIA, un couloir reliera Kiev \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de Moscou, tandis que les habitants de Kharkiv ne disposeront pour leur part que d\u2019une seule issue vers la Russie. Les couloirs ouverts pour Marioupol et Soumy m\u00e8neront \u00e0 la fois vers des villes ukrainiennes et vers la Russie. Les personnes souhaitant quitter Kiev pourront aussi \u00eatre transport\u00e9es par voie a\u00e9rienne en Russie, a dit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, ajoutant que des drones seraient utilis\u00e9s pour surveiller ces \u00e9vacuations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e demande le respect du droit international humanitaire et d\u00e9ment avoir r\u00e9clam\u00e9 des couloirs...","dateModified":"2022-03-07T08:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T08:00:22+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe poursuit lundi 7 mars son offensive tous azimuts en Ukraine, au douzi\u00e8me jour de la guerre, bombardant la deuxi\u00e8me ville du pays, Kharkiv, et tentant d\u2019encercler la capitale Kiev, o\u00f9 les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne ont retenti \u00e0 l\u2019aube.          Les forces russes ont annonc\u00e9 l\u2019ouverture lundi de plusieurs couloirs humanitaires et l\u2019instauration de cessez-le-feu locaux pour \u00e9vacuer des civils de Kharkhiv, Kiev, Marioupol et Soumy, en proie \u00e0 de violents combats. Ces derniers jours, deux tentatives pour \u00e9vacuer des civils du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, ont \u00e9chou\u00e9, Kiev et Moscou s\u2019accusant mutuellement de violer les conditions de l\u2019\u00e9vacuation.          Une troisi\u00e8me s\u00e9ance de n\u00e9gociations entre Russes et Ukrainiens \u00e9tait pr\u00e9vue lundi. Mais les espoirs de succ\u00e8s sont minces, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine ayant pos\u00e9 comme condition pr\u00e9alable \u00e0 tout dialogue l\u2019acceptation par Kiev de toutes les exigences de Moscou, notamment la d\u00e9militarisation de l\u2019Ukraine et un statut neutre pour le pays.            L\u2019Union europ\u00e9enne doit s\u2019attendre et se pr\u00e9parer \u00e0 accueillir cinq millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui cherchent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la guerre, a pr\u00e9venu lundi Josep Borrell, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res. Le haut-commissaire de l\u2019ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, a estim\u00e9 que la guerre en Ukraine avait d\u00e9clench\u00e9 \u00ab\u00a0la crise des r\u00e9fugi\u00e9s la plus rapide en Europe depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Plus de 1,5 million de r\u00e9fugi\u00e9s venant d\u2019Ukraine ont travers\u00e9 [la fronti\u00e8re] vers les pays voisins en dix jours\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 dimanche M. Grandi.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 9 heures","dateModified":"2022-03-07T13:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#251178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T07:58:28+00:00","articleBody":"     L\u2019amiti\u00e9 entre P\u00e9kin et Moscou est \u00ab\u00a0solide comme un roc\u00a0\u00bb a assur\u00e9 lundi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, en d\u00e9pit de la condamnation internationale de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019amiti\u00e9 entre les deux peuples est solide comme un roc et les perspectives de coop\u00e9ration future sont immenses\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 devant la presse M. Wang, pr\u00e9cisant que la Chine \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 participer \u00ab\u00a0en cas de besoin\u00a0\u00bb \u00e0 une m\u00e9diation internationale pour r\u00e9soudre le conflit en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019amiti\u00e9 entre la Chine et la Russie \u00ab\u00a0solide comme un roc\u00a0\u00bb, dit P\u00e9kin","dateModified":"2022-03-07T08:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T07:11:53+00:00","articleBody":"     Le sociologue Denys Kobzin habite dans la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, pilonn\u00e9e depuis plusieurs jours par des bombardements russes. Dans une interview au Monde, il d\u00e9crit son incr\u00e9dulit\u00e9 et celle de ses concitoyens face \u00e0 la guerre.                    Lire aussi :  A Kharkiv, en Ukraine, \u00ab\u00a0la ville dans laquelle je vivais n\u2019existe plus\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, en Ukraine, \u00ab\u00a0la ville dans laquelle je vivais n\u2019existe plus\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-07T07:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T07:04:56+00:00","articleBody":"     Les cours du p\u00e9trole continuaient de flamber lundi, tout comme le prix de l\u2019or qui a bri\u00e8vement d\u00e9pass\u00e9 2\u00a0000\u00a0dollars l\u2019once (environ 1\u00a0835\u00a0euros), tandis que les Bourses asiatiques d\u00e9gringolaient face aux r\u00e9percussions de la guerre russo-ukrainienne sur l\u2019\u00e9conomie mondiale.          Le prix du baril de brent de la mer du Nord a fr\u00f4l\u00e9 140\u00a0dollars dimanche vers minuit, proche de son record absolu de 147,50\u00a0dollars, atteint en juillet\u00a02008. Les cours de l\u2019or noir sont ensuite redescendus, avant de progresser \u00e0 un rythme \u00e9chevel\u00e9\u00a0: apr\u00e8s 7\u00a0h\u00a020 le baril de WTI am\u00e9ricain bondissait de 9,04\u00a0%, \u00e0 126,14\u00a0dollars, et celui du baril de brent de la mer du Nord s\u2019envolait de 10,12\u00a0%, \u00e0 130,06\u00a0dollars. Face \u00e0 l\u2019aggravation de la guerre en Ukraine, des sanctions directes contre les exportations d\u2019hydrocarbures de Moscou ne sont plus un concept tabou.          Les investisseurs se ruaient sur l\u2019or, valeur refuge par excellence, qui a d\u00e9pass\u00e9 2\u00a0000\u00a0dollars l\u2019once dans les \u00e9changes asiatiques lundi matin, une premi\u00e8re depuis ao\u00fbt\u00a02020. L\u2019once \u00e9tait revenue \u00e0 quelque 1\u00a0983\u00a0dollars vers 7\u00a0h\u00a040.          A l\u2019inverse, les march\u00e9s d\u2019actions buvaient la tasse\u00a0: \u00e0 la Bourse de Tokyo l\u2019indice vedette Nikkei a cl\u00f4tur\u00e9 en baisse de 2,94\u00a0%, \u00e0 25\u00a0221,41 points, son plus bas niveau depuis novembre\u00a02020. Tous les secteurs d\u2019activit\u00e9 sur le Nikkei ont \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9s, \u00e0 l\u2019exception, sans surprise, de l\u2019\u00e9nergie. Les pertes \u00e0 la Bourse de Hongkong \u00e9taient encore pires, son indice Hang Seng l\u00e2chant environ 3,5\u00a0% vers 7\u00a0h\u00a030. En Chine continentale, Shangha\u00ef et Shenzhen perdaient plus de 2\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9trole et or flambent toujours, les Bourses asiatiques plongent","dateModified":"2022-03-07T07:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T06:56:53+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live \ud83d\ude4f quelques posts sur les r\u00e9seaux sociaux indiquent qu'anonymous a r\u00e9ussi \u00e0 'hacker' ce matin des plateformes de streaming Russes diffusant les v\u00e9ritables images de la guerre. Est ce exact ? Pourriez vous nous en dire plus ?    Pauline                   Bonjour,          En effet, le collectif dit avoir pirat\u00e9 les services de streaming russes Wink et Ivi (l\u2019\u00e9quivalent de Netflix) et les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision en direct Russia 24, Channel One, Moscow 24, pour diffuser des images de guerre en Ukraine. Il a aussi diffus\u00e9 une vid\u00e9o.          La semaine derni\u00e8re, les hackers d\u2019Anonymous ont revendiqu\u00e9 une cyberattaque qui a paralys\u00e9 les sites de plusieurs m\u00e9dias russes. Pendant quelques minutes, les sites des agences de presse d\u2019Etat TASS et RIA Novosti, du journal Kommersant, du quotidien pro-Kremlin Izvestia et du magazine Forbes Russia affichaient un message sommant de \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. D\u00e8s le 26\u00a0f\u00e9vrier, le vice-premier ministre ukrainien, Mykha\u00eflo Fedorov, a annonc\u00e9 qu\u2019il levait une cyberarm\u00e9e de hackers volontaires (IT Army).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T07:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T06:22:19+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous rappeler qu'elles entreprises fran\u00e7aises refusent de fermer leurs filiales en Russie? Decathlon, Auchan, Danone, Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale...    Boycott          Bonjour, Boycott,          Si les groupes de luxe se retirent du pays, d\u2019autres, comme Renault ou Danone, ne sont pas encore sur le d\u00e9part, et les bateaux de TotalEnergies continuent de livrer du gaz russe en Europe. Nous vous invitons \u00e0 lire l\u2019article de nos journalistes sur le sujet. Bonne lecture.                    Lire aussi :  A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T06:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:56:13+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 une r\u00e9sistance ukrainienne tenace, les forces russes progressent sur tous les fronts en direction de la capitale. A Irpin, situ\u00e9e dans sa banlieue, au moins huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev dans la ligne de mire de l\u2019arm\u00e9e russe              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev dans la ligne de mire de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-07T07:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:50:48+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 l\u2019ouverture de plusieurs couloirs humanitaires et l\u2019instauration de cessez-le-feu locaux aujourd\u2019hui, afin d\u2019\u00e9vacuer des civils des villes ukrainiennes de Kharkiv, Kiev, Marioupol et Soumy, en proie \u00e0 de violents combats.          \u00ab\u00a0Les forces russes, \u00e0 des fins humanitaires, d\u00e9clarent un \u201cr\u00e9gime de silence\u201d \u00e0 partir de 10\u00a0heures [8\u00a0heures, heure de Paris] le 7\u00a0mars et l\u2019ouverture de couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, fait savoir le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e russe pr\u00e9cise que cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s une \u00ab\u00a0demande personnelle\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron adress\u00e9e \u00e0 son homologue russe Vladimir Poutine. Les deux dirigeants se sont entretenus pendant deux heures dimanche par t\u00e9l\u00e9phone.          A Paris, la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique d\u00e9ment les d\u00e9clarations de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident a demand\u00e9 \u2013 comme il le fait chaque fois  \u2013  le respect du droit international humanitaire, la protection des populations civiles et l\u2019acheminement de l\u2019aide. Le respect du droit international humain, c\u2019est avant tout de cesser les bombardements et l\u2019offensive. Donc, non, nous n\u2019avons pas demand\u00e9 des couloirs vers la Russie\u2026 C\u2019est une mani\u00e8re pour Poutine de pousser son narratif\u00a0: c\u2019est lui l\u2019agress\u00e9 et les Ukrainiens, les agresseurs.\u00a0\u00bb           Un troisi\u00e8me round de pourparlers entre Kiev et Moscou doit avoir lieu lundi, selon Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cessez-le-feu et couloirs humanitaires \u00e0 partir de 8\u00a0heures","dateModified":"2022-03-07T13:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:47:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aucun pays n\u2019aurait plus grand impact en ce moment sur l\u2019agression violente de la Russie envers l\u2019Ukraine que la Chine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Morrison \u00e0 l\u2019Institut Lowy, un groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re \u00e9tabli \u00e0 Sydney.  \u00ab\u00a0La crise qui frappe actuellement l\u2019Europe\u00a0\u00bb met la Chine face \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019heure du choix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Scott Morrison a somm\u00e9 la Chine de faire pression sur son alli\u00e9 russe et de prouver qu\u2019elle est attach\u00e9e \u00e0 la paix mondiale et au principe de souverainet\u00e9.          Les pr\u00e9sidents Vladimir Poutine et Xi Jinping se sont rencontr\u00e9s \u00e0 P\u00e9kin quelques jours avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, scellant une amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb. Depuis, la Chine a \u00e9vit\u00e9 de critiquer ouvertement la guerre, a exprim\u00e9 sa sympathie pour la Russie et refus\u00e9 de se joindre aux sanctions occidentales.          M.\u00a0Morrison a accus\u00e9 P\u00e9kin de lancer une \u00ab\u00a0bou\u00e9e de sauvetage \u00e9conomique\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie en assouplissant les restrictions commerciales sur les importations de bl\u00e9 russe. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous entendons m\u00eame parler de la participation potentielle d\u2019UnionPay, depuis la Chine, au soutien d\u2019un syst\u00e8me de paiement en Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Des banques russes ont annonc\u00e9 dimanche travailler \u00e0 l\u2019\u00e9mission de cartes bancaires du r\u00e9seau chinois UnionPay pour r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9cision des g\u00e9ants Visa et Mastercard de suspendre leurs op\u00e9rations avec la Russie du fait de l\u2019intervention militaire en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Australie exhorte la Chine \u00e0 condamner la guerre","dateModified":"2022-03-07T06:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:42:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce ouvrir plusieurs couloirs humanitaires aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-03-07T05:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:40:38+00:00","articleBody":"     Les sir\u00e8nes d\u2019alerte anti-bombardement ont retenti ce matin \u00e0 l\u2019aube \u00e0 Kiev, Tchernihiv, Mykola\u00efev et Vinnytsia (\u00e0 200 km au sud-ouest de Kiev), rapportent les m\u00e9dias ukrainiens.          Par ailleurs, \u00e0 Louhansk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, une forte explosion a provoqu\u00e9 ce matin un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, selon l\u2019agence de presse russe Interfax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sir\u00e8ne anti-bombardements dans plusieurs villes, et explosion \u00e0 Louhansk","dateModified":"2022-03-07T06:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:37:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nMerci pour votre travail de qualit\u00e9.\n\nPourquoi l'Europe refuse t'elle de cr\u00e9er une zone a\u00e9rienne d'exclusion au dessus de l'Ukraine?    Qwertz         Bonjour Qwertz,          parce que cela impliquerait de mobiliser une arm\u00e9e, et d\u2019entrer donc en guerre contre la Russie, ce que les Occidentaux se refusent \u00e0 faire\u00a0depuis le d\u00e9but du conflit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T05:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:36:12+00:00","articleBody":"     Le prix du baril de brent de la mer du Nord a fr\u00f4l\u00e9 les 140\u00a0dollars dimanche vers minuit (heure de Paris), proche de son record absolu de 147,50\u00a0dollars atteint en juillet\u00a02008.          Les cours de l\u2019or noir sont ensuite redescendus, tout en continuant de progresser \u00e0 un rythme \u00e9chevel\u00e9\u00a0: apr\u00e8s 3\u00a0h\u00a045, le baril de WTI am\u00e9ricain bondissait de 7,75\u00a0% \u00e0 124,64\u00a0dollars et celui du baril de brent de la mer du Nord s\u2019envolait de 8,79\u00a0% \u00e0 128,49\u00a0dollars.          Les investisseurs se ruaient aussi sur l\u2019or, valeur refuge par excellence, qui a d\u00e9pass\u00e9 les 2\u00a0000\u00a0dollars l\u2019once dans les \u00e9changes asiatiques ce matin, une premi\u00e8re depuis septembre\u00a02020.          A l\u2019inverse, les march\u00e9s d\u2019actions buvaient la tasse\u00a0: \u00e0 la Bourse de Tokyo l\u2019indice vedette Nikkei chutait de 3,15\u00a0% \u00e0 la pause de mi-s\u00e9ance. A 25\u00a0166,23 points, il n\u2019\u00e9tait plus tomb\u00e9 aussi bas depuis fin 2020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9trole et or flambent toujours, les Bourses asiatiques plongent","dateModified":"2022-03-07T06:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:31:53+00:00","articleBody":"     Quatre responsables am\u00e9ricains ont confi\u00e9 au quotidien Wall\u00a0Street Journal que le Russie, face \u00e0 l\u2019inattendue r\u00e9sistance ukrainienne, recrutait des mercenaires syriens ayant l\u2019exp\u00e9rience de la gu\u00e9rilla urbaine. Un responsable am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que certains combattants sont d\u00e9j\u00e0 en Russie, se pr\u00e9parant \u00e0 rejoindre l\u2019Ukraine. Cette source n\u2019a pas donn\u00e9 davantage de d\u00e9tails.          Des combattants \u00e9trangers sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents des deux c\u00f4t\u00e9s du front en Ukraine. L\u2019homme fort de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov, un ancien rebelle devenu alli\u00e9 du Kremlin, a partag\u00e9 des vid\u00e9os de combattants tch\u00e9tch\u00e8nes en Ukraine et a d\u00e9clar\u00e9 que certains avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les combats.          De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du front, des dizaines de milliers de volontaires se sont rendus en Ukraine pour rejoindre ses forces, selon le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien Dmytro Kuleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington accuse Moscou de recruter des Syriens pour combattre en Ukraine","dateModified":"2022-03-07T05:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:28:28+00:00","articleBody":"     La Grande-Bretagne, les Etats-Unis, le Canada, l\u2019Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande ont r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0la suspension imm\u00e9diate de l\u2019acc\u00e8s de la Russie \u00e0 tous les syst\u00e8mes\u00a0\u00bb d\u2019Interpol, a tweet\u00e9 la ministre britannique de l\u2019int\u00e9rieur, Priti Patel.          \u00ab\u00a0Les actes de la Russie constituent une menace directe pour la s\u00e9curit\u00e9 des individus et la coop\u00e9ration internationale en mati\u00e8re d\u2019application de la loi\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Fond\u00e9e en\u00a01923 dans le but de promouvoir la coop\u00e9ration polici\u00e8re internationale, cette organisation dont le si\u00e8ge est \u00e0 Lyon compte 194 membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs pays r\u00e9clament la suspension de la Russie d\u2019Interpol","dateModified":"2022-03-07T05:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:24:22+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky est \u00e9galement revenu, dans son message vid\u00e9o, sur l\u2019\u00e9chec de l\u2019ouverture de couloirs humanitaires qui devaient permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils ukrainiens pris sous les bombes.           On a beaucoup parl\u00e9 des corridors humanitaires. Il y avait des discussions tous les jours sur la possibilit\u00e9 pour les gens de quitter les villes dans lesquelles la Russie est entr\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e russe. Je suis reconnaissant envers tous les Ukrainiens qui restent pour d\u00e9fendre nos villes, m\u00eame encercl\u00e9es (\u2026) Mais je sais aussi qu\u2019il y a des gens qui ont vraiment besoin de sortir. (\u2026) Et nous avons entendu la promesse qu\u2019il y aurait des corridors humanitaires. Mais il n\u2019y a pas de couloirs humanitaires. Au lieu de couloirs humanitaires, ils n\u2019ont fait que des couloirs de sang. Une famille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e \u00e0 Irpin aujourd\u2019hui. Un homme, une femme et deux enfants. Juste sur la route. Comme dans un club de tir. Alors qu\u2019ils essayaient juste de sortir de la ville. Pour s\u2019\u00e9chapper. Toute la famille. Combien de familles identiques sont mortes en Ukraine\u00a0! Nous ne pardonnerons pas. Nous n\u2019oublierons pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des corridors de sang\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-07T05:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:16:28+00:00","articleBody":"     Dans le message vid\u00e9o post\u00e9 hier soir sur le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Volodymyr Zelensky rappelle que le 6\u00a0mars \u00e9tait le dimanche du Pardon, dans la religion chr\u00e9tienne orthodoxe.          \u00ab\u00a0Ces mots semblent avoir perdu leur sens aujourd\u2019hui. Au moins en partie. Apr\u00e8s tout ce que nous avons travers\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il, avant d\u2019\u00e9num\u00e9rer une liste d\u2019actes subis par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019attaque russe.          \u00ab\u00a0Nous ne pardonnerons pas les maisons d\u00e9truites (\u2026) Nous ne pardonnerons pas de tirer sur des personnes non arm\u00e9es. Des centaines et des centaines de victimes. Des milliers et des milliers de souffrances. Et Dieu ne pardonnera pas (\u2026) Et au lieu du Pardon, il y aura un Jour du Jugement\u00a0\u00bb, clame-t-il.          M.\u00a0Zelensky \u00e9voque \u00e9galement l\u2019annonce faite par la Russie d\u2019attaquer, lundi, des complexes de d\u00e9fense ukrainiens. C\u2019est un \u00ab\u00a0meurtre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. \u00ab\u00a0Et je n\u2019ai entendu de r\u00e9action d\u2019aucun dirigeant mondial aujourd\u2019hui. Aucun politicien occidental (\u2026) Pensez au sentiment d\u2019impunit\u00e9 des envahisseurs\u00a0: ils annoncent le plan de leurs atrocit\u00e9s. Pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019il n\u2019y a pas de r\u00e9action\u00a0\u00bb, poursuit-il.          \u00ab\u00a0L\u2019audace de l\u2019agresseur est un signal clair \u00e0 l\u2019Occident que les sanctions contre la Russie ne suffisent pas\u00a0\u00bb, avance-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019oublierons pas\u00a0\u00bb d\u00e9clare Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-07T05:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:14:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour la qualit\u00e9 de votre travail.\r\nComment retrouver chaque matin le live de le live de la nuit ?\r\nEncore merci     Inqui\u00e8te et vigilante         Bonjour,          il vous suffit de descendre de quelques posts, nous avons mis un lien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T05:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:13:37+00:00","articleBody":"    Une invasion de la Moldavie est-elle r\u00e9ellement possible avant la fin du conflit Ukrainien ? Les Russes ont-ils les moyens de mener 2 invasions simultan\u00e9ment ?    Quetzal         Bonjour Quetzal,          le petit pays voisin de l\u2019Ukraine redoute lui aussi une intervention russe, alors qu\u2019une partie de son territoire est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses. C\u2019est ce qu\u2019explique ce matin notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Marie-B\u00e9atrice Baudet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T05:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:11:18+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une allocution vid\u00e9o mise en ligne hier soir sur le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Volodymyr Zelensky s\u2019est montr\u00e9 extr\u00eamement virulent, promettant de traquer jusqu\u2019\u00e0 leur mort les responsables d\u2019horreurs commises sur le sol ukrainien.           Nous punirons tous ceux qui ont commis des atrocit\u00e9s dans cette guerre. Sur notre terre. Nous trouverons tous les b\u00e2tards. Qui ont tir\u00e9 sur nos villes, nos gens. Qui ont bombard\u00e9 notre terre. Qui ont lanc\u00e9 des missiles. Qui ont donn\u00e9 l\u2019ordre et appuy\u00e9 sur \u00ab\u00a0start\u00a0\u00bb. Il n\u2019y aura pas d\u2019endroit tranquille sur cette terre pour vous. Sauf dans la tombe.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky promet de traquer tous les responsables","dateModified":"2022-03-07T05:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:09:24+00:00","articleBody":"     Si vous souhaitez retrouver le live d\u2019hier, il est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE lance l\u2019examen des candidatures de l\u2019Ukraine, de la G\u00e9orgie e...","dateModified":"2022-03-07T05:14:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:07:48+00:00","articleBody":"     D\u2019intenses bombardements a\u00e9riens ont frapp\u00e9, dans la nuit, Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, visant notamment un complexe sportif d\u2019une universit\u00e9 locale et des immeubles civils, selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, les forces russes concentrent leurs efforts sur Kharkiv, Tcherniguiv (nord), Soumy (nord-est) et Mykola\u00efev (sud) et \u00ab\u00a0accumulent leurs ressources pour lancer un assaut\u00a0\u00bb sur Kiev.          Dans la capitale, l\u2019arm\u00e9e se tenait pr\u00eate \u00e0 d\u00e9truire le dernier pont reliant la ville \u00e0 son arri\u00e8re-pays \u00e0 l\u2019ouest pour freiner la progression des chars russes.          \u00ab\u00a0Si nous recevons l\u2019ordre d\u2019en haut, ou si nous voyons les Russes avancer, nous le ferons sauter\u2026 avec le plus grand nombre de chars ennemis possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le sergent \u00ab\u00a0Casper\u00a0\u00bb, d\u2019une unit\u00e9 de volontaires ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements continuent","dateModified":"2022-03-07T05:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html#250540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-denonce-le-cynisme-moral-et-politique-de-vladimir-poutine_6116412_3210.html","datePublished":"2022-03-07T05:02:23+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au douzi\u00e8me jour de l\u2019attaque russe sur l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5650/2825/1342/696/60/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous. ","dateModified":"2022-03-07T05:02:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/0/0/5650/3769/1342/696/3/0/8dabca1_1646672577682-lgeai-odessa-5-mars-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/07/19-2">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A Irpin, située dans sa banlieue, au moins huit civils ont été tués par des frappes. L’armée ukrainienne craint soit un puissant assaut, soit un encerclement et l’instauration d’un siège.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                       
Les habitants d’Irpin fuient les bombardements de l’armée russe qui pénètre leur ville limitrophe de Kiev.


<article-nb="2022/03/07/19-3">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Plus de 15 000 Ukrainiens sont arrivés dans la Péninsule, tandis que le pape dénonce « les rivières de sang » provoquées par l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Italie             Guerre en Ukraine : En Italie, une forte mobilisation pour les civils ukrainiens      Plus de 15 000 Ukrainiens sont arrivés dans la Péninsule, tandis que le pape dénonce « les rivières de sang » provoquées par l’invasion russe.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dons de première nécessité pour les Ukrainiens, autour de la basilique Santa-Sofia, paroisse de la communauté ukrainienne située au nord-ouest de Rome, avant leur chargement sur des camions de transport, le 3 mars 2022.  GUGLIELMO MANGIAPANE / REUTERS               Depuis l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, la générosité des Italiens n’a cessé de croître. Elle a pris ces derniers jours des allures spectaculaires, à la basilique Santa-Sofia, la paroisse de la communauté ukrainienne, située dans le nord-ouest de Rome. Les abords de cette église, à la sobre architecture byzantine, se sont transformés en fourmilière. Depuis bientôt dix jours, les dons y affluent, et des chaînes humaines chargent des camions où les vivres côtoient des sacs de vêtements d’hiver à destination des enfants réfugiés. « Un centre de collecte s’est créé spontanément ici, par des groupes WhatsApp, confie don Marco Yaroslav Semehen, le recteur de la basilique. Cet élan est une chose inattendue pour nous. » En moins d’une semaine, treize camions sont déjà partis pour l’Ukraine. Devant l’afflux des donateurs, la police a dû réguler le trafic routier aux abords du bâtiment religieux, et rediriger les voitures chargées de vivres vers la prairie voisine transformée en parking géant. « Les dons sont arrivés d’Arezzo, de Sienne, ou encore de Livourne, depuis la Toscane », explique encore Don Marco.          « Situation complètement inédite »          « On remercie toutes les personnes qui participent à cet effort d’aide à la population ukrainienne, explique Véra. On a besoin d’aide de partout dans le monde, que ce soit de la part des Européens ou de l’OTAN, des gens qui aident à sauver notre peuple et à faire sortir les enfants et leurs mères qui fuient les bombardements incessants. » Pour cette Ukrainienne originaire de Leopoli, installée depuis vingt ans à Rome, cette mobilisation exceptionnelle « n’est qu’un début », alors que l’Italie s’attend à recevoir des milliers de réfugiés ces prochaines semaines. 236 000 Ukrainiens et 128 000 Moldaves sont recensés en Italie. Il s’agit principalement de femmes qui travaillent notamment auprès de personnes âgées.          Pour l’heure, près de 15 000 Ukrainiens sont arrivés sur le sol italien depuis le début des combats. La réponse italienne ne s’est pas fait attendre à propos de l’accueil des réfugiés, et la péninsule semble se mettre en ordre de marche pour organiser cette solidarité sur le front migratoire. Le directeur de la protection civile italienne, Fabrizio Curcio, a confié à un responsable d’une des principales associations d’adoption avoir « été inondé d’appels téléphoniques » de familles prêtes à accueillir un enfant ukrainien.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec les réfugiés ukrainiens, les Européens retrouvent le sens de l’accueil                 La protection civile, qui a qualifié de « situation complètement inédite » cet afflux de réfugiés à venir, a confié aux gouverneurs des régions le soin d’organiser l’accueil des familles ukrainiennes, en coordination avec les maires des communes et les organisations non gouvernementales. Nicola Zingaretti, le gouverneur du Latium, région de Rome, a ainsi mis à disposition 10 000 lits. La Sardaigne a, quant à elle, ouvert des hôtels qui avaient été réquisitionnés ces derniers mois pour isoler des patients atteints du Covid-19.        Il vous reste 34.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/07/en-italie-une-forte-mobilisation-pour-les-civils-ukrainiens_6116470_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: En Italie, une forte mobilisation pour les civils ukrainiens","dateCreated":"2022-03-07T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-07T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-03-07T17:46:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 15\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s dans la P\u00e9ninsule, tandis que le pape d\u00e9nonce \u00ab\u00a0les rivi\u00e8res de sang\u00a0\u00bb provoqu\u00e9es par l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/7acabb2_ggg-gma108-ukraine-crisis-italy-church-0303-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/07/19-4">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ De nombreux journalistes et Moscovites ont fui la Russie par avion, direction Istanbul, en Turquie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                          YUSUF SEVINÇLI POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : « Nous nous croyions en Russie, nous nous sommes réveillés en URSS »   Par Marie Jégo (Istanbul, correspondante)  Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 18h07   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDe nombreux journalistes et Moscovites ont fui la Russie par avion, direction Istanbul, en Turquie.         Son téléphone portable et un minuscule sac à dos, c’est tout ce qu’Edouard Bourmistrov, 23 ans, a pu emporter avec lui lorsqu’il a quitté Moscou pour embarquer sur un vol en direction d’Istanbul, mercredi 2 mars. « Je n’ai même pas eu le temps de prendre mon ordinateur », se désole le jeune journaliste, qui travaillait jusqu’ici pour la chaîne indépendante en ligne Dojd, interdite par le Kremlin. Fuir la Russie de Poutine, sa guerre féroce contre l’Ukraine, sa répression brutale contre les médias indépendants, était, pour lui et ses collègues, « une priorité absolue ».          Il fallait faire vite, l’espace aérien se refermait, les vols vers Istanbul ou Dubaï, les seules destinations encore ouvertes, étaient pris d’assaut, « les prix des billets grimpaient d’heure en heure » et le nouveau tour de vis imposé par Poutine en interne « ne laissait rien présager de bon ».          Contrôles du FSB à l’aéroport          A l’aéroport de Moscou, « des représentants du FSB [police politique russe] étaient présents à l’embarquement, aux côtés de l’hôtesse qui déchire les billets. Quelques passagers ont été sortis de la file pour être interrogés dans une pièce à part. D’autres ont eu leur portable scruté. Les policiers ont regardé de près leurs profils sur les réseaux sociaux et aussi les numéros ukrainiens enregistrés dans leurs carnets d’adresses… », raconte Dmitri Varlamov, un collègue d’Edouard à Dojd, fraîchement arrivé à Istanbul lui aussi.                             Mikhail Cheveliov, 23 ans (à gauche), Dmitri Varlamov, 32 ans (à droite) et Edouard Bourmistrov, 23 ans (au centre), journalistes de la télévision indépendante Dojd, arrivés à Istanbul mercredi 2 mars, au lendemain de l’interdiction de leur chaîne, alors que les forces spéciales (Spetsnaz) du ministère de l’intérieur menaçaient de prendre d’assaut la rédaction.  YUSUF SEVINÇLI POUR « LE MONDE »               Rester à Moscou, c’était risquer la prison. Adoptée récemment, une loi orwellienne punit lourdement, jusqu’à quinze ans de prison, tous ceux qui diffusent « des informations mensongères » sur « l’opération spéciale » de l’armée russe en Ukraine, que le président Poutine interdit de qualifier de « guerre ». Pour avoir refusé d’effacer de leurs sites les mots « guerre », « bombardements de villes » ou encore « pertes civiles », sans parler des pertes militaires, sujet tabou s’il en est, les rares médias russes indépendants, Dojd, Meduza, BBC, Deutsche Welle, Nastoiachtchee Vremia et la radio Echo de Moscou, ont vu leurs sites et leurs antennes bloqués à la demande du parquet, lundi 1er mars.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment Vladimir Poutine réécrit les faits pour justifier l’invasion                 Dans la soirée, alors que toute la rédaction de Dojd était réunie pour décider de ce qu’il convenait de faire, le garde de sécurité de l’immeuble a été averti par téléphone d’une intervention imminente des commandos spéciaux de la police, connus pour leur brutalité. « Nous savions qu’ils risquaient de saccager nos bureaux et de nous arrêter alors nous avons fui sans demander notre reste, en laissant derrière nous, qui son ordinateur, qui son manteau », raconte Dmitri.        Il vous reste 60.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/07/guerre-en-ukraine-nous-nous-croyions-en-russie-nous-nous-sommes-reveilles-en-urss_6116475_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous nous croyions en Russie, nous nous sommes r\u00e9veill\u00e9s en URSS\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-07T13:00:09+01:00","datePublished":"2022-03-07T13:00:09+01:00","dateModified":"2022-03-07T18:07:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nombreux journalistes et Moscovites ont fui la Russie par avion, direction Istanbul, en Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/c5f67e3_794393444-img-7268.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/07/19-5">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Lors d’une conférence de presse, le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, a dénoncé, lundi 7 mars, la « mentalité de guerre froide » des Etats-Unis, tout en se disant prêt à « faciliter le dialogue » dans le conflit russo-ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Chine             La Chine réaffirme son « amitié éternelle » avec Moscou      Lors d’une conférence de presse, le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, a dénoncé, lundi 7 mars, la « mentalité de guerre froide » des Etats-Unis, tout en se disant prêt à « faciliter le dialogue » dans le conflit russo-ukrainien.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h20, mis à jour à 13h49    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Wang Yi, le ministre des affaires étrangères chinois, lors de sa conférence de presse annuelle, le 7 mars 2022 à Pékin, en Chine.  RYAN WOO / REUTERS               Si la Chine se dit « prête à continuer à jouer un rôle constructif » pour « faciliter le dialogue » dans ce qu’elle continue d’appeler la « crise ukrainienne », nul ne doit s’y tromper : l’amitié entre la Chine et la Russie est « éternelle » et résistante « à toute épreuve », a rappelé, lundi 7 mars, le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, lors de sa conférence de presse annuelle.          Alors que la France, par la voix de son ambassadeur en Chine, l’Union européenne, par celle de Josep Borrell, son haut représentant pour les affaires étrangères, et les Etats-Unis, par celle d’Antony Blinken, le secrétaire d’Etat, ont, ces derniers jours, appelé la Chine à davantage s’engager comme médiatrice, Wang Yi a réaffirmé l’importance de son engagement au côté de la Russie. D’ailleurs, « nous devons garder à l’esprit la paix et la stabilité à long terme de la région et mettre en place un mécanisme européen de sécurité équilibré, effectif et durable », a dit le ministre, reprenant quasiment mot pour mot les revendications de Vladimir Poutine adressées à l’OTAN.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine se dit « profondément attristée » par « l’aggravation » du conflit en Ukraine                 Censure en direct          Lundi, le Global Times a été encore plus explicite : « L’Occident veut pousser la Chine à le suivre et sanctionner unilatéralement la Russie sans résoudre les préoccupations-clés de sécurité qui ont été causées par la stratégie menée depuis longtemps par les Etats-Unis pour empoisonner les relations entre la Russie et l’Ukraine et entre la Russie et l’Union européenne. » Donc la Chine est prête à s’engager sur le plan humanitaire pour venir en aide aux civils, mais pas question d’être placée en porte-à-faux par rapport à la Russie, dont l’Occident refuse de prendre en compte les « intérêts légitimes de sécurité ».          S’il ne fallait qu’un signe du soutien de Pékin à Moscou, la cérémonie d’ouverture des Jeux paralympiques vendredi 4 mars l’a apporté : la télévision chinoise a purement et simplement censuré – en direct – les propos du président du Comité paralympique, Andrew Parsons, appelant à la « paix » et se disant « horrifié » par le monde actuel, bien que M. Parsons se fut bien gardé de toute référence explicite à l’Ukraine.                            Lire aussi   Les Jeux paralympiques 2022 ouverts dans la tempête ukrainienne                 Dans sa conférence de presse, Wang Yi n’a eu de cesse de dénoncer la « mentalité de guerre froide » des Etats-Unis. Sur à peu près tous les sujets : le monde arabe, les tensions entre la Chine et l’Inde, la mer de Chine du Sud, l’Amérique latine, les relations entre la Chine et l’Union européenne ou encore la péninsule coréenne, les problèmes ont, selon lui, été soit provoqués soit aggravés par les basses manœuvres d’une « grande puissance extérieure à la région ».        Il vous reste 38.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/07/la-chine-reaffirme-son-amitie-eternelle-avec-moscou_6116479_3210.html"},"headline":"La Chine r\u00e9affirme son \u00ab\u00a0amiti\u00e9 \u00e9ternelle\u00a0\u00bb avec Moscou","dateCreated":"2022-03-07T13:20:40+01:00","datePublished":"2022-03-07T13:20:40+01:00","dateModified":"2022-03-07T13:49:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, a d\u00e9nonc\u00e9, lundi 7\u00a0mars, la \u00ab\u00a0mentalit\u00e9 de guerre froide\u00a0\u00bb des Etats-Unis, tout en se disant pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0faciliter le dialogue\u00a0\u00bb dans le conflit russo-ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/248/0/2974/1487/1342/696/60/0/22d6343_ppppek09-ukraine-crisis-china-0307-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/07/19-6">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Près de 1 700 d’entre eux seraient bloqués dans cette ville située à une cinquantaine de kilomètres de la Russie. Ils réclament la mise en place d’un corridor humanitaire afin de permettre leur évacuation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Diaspora             Guerre en Ukraine : l’appel à l’aide des étudiants africains piégés à Soumy      Près de 1 700 d’entre eux seraient bloqués dans cette ville située à une cinquantaine de kilomètres de la Russie. Ils réclament la mise en place d’un corridor humanitaire afin de permettre leur évacuation.          Par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Hope Maki, étudiante tanzanienne en troisième année de médecine, à Soumy, dans le nord-est de l’Ukraine, en mars 2022.  DR                 A Soumy, dans le nord-est de l’Ukraine, Hope Maki, 21 ans, vit en état d’alerte. Etudiante tanzanienne en troisième année de médecine, elle est piégée dans la ville, située à une cinquantaine de kilomètres de la Russie. Cette importante cité étudiante est l’une des premières localités ukrainiennes à avoir été bombardées depuis le début de l’offensive russe. « La nuit, je dors peu. Hier, j’ai encore entendu un bombardement et j’ai vu des missiles par la fenêtre », confie-t-elle par téléphone, dimanche 6 mars.              Depuis le début de la guerre, Hope Maki est confinée dans un hôtel de Soumy avec des dizaines d’autres étudiants étrangers, indiens et africains pour la plupart. Venus étudier la médecine, le marketing ou l’ingénierie, ils seraient encore près de 1 700 à être bloqués dans la ville, selon les estimations officieuses qui circulent. « Les routes et la gare ont été bombardées, on ne peut plus sortir de la ville », indique Hope Maki. La jeune femme s’inquiète de la nourriture, qui commence à manquer, et des coupures intermittentes d’électricité et d’eau potable. « Nous nous sentons abandonnés par les autorités ukrainiennes. Nous survivons grâce aux dons de nos camarades de classe », affirme-t-elle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le difficile exode des étudiants africains                   Pour alerter sur leur sort, des dizaines d’étudiants africains se sont rassemblés, samedi, devant l’hôtel. Alors que plus de 1,5 million de personnes ont fui l’Ukraine depuis le début de la guerre, eux s’estiment pris en otage dans un conflit qui ne les « concerne pas ». « Nous voulons rentrer chez nous ! Laissez-nous partir ! », ont-ils scandé dans une vidéo diffusée en direct sur Instagram par l’un d’entre eux. Tour à tour, ils ont pris la parole pour témoigner de leur fatigue morale et psychologique.            « Ce matin à 6 heures, nous avons été réveillés par des bombardements. J’en ai compté six. Qu’avons-nous fait de mal pour être enfermés dans cet hôtel ? Nous ne nous sentons pas en sécurité ici, nous sommes traumatisés, nous ne vivrons plus jamais comme avant », s’époumone une Nigériane, face caméra.            Numéro d’urgence            Certains expliquent avoir tenté de quitter la ville en taxi – moyennant plus de 2 000 euros, selon une étudiante –, mais ils affirment avoir été refoulés par des soldats ukrainiens qui leur auraient demandé de repartir à l’hôtel. Le groupe d’étudiants s’estime instrumentalisé par les autorités ukrainiennes. « Dès l’éclatement de la guerre, l’université a refusé de nous fournir des bus pour quitter la ville. Je ne veux pas servir d’appât », dénonce dans la vidéo une jeune femme, en allusion aux accusations portées par Moscou selon lesquelles Kiev se servirait des civils comme bouclier humain.              Accusées d’avoir opéré un tri aux frontières entre Ukrainiens et non-Blancs, les autorités ont annoncé vendredi par la voix du ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, la mise en place d’un numéro d’urgence à destination des « étudiants africains et asiatiques » souhaitant quitter l’Ukraine. « Nous travaillons intensivement pour assurer leur sécurité », a-t-il promis.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’abstention calculée de nombreux pays africains à l’ONU                   Les étudiants africains de Soumy joints par téléphone réclament la mise en place d’un corridor humanitaire afin de permettre leur évacuation en sécurité. Ils appellent aussi à l’aide les autorités de leurs pays respectifs. Lundi, Moscou a annoncé l’instauration de cessez-le-feu locaux et l’ouverture de couloirs humanitaires pour permettre l’évacuation de civils de plusieurs villes d’Ukraine, notamment Soumy. La veille, le Nigeria annonçait que l’évacuation de ses ressortissants piégés dans la ville allait débuter sans tarder. « Le grand défi est de se procurer des bus. Nous faisons tout pour que cela se produise », tweetait dimanche le ministre nigérian des affaires étrangères, Geoffrey Onyeama.            Hope Maki garde un lien quotidien avec ses parents grâce à son téléphone. Sa famille s’est organisée avec d’autres parents d’élèves (160 étudiants tanzaniens seraient bloqués à Soumy) pour faire pression sur les autorités de leur pays. « Elles tentent de nous faire partir par la Russie car c’est trop compliqué d’aller en Pologne, en Roumanie ou en Hongrie », affirme-t-elle. En attendant sa « libération », la jeune femme occupe ses journées en regardant des films de guerre – Tomorrow War, de Chris McKay, ou Safe, de Boaz Yakin – et scrute les dernières informations sur le conflit. Malgré sa détresse, elle pense revenir étudier en Ukraine quand la paix sera revenue : « Je n’aurai peut-être pas d’autre choix que de poursuivre ici. Car étudier en Tanzanie, ce n’est pas évident. »            Un traitement « raciste »            Une situation qui se répète à Kherson, grande ville du sud de l’Ukraine. Dans une vidéo publiée lundi, un groupe d’étudiants africains appelle à l’aide. « Les gens vont très mal, nous sommes traumatisés. La nuit, on entend des pleurs. Je sursaute au moindre bruit. Sortez-nous de cet enfer ! », lance Christophe, joint par Le Monde. Depuis le sous-sol d’un appartement où le groupe d’élèves s’est replié, l’étudiant camerounais en économie et commerce international affirme que près de 70 Sénégalais, Guinéens, Gabonais, Egyptiens et Ivoiriens sont actuellement piégés à Kherson. Le groupe menace de partir à pied mardi s’il n’obtient pas son évacuation.              Le sort des étudiants africains de Soumy et de Kherson a été rendu public notamment grâce aux réseaux sociaux. Des vidéos et des témoignages ont beaucoup circulé ces derniers jours pour dénoncer les difficultés faites aux ressortissants africains tentant de fuir l’Ukraine, au point que l’Union africaine (UA) a condamné un « traitement différent inacceptable » et « raciste ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gaz : l’Algérie tente de se replacer sur le marché européen à la faveur de la guerre en Ukraine                   Sur Telegram et WhatsApp, plusieurs boucles de messagerie – « African in Ukraine », « Black in Ukraine »… – centralisent les informations les concernant. Sur Telegram affluent des messages de bénévoles issus de toute l’Europe. Comme Nicholas, un Suédois d’une trentaine d’années, qui annonce son arrivée à Przemyśl, à la frontière polonaise, avec « une voiture pleine de denrées et de dons pour les personnes de couleur non ukrainiennes ». Il propose de les conduire jusqu’à Copenhague, Berlin ou la Suède et d’organiser leur hébergement.            Paula Essam, une actrice allemande née d’un père camerounais, est partie de Cologne mercredi. « Quand j’ai vu comment les personnes noires étaient traitées, j’ai décidé de venir aider », témoigne-t-elle par téléphone. Avec son compagnon, étudiant à Sciences Po Paris, elle a loué un fourgon de sept places et chargé le coffre de « sacs de couchage, de médicaments et de matelas » grâce aux 3 000 euros collectés via le groupe Telegram. Puis le couple a filé vers Medyka et Przemyśl, à la frontière entre la Pologne et l’Ukraine. Ils espèrent ainsi apporter un peu de réconfort à des réfugiés qui, pour certains, ont déjà connu la guerre dans leur pays d’origine.                 Coumba Kane           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 8 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marie Curie, science et vie  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marie Curie, science et vie  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/07/guerre-en-ukraine-l-appel-a-l-aide-des-etudiants-africains-pieges-a-soumy_6116474_3212.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019appel \u00e0 l\u2019aide des \u00e9tudiants africains pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Soumy","dateCreated":"2022-03-07T13:00:09+01:00","datePublished":"2022-03-07T13:00:09+01:00","dateModified":"2022-03-07T17:16:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Diaspora"],"keywords":["C\u00f4te d'Ivoire","Egypte","Gabon","Guin\u00e9e","S\u00e9n\u00e9gal","Cameroun","Nigeria","Tanzanie","Le Monde Afrique","Diaspora","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pr\u00e8s de 1\u00a0700 d\u2019entre eux seraient bloqu\u00e9s dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la Russie. Ils r\u00e9clament la mise en place d\u2019un corridor humanitaire afin de permettre leur \u00e9vacuation.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/335/0/947/465/1342/696/60/0/6af4681_116297586-whatsapp-image-2022-03-06-at-22-34-54.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diaspora","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-diaspora/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/07/19-7">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le conflit en Ukraine place Emmanuel Macron dans une position singulière. Un atout tandis que ses concurrents sont fragilisés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    02:11    International Ukraine : à Irpin, les images des civils fuyant les bombardements russes                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : dominée par la guerre en Ukraine, la campagne se cherche      Le conflit en Ukraine place Emmanuel Macron dans une position singulière. Un atout tandis que ses concurrents sont fragilisés.          Par Benoît Floc'h, Julie Carriat, Laurent Telo, Franck Johannès et Solenn de Royer         Publié aujourd’hui à 04h54, mis à jour à 13h24    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au meeting de Jean-Luc Melenchon, à Lyon, le 6 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Cette année, la campagne présidentielle française va-t-elle être balayée par un enjeu plus grand qu’elle, la guerre dans l’est de l’Europe ? Déjà engluée dans la crise sanitaire, ce moment démocratique semble passer au second plan depuis l’offensive lancée le 24 février par le président russe, Vladimir Poutine, en Ukraine. L’échéance du premier tour, le 10 avril, se rapproche pourtant : lundi 7 mars, le président du Conseil constitutionnel, Laurent Fabius, devait ainsi rendre publique la liste définitive des candidats.          « Le retour du tragique dans l’histoire », selon l’expression d’Emmanuel Macron, écrase tout le reste. Au grand dam de ses adversaires. « Tout est fait pour endormir l’opinion, éviter la confrontation des idées et des projets », a regretté Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national (RN), samedi 5 mars, à Aigues-Mortes (Gard). Avant d’enjoindre le chef de l’Etat, rapporte l’Agence France-Presse, de ne pas tenter d’« effacer » le scrutin présidentiel ou d’« échapper aux exigences d’une campagne électorale », « rendre compte de son bilan, accepter le débat d’idées ».          Le conflit en Ukraine place le président de la République dans une position singulière et plonge la campagne dans l’inconnu. Lui se défend de vouloir esquiver le débat. Dans sa vidéo de campagne publiée vendredi, il dit vouloir « expliquer, convaincre, proposer, être attaqué, critiqué, contesté, répondre à la controverse, m’y livrer moi-même ». Pour autant, « il faut aussi que le président continue à faire son travail », précise-t-il. Dans la dernière ligne droite de la campagne, le chef de l’Etat, qui faisait campagne sans le dire, fera désormais campagne par intermittence.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, président-candidat, un statut paradoxal                 Et c’est en candidat qu’il se rendra, lundi 7 mars en fin d’après-midi, à Poissy (Yvelines). La campagne sera à l’avenant, organisée au jour le jour. « On voit bien la stratégie du non-candidat qui tente de dissimuler son bilan et s’abrite de façon cynique derrière la crise internationale », a regretté Eric Ciotti, l’un des « mousquetaires » de la candidate Les Républicains (LR), Valérie Pécresse, à Chartres, vendredi. Escamotée, la campagne ? « Non mais c’est une plaisanterie », s’est agacé le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, dimanche sur Europe 1, expliquant que le chef de l’Etat était attaqué depuis très longtemps par ses adversaires.          La question de la crédibilité devient centrale          En réalité, la guerre rebat les cartes de la campagne. Emmanuel Macron démarre la sienne avec des atouts dans son jeu. La capacité d’un candidat à affronter une crise grave est plus que jamais « un critère de choix fondamental », rappelle Brice Teinturier, directeur général délégué d’Ipsos. C’est d’ailleurs un argument que François Rebsamen, le maire socialiste de Dijon, met en avant dans Le Parisien, dimanche, pour justifier son ralliement au chef de l’Etat.        Il vous reste 55.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/07/presidentielle-2022-dominee-par-la-guerre-en-ukraine-la-campagne-se-cherche_6116405_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: domin\u00e9e par la guerre en Ukraine, la campagne se cherche","dateCreated":"2022-03-07T04:54:59+01:00","datePublished":"2022-03-07T04:54:59+01:00","dateModified":"2022-03-07T13:24:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le conflit en Ukraine place Emmanuel Macron dans une position singuli\u00e8re. Un atout tandis que ses concurrents sont fragilis\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
,{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/527/0/4883/2434/1342/696/60/0/8d68d6f_672083983-choix-cbi1009028.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/07/19-8">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Cinq décennies après les chocs pétroliers, qui avaient entraîné inflation galopante et ralentissement économique, l’Europe fait face à un défi similaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    02:11    International Ukraine : à Irpin, les images des civils fuyant les bombardements russes                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie mondiale             Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation      Cinq décennies après les chocs pétroliers, qui avaient entraîné inflation galopante et ralentissement économique, l’Europe fait face à un défi similaire.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h02, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                AUREL               Un chamboulement géopolitique majeur provoquant un violent choc énergétique ; le prix de l’essence qui flambe, puis l’inflation qui s’empare de toute l’économie ; une croissance qui ralentit soudainement… Nous sommes dans les années 1970, mais les parallèles avec la période actuelle sont évidents. A l’époque, la déflagration vient de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole, qui décide, en 1973, d’augmenter de 70 % le prix du baril de brut en représailles à la guerre du Kippour en Israël, pour demander la libération des territoires occupés.          Deux ans plus tard, en 1975, la France est en récession (avec un produit intérieur brut en recul de 1 %) et l’inflation frôle 12 %. En 1976, la barre du million de chômeurs est dépassée. L’Allemagne de l’Ouest atteint le même seuil l’année suivante.          « En France, on n’a pas de pétrole, mais on a des idées », vante alors le slogan. Au nom du patriotisme, il faut faire des économies d’énergie : le président Valéry Giscard d’Estaing introduit l’heure d’été, les émissions de télévision sont arrêtées à 23 heures et les magasins reçoivent l’ordre de ne pas éclairer leurs vitrines la nuit. Au Royaume-Uni, le phénomène est bien plus brutal : en 1974, l’inflation atteint un pic de 23 %, la récession est de 1,5 % et le gouvernement décide d’encadrer le prix du pain. La BBC interroge un homme qui a transformé sa voiture pour la faire fonctionner au charbon : certes, il faut rétrograder un peu plus dans les côtes, mais l’économie réalisée vaut le coup, assure-t-il…          Personne ne le sait encore, mais les « trente glorieuses » sont finies. Un mot, inventé en 1965 par le député conservateur britannique Iain Macleod, se généralise : « stagflation », mélange de stagnation économique et d’inflation.           

<article-nb="2022/03/07/19-9">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Douze candidats ont récolté les parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle d’avril 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                Présidentielle 2022 : qui sont les douze candidats ?   Par Maxime Vaudano et Agathe Dahyot (design)  Publié le 02 juin 2021 à 16h16, mis à jour à 13h29        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDouze candidats ont récolté les parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle d’avril 2022.                            Le palais de l’Elysée, en décembre 2020.  THOMAS SAMSON / AFP               On sait désormais qui s’élancera sur la ligne de départ de l’élection présidentielle de 2022. Le Conseil constitutionnel a annoncé le lundi 7 mars la liste officielle des candidats au scrutin suprême, qui ont franchi la barre des 500 parrainages d’élus indispensables à une qualification pour le premier tour.                        
    .article--longform{
        overflow: unset!important;
        overflow-x: visible!important;
    }

    #d_candidats2022{
        width: 100%;
        position: relative;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    #d_candidats2022 ul li:before{
        display: none;
    }


    .d_bloc{
        width:100%;
        max-width: 92rem;
        padding:0 2rem;
        box-sizing: border-box;
        margin:6rem auto;
    }
    .d_bloc_small{
        max-width: 67rem;
    }
    .d_bloc_medium{
        max-width: 104rem;
    }
    .d_lisere{
        border-top:.5px solid #ccc;
    }

    #d_more{
        margin:8rem auto 0; 
    }

    #d_retrait{
        display: none;
    }

   
   .d_titre, .d_galerie .d_titre{
         color: #383f4e;
         font-size:2.3rem;
         line-height: 3rem;
         font-weight: 600;
         /*text-align: center;*/
         width: 100%;
         margin:6rem auto 2rem!important;
   }
   .d_centre{
    text-align: center;
   }
   .d_stitre{
         color: #383f4e;
         font-size:1.6rem;
         line-height: 2.4rem;
         /*text-align: center;*/
         width: 100%;
         margin:0 auto;
   }
   .d_stitre p{
         margin:0 0 1rem 0;
   }

   
   .d_question{
        background:#908e8e;
        color:#fff;
        border-radius:100%;
        display: inline-flex;
        height:1.5rem;
        width:1.5rem;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        margin:0 .4rem 0 0;
        font-size:1.2rem;
        flex-shrink: 0;
    }
    .d_precision{
        color: #908e8e;
        font-size:1.4rem;
        margin:1.5rem 0 0 0;
    }


    /* Timeline */

    #d_timeline{
        /*max-width: 1000px;*/
        /*width: 100%;*/
        margin:4rem 0;
        
        position: relative;
    }
    .d_timeline_inner{
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        padding-bottom: 5rem;
    }
    .d_legende{
        position: absolute;
        left:0;
        top:10px;
        width:350px;
        color: #908e8e;
        font-size:1.4rem;
        line-height: 1.9rem;
        display: flex;
        justify-content: flex-start;
    }
    .d_legende .d_question{
        margin-top:.4rem;
    }
    
    .d_xaxis,.d_events{
        position: relative;
        width: 100%;
    }
    .d_xaxis{
        margin-top:-7px;
    }
    .d_line{
        position: absolute;
        left:0;
        top:7px;
        width: 100%;
        height:1px;
        background: #2f3950;
    }
    .d_grid, .d_labels, .d_events{
        width: 100%;
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
        flex-wrap: nowrap;
    }
    .d_grid, .d_labels{
        position: absolute;
    }
    
    .d_grid{
        left:0px;
        top:0;
    }
 div {
        display: block;
        height:8px;
        border-left:1px solid #2f3950;
        flex-basis:calc(100%/37);
    }
 div.year {
        height:14px;
        border-left:2px solid #2f3950;
    }
    .d_labels{
    left:-2px;
       /*left:0;*/
       top:16px;
    }
 div{
        font-weight: 500;
        font-size:1.2rem;
        line-height: 1.5rem;
        text-align: center;
        flex-basis:calc(100%/37);
    }
    .d_events{
        margin:0 0 0 0;
        align-items: flex-end!important;
    }
 div{
        flex-basis:calc(100%/37);
        flex-grow: 0;
        flex-shrink: 0;
    }
   
    .d_t_avatar{
        width: 110%!important;
        overflow: auto;
        margin-left: -5%;
        mix-blend-mode: saturation;
        cursor: pointer;
    }
    .d_t_avatar:last-child{
       /*  margin-bottom:8px;*/
    }
    .d_t_avatar:hover {
        mix-blend-mode: initial;
    }
    .d_t_avatar.retrait .d_t_avatar_middle,.d_t_avatar.elimine .d_t_avatar_middle{
        filter: grayscale(1);
        opacity: .3;
    }
    .d_t_avatar_outer{
        border-style:solid;
        border-width:1px;
        border-radius: 100%;
        border:1px solid #fff;
        background: #e8edf0;
    }
    .d_t_avatar_middle{
        border-style:solid;
        border-width:2px;
        border-radius: 100%;
        background: #e8edf0;
    }
    .d_t_avatar_inner{
        border:1px solid #fff;
        background: #e8edf0;
        border-radius: 100%;
    }
    .d_t_avatar_inner img{
        width:100%;
        display: block;
        border-radius: 100%;
    }
    .d_t_avatar_label{
        display: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #383f4e;
        overflow: initial;
    }


    .d_event_text{
        width:100%;
        display: block;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.5rem;
        display: flex;
        align-items: flex-start;
        justify-content: flex-start;
        flex-wrap: wrap;
        pointer-events: none;
    }
    .d_event_text_left{
        margin-left:calc(50% - 1px);
    }
    .d_event_text_right{
        justify-content: flex-end;
        text-align: right;
        margin-right:50%;
    }
    .d_event_text_left .d_event_text_label{
        border-left:solid 4px #2f3950;
        padding:0 0 0 5px;
    }
    .d_event_text_right .d_event_text_label{
        border-right:solid 4px #2f3950;
        padding:0 5px 0 0;
    }
    .d_event_text_left .d_event_text_space{
        border-left:solid 1px #2f3950;
    }
    .d_event_text_right .d_event_text_space{
        border-right:solid 1px #2f3950;
    }
    .d_event_text_large .d_event_text_space{
        height:80px;
    }
    .d_event_text_small .d_event_text_space{
        height:40px;
    }


    .d_fil, .d_fil_noms{
        display: none;
    }




    /* Autres candidats */
    #candidats_possibles{
        margin-top:2rem;
    }
   /* #candidats_possibles h2{
        font-weight: 500;
        font-size:1.5rem;
        line-height: 2rem;
        margin:0 0 1.5rem 0;
    }*/
    #candidats_possibles_galerie{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-start;
    }

    #candidats_possibles .d_t_avatar{
        flex-basis: 50px;
        margin:0 1.1rem 0 0;
    }




    /* Fiches candidats */

    .d_galerie{
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin:4rem auto 0;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }
    .d_galerie h2{
         font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
         width: 100%;
         display: flex;
         justify-content: flex-start;
         align-items: center;
    }
    .d_galerie h2 .d_candidat_statut{
         margin-right: .6rem
    }
    .d_galerie p{
         width: 100%;
         margin:0 0 1rem 0;
    }
    .d_famille{
        width:100%;
        /*display: flex;*/
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: flex-start;
        display: none;
    }
    .d_label{
        width:100%;
        font-weight: 500;
        margin: 0;
        padding: 3rem 0 1rem 0rem;
        font-size: 3.3rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    }
    .d_commentaire{
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size:1.4rem;
        line-height: 2rem;
        padding: 0 0 2rem 0;
        color: #797979;
    }
    .d_candidats{
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: flex-start;
        justify-content: flex-start;
        width:100%;
        margin-left:-1rem;
        margin-top:1rem;
    }
    .d_candidat{
        width:calc((100%/3) - 2rem);
        margin:0 1rem 4rem 1rem;
        align-items: flex-start;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        flex-shrink: 0;
        font-size:1.4rem;
        line-height: 1.9rem;
    }
    

    .d_candidat_line{
        display: flex;
         padding: 1.6rem 1.6rem 0.5rem 1.6rem;
        width:100%;
        position: relative;
        border-left: 1px solid #ccc;
        border-right: 1px solid #ccc;
    }
    .d_candidat_line:not(:last-child){
        border-bottom: 1px solid #ccc;
    }
    .d_candidat_line .d_bullet{
        margin-right: 2px;
    }
    .d_candidat_top{
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-start;
        border-width:3px 1px 1px;
        border-style: solid;
        border-color: #ccc;
        border-radius:0;
    }
      /*  .d_candidat.retrait .d_candidat_top{
            border-top-color:#797575!important;
        }
*/
    .d_candidat_texte1, .d_candidat_texte2{
        flex-wrap: wrap;
        display: none;
    }
    .d_candidat_ouvert .d_candidat_texte1, .d_candidat_ouvert .d_candidat_texte2{
        display: flex;
    }
    .d_candidat_avatar{
        width:6.4rem;
        flex-shrink:0;
    }   
        .d_candidat_avatar div{
            background:#e8edf0;
            border-radius:100%;
            overflow: hidden;
            display: flex;
        }
        .d_candidat_avatar img{

        }
    .d_candidat_description{
        width:calc(100% - 6.4rem);
        margin:0;
        padding:0 0 0 .9rem;
    }
    

 div{
        width: 100%;
        margin:0 0 .5rem;
    }
 
    .d_candidat_nom{
        font-weight: 500;
        font-size:1.6rem;
        line-height: 2.1rem;
        
    }
    .d_candidat_nom a{
        border-bottom: 0!important;
        
    }
    .d_candidat_parti,.d_candidat_age,.d_candidat_statut{
        font-size:1.4rem;
        line-height: 1.8rem;
    }
    .d_candidat_parti {
        height: 3.6rem;
    }

    .d_candidat_statut{
        display: flex;
        align-items: center;
        letter-spacing: 1px;
        /*flex-wrap:nowrap;*/
        color: #2f3950;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.1rem;
        text-transform: uppercase;
        padding:0 0 .9rem 0;
    }
    .d_bullet{
        height:1.2rem;
        width:1.2rem;
        /*border-radius: 100%;*/
        display: inline-block;
        flex-shrink: 0;
    }
    .declare .d_bullet, .declare.d_bullet{
        background:#5ce04a;
        color:white;
    }
    .possible .d_bullet, .possible.d_bullet{
        background:#bababa;
    }
    .retrait .d_bullet, .retrait.d_bullet, .pas_candidat .d_bullet, .pas_candidat.d_bullet, .elimine .d_bullet, .elimine.d_bullet{
        background:#dd634b;
    }
    .d_candidat_statut .d_bullet{
        margin-right: 4px;
        /*margin-top: 3px;*/
    }

    .d_mention_specifique{
        font-size: 1rem;
        letter-spacing: .2px;
        opacity: .6;
        margin-left: 3px;
    }


    /* Voir plus/moins */
    .d_candidat_toggle{
        font-weight: 500;
        width: 100%;
        padding:0 1.6rem;
        height: 3.5rem;
        flex-grow: 0;
        flex-shrink: 0;
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: flex-start;
        cursor: pointer;
        font-size:1.4rem;
        border-radius: 0 0 .2rem .2rem;
        background-color: #f7f7f9;
        border-style: solid;
        border-width:0 1px 1px 1px;
        border-color: #cccccc;
    }

 span{
        position: relative;
        align-items: center;
    }
 span::after {
        -webkit-transform: rotate(0deg);
        transform: rotate(0deg);
        content: "";
        height: 2rem;
        width: 2rem;
        background-repeat: no-repeat;
        background-image: url("//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/candidats_presidentielle_2022/fleche-bas.svg");
        background-position: top 7px left;
        margin-left: .4rem;
    }
 .d_candidat_toggle_close::after {
        -webkit-transform: rotate(-180deg);
        transform: rotate(-180deg);
        background-position: bottom 5px right;
    }
    .d_candidat_toggle_open, .d_candidat_ouvert .d_candidat_toggle_close{
      display: flex;
    }
    .d_candidat_toggle_close, .d_candidat_ouvert .d_candidat_toggle_open{
      display: none;
    }


    /* SCROLL TOP */

    #d_scrolltop {
        position: fixed;
        bottom: 15px;
        left: calc(50% + 430px);
        background: #333;
        border-radius: 100%;
        width: 4.5rem;
        height: 4.5rem;
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        cursor: pointer;
        opacity: 1;
        transition: opacity .2s linear;
        z-index: 8000;
    }

    #d_scrolltop.d_transparent {
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
    }

    #d_scrolltop:hover {
        background: #025b8e;
    }

    #d_scrolltop .d_up {
        margin-left: 0 !important;
        margin-top: -3px;
        transform: rotate(180deg);
    }
    #d_scrolltop .d_down,
    #d_scrolltop .d_up {
        background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/propositions_convention_climat/up-white.svg) no-repeat center center;
        background-size:20px;
        width:20px;
        height:20px;
    }

    @media screen and (max-width: 1100px) {
        #d_scrolltop {
            right: 10px;
            left: inherit;
           /* box-shadow: -2px -2px white;*/
        }

    }


    /* Avertissement */
    .d_breve_custom{
    /*max-width: 63rem;
    width: 100%;*/
    margin:1rem auto 4rem;
    }
    .d_breve_custom_container{
        width: 100%;
        margin:1rem auto;
        font-size: 1.6rem;
        line-height: 2.4rem;
        box-sizing: border-box;
        border-radius: 2px;
    }
    
    .d_style_warning .d_breve_custom_container{
        background: #FFF5DF;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding:2.4rem 3.5rem 1.4rem;
    }

    .d_breve_custom_header{
        color: #464F57;
        
        font-size: 1.8rem;
        line-height: 2.4rem;
        font-weight: 500;
        padding: 2rem 3rem 2.2rem;
        margin: 0!important;
        width: 100%;
    }
        
        .d_style_warning .d_breve_custom_header{
            padding: 0;
            font-weight: 600;
                font-size: 1.9rem;
            margin: 0 0 .5rem 0!important;
        }

   
    
    .d_style_warning .d_breve_custom_contenu{
      padding: 1rem 0rem 1rem;
    }

    .d_breve_custom_contenu p {
        margin: 0 0 1rem 0;
    }
    .d_breve_custom ul {
        margin: 0 0 1rem 2rem;
        list-style: square;
    }
    .d_breve_custom li {
        margin: 0 0 1rem 0;
    }

    /* Mobile */
    @media (max-width: 650px){
        /* Format contexte */
        .d_style_contexte .d_breve_custom {
            padding: 0 1.5rem;
        }
        .d_style_contexte .d_breve_custom_header{
            padding: 2rem 2rem 2.2rem;
        }
        .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu{
          padding: 2rem 2rem;
        }
        /* Format warning */
        .d_style_warning .d_breve_custom_container {
            padding:2rem 2.5rem 1rem;
        }
    }


    /* Tooltip */
    .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 0;
        padding: 1rem;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        max-width: 280px;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border: 1px solid #E2E4E9!important;
        background: #fff!important;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
        pointer-events: none;
        text-align: center;
    }


    .tooltipdecodeurs strong {
        font-weight: 500;
    }

  

    .tooltiparrow {
       font-style: italic;
       font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        border-radius: 0;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
        pointer-events: none;
        text-align: left;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        border: 0px;
        letter-spacing: .5px;
    }
    .tooltiparrow .ui-tooltip-content {
        position: relative;
        padding: 5px 8px;
        background:#333;
        color:white;
        height:34px;
    }
    .tooltiparrow .ui-tooltip-content::after {
        content: '';
        position: absolute;
        border-style: solid;
        display: block;
        width: 0;
        top: 6px;
        left: -10px;
        border-color: transparent #333;
        border-width: 12px 12px 10px 0;
    }





















    /* Mobile */
   
    @media screen and (max-width:700px) {
        /*.article--longform{
            overflow-x: hidden!important;
        }*/
        /*.d_bloc{
            padding:0 1rem;
        }*/
        .d_bloc.d_bloc_full_mobile{
            padding:0 .3rem;
        }
        .d_titre{
            /*text-align: left;*/
        }
        #d_timeline{
            margin: 3rem auto 2rem;
        }
        .d_timeline_inner{
            flex-wrap: nowrap;
            /*height:925px;*//* Hauteur totale de la timeline sur mobile (37 mois x hauteur des blocs mois) */
        }

        /* Dimensions timeline */
        .d_t_avatar{
            width:30px!important; /* Largeur de l'avatar */
        }
        .d_timeline_inner div[data-mois]{
            height:10px; /* Mois vide */
        }
        .d_timeline_inner div.simple[data-mois]{
            height:35px; /* Mois simple */
        }
        .d_timeline_inner div.double[data-mois]{
            height:70px; /* Mois double (beaucoup de candidats) - simple x 2 */
        }
        .d_fil{
            width:130px;
            max-height: 35px; /* (même que simple) */
        }
        .d_fil_noms{
            left: 130px; /* (même que d_fil)*/
        }
        .d_event_text_large .d_event_text_space,.d_event_text_small .d_event_text_space{
            width:140px; /*(10px de plus que d_fil)*/
        }
        
        

            
            
            
        .d_legende{
            position: static;
            width:100%;
            margin-bottom: 4rem;
        }
        .d_xaxis{
            order:0;
            width:58px;
            flex-shrink: 0;
        }
           .d_labels{
                order:0;
                top:0;
                left:0;
                display: flex;
                flex-wrap: wrap;
                width:37px;
                margin:7px 3px 0 0;
           }
 div{
                    flex-basis: 100%;
                    width:100%;
                    display: flex;
                    align-items: center;
                    justify-content: flex-end;
                }
          
           .d_grid{
                width:16px;
                flex-wrap: wrap;
                left:40px;
                margin-top:8px;
           }
 div{
                    /*height:25px;*/
                    width:8px;
                    margin:0 4px;
                    flex-basis: 8px;
                    border-left: 0;
                    border-top: 1px solid #2f3950;
                }
 div.year {
                    /*height:25px;*/
                    width:16px;
                    margin:0;
                    flex-basis:20px;
                    border-left: 0;
                    border-top: 3px solid #2f3950;
                }
           .d_line {
                top: 12px;
                left:48px;
                height: 100%;
                width: 1px;
            }

        .d_events{
            order:1;
            align-items: flex-start!important;
            flex-wrap: wrap;
            margin:0;
        }
 div {
                /*flex-basis: 100%;
                flex-grow: 0;
                flex-shrink: 0;*/
                flex-basis: 100%;
                width: 100%;
                display: block;
                /*height:25px;*/ /* Hauteur des blocs mois (hauteur de d_timeline_inner / 37) */
                flex-wrap: nowrap;
                position: relative;
            }
            
        .d_avatars{
            margin-top:2px;
        }
        .d_t_avatar{
            margin:0;
            float:left;
            z-index: 100;
            mix-blend-mode: initial;
            cursor: inherit;
            overflow: inherit;
            /*margin-top: 1px;*/
        }
        .d_clearleft{
            clear:left;
        }
        #candidats_possibles_galerie{
            flex-wrap: wrap;
           /* justify-content: center;*/
        }
        #candidats_possibles h2{
            text-align: center;
        }
        #candidats_possibles .d_t_avatar{
            flex-basis: 80px!important;
            width: auto!important;
            margin:0 0 1rem 0;
            justify-content: center;
            display: flex;
            flex-wrap: wrap;
        }
        #candidats_possibles .d_t_avatar_outer{
            max-width: 30px;
            flex-shrink: 0;
        }
        #candidats_possibles .d_t_avatar_label{
            display: initial;
            padding:0 .5rem;
                width: 100%;
                text-align: center;
        }

        .d_fil, .d_fil_noms{
            display: initial;
        }
       
        .d_fil{
            position: absolute;
            left:4px;
            height:100%;
            display: block;
            /*top:14.5px;*/
            /*height:1px;
            border-top:2px solid #cbd3e2;*/
            z-index: -50;
            display: flex;
            align-items: center;
            justify-content: flex-start;
        }
 div{
            height:1px;
            border-top:2px solid #cbd3e2;
            width: 100%;
            display: block;
        }
       
        .d_fil_noms{
            font-size:1.4rem;
            line-height: 1.6rem;
            position: absolute;
            top:0px;
            color:#383f4e;
            padding-left:10px;
            height: 100%;
            display: flex;
            align-items: center;
            flex-wrap: wrap;
        }
        .d_fil_noms span:not(:last-child):after{
            content:", ";
            margin-right: 5px;
            text-decoration: none;
        }
        .d_fil_noms span:nth-last-child(2):after{
            content:" & ";
            margin-right: 3px;
        }
        .d_fil_noms span.retrait{
            position: relative;
            /*text-decoration: line-through;*/
        }
        .d_fil_noms span.retrait:before{
            content: " ";
              position: absolute;
              top: 50%;
              left: 0;
              border-bottom: 1px solid #111;
              width: calc(100% - 17px);
        }
        .d_timeline_inner{
            padding-bottom: 0;
        }
        .d_event_text{
            margin:7px 0 0 -10px!important;
            display: flex;
            flex-wrap: nowrap;
            justify-content: flex-start;
            align-items: center;
            position: absolute;
            bottom: -8px;
            left:0;
        }
        .d_event_text_label{
            border:0!important;
            padding: 0 0 0 10px!important;
            order:1;
            font-weight: 600;
            text-align: left;
        }
        .d_event_text_large .d_event_text_space,.d_event_text_small .d_event_text_space{
            order:0;
            height:1px;
            border-top: solid 2px #2f3950;
            border-right:0;
        }


        /* fiches */
        .d_label {
            padding: 4rem 0 3.2rem 0rem;
        }
        .d_candidat {
            width: calc((100%/2) - 2rem);
            font-size: 1.3rem;
            line-height: 2.1rem;
        }

        /* tooltip */

        .tooltipdecodeurs.noaec {
            position: fixed;
            bottom: 0!important;
            left: 0!important;
            top: auto!important;
            right: auto!important;
            min-width: 100%!important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none!important;
            box-shadow: none!important;
            border-top: 2px solid #e8eaee!important;
            border-left: 0!important;
            border-right: 0!important;
            border-bottom: 0!important;
            background: #fcfcfd!important;
            color: #383f4e;
        }
        .tooltipdecodeurs.noaec:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }

    }

    /* Sous 550px : 1 fiche par ligne */
    @media screen and (max-width:550px) {
        .d_candidat {
            width: calc(100% - 2rem);
            max-width: 35rem;
        }
        .d_candidat_parti {
            height: auto;
        }
        .d_candidat_avatar {
            width: 15rem;
        }
      
        .d_candidat_description {
            padding: 0 0 0 2rem;
        }

        /*.d_event_text_large .d_event_text_space,.d_event_text_small .d_event_text_space{
            width:80px;
        }*/
    }

    @media screen and (max-width:360px) {
        .d_fil_noms {
            font-size: 1.3rem;
            /*left:140px;*/
        }
        /*.d_fil {
            width: 90px;
        }*/
    }
 















L'article a été publié sur la base des candidats déclarés et possibles à cette date. Il sera mis à jour au fil des prochains mois en fonction des annonces.






Des dizaines de prétendants éliminés au fil des mois

Voici les principaux prétendants à l'élection présidentielle, classés par date de candidature. Les profils grisés se sont finalement retirés de la course.




?Classement par date de candidature.Le nom et le parti apparaissent au survol. -->

































primaires écologistes et droite

 -->








dépôt des candidatures

 -->



premier tour

 -->













































avril2019








janv.2020





juil.2020

sept.2020

nov.2020

janv.2021

mar.2021

mai2021

juil.2021

sept.2021

nov.2021

janv.2022


avr.2022







La déclaration de candidature, purement politique, ne garantit pas qu'ils iront au bout. En effet, dans une campagne, il est fréquent que des candidats abandonnent ou se rallient à des concurrents mieux placés. 



D'autres candidatures sont à prévoir

Si la plupart des candidats pressentis se sont désormais déclarés, il n'est pas impossible que d'autres le fassent dans les prochaines semaines. Le président sortant Emmanuel Macron n'a par exemple, à ce jour, pas annoncé officiellement sa candidature à un nouveau mandat.




 -->

        
 -->


Pour la liste officielle, il faudra attendre mars 2022

C'est à cette date que les prétendants pourront déposer officiellement leur candidature, et que le Conseil constitutionnel publiera la liste de ceux qui remplissent les pré-requis pour participer au premier tour de l'élection, le 10 avril 2022.
La principale difficulté consiste à rassembler au moins 500 parrainages d'élus – une procédure destinée à limiter le nombre de candidatures.

 -->


La liste officielle des candidats :

    




Les candidats éliminés de la course :












   
 

   

 



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip","//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/moment.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/5PyD9fl-Ly4qvdNfLUIBxhy6o4jvtA_596","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/5PyD9fl-Ly4qvdNfLUIBxhy6o4jvtA_595","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/5PyD9fl-Ly4qvdNfLUIBxhy6o4jvtA_597","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/5PyD9fl-Ly4qvdNfLUIBxhy6o4jvtA_636"], function($, jqueryUICore, tooltip, moment) {

    
    var max_candidats_par_ligne = 4; /* Nombre maximal de candidats par ligne */


    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }

    moment.locale('fr', {
        months: "janvier_février_mars_avril_mai_juin_juillet_août_septembre_octobre_novembre_décembre".split("_"),
        monthsShort: "janv._févr._mars_avr._mai_juin_juil._août_sept._oct._nov._déc.".split("_"),
        weekdays: "dimanche_lundi_mardi_mercredi_jeudi_vendredi_samedi".split("_"),
        weekdaysShort: "dim._lun._mar._mer._jeu._ven._sam.".split("_"),
        weekdaysMin: "Di_Lu_Ma_Me_Je_Ve_Sa".split("_"),
        longDateFormat: {
            LT: "HH:mm",
            LTS: "HH:mm:ss",
            L: "DD/MM/YYYY",
            LL: "D MMMM YYYY",
            LLL: "D MMMM YYYY LT",
            LLLL: "dddd D MMMM YYYY LT"
        },
        calendar: {
            sameDay: "[Aujourd'hui à] LT",
            nextDay: '[Demain à] LT',
            nextWeek: 'dddd [à] LT',
            lastDay: '[Hier à] LT',
            lastWeek: 'dddd [dernier à] LT',
            sameElse: 'L'
        },
        ordinalParse: /\d{1}(er)/,
        ordinal: function(number) {
er' : '');
        }
    });


    /* Disclaimer (date de màj) */
    try{
        $(".d_breve_custom_header p").html(donneesdisclaimer[0]);
        $(".d_breve_custom_contenu p").html(donneesdisclaimer[1])
    }
    catch(e){

    }
  

    candidats_classes = {"possible":[]};

    /* Libellés des catégories (gauche, droite...) */
    $.each(donneesmeta,function(i,d){

`+i+`
0 ? ``+d.commentaire+`` : ``)+`

`);
    })
    
    statuts = {
        "declare": {"h":"Candidat officiel","f":"Candidate officielle","ordre":0},
        "possible": {"h":"Candidat possible","f":"Candidate possible","ordre":1},
        "retrait": {"h":"Candidature retirée","f":"Candidature retirée","ordre":2},
        "pas_candidat": {"h":"Pas candidat","f":"Pas candidate","ordre":3},
        "elimine": {"h":"Eliminé","f":"Eliminée","ordre":4}
    };
    
    


 statuts[a.statut].ordre - statuts[b.statut].ordre)
    $(datacandidats).each(function(i,d){

        /* Timeline */
        if(d.statut=="possible"){
            candidats_classes["possible"].push(d);
        }
        else if(d.statut=="declare" || d.statut=="retrait" || d.statut =="elimine"){
            mois = d.date_candidature.substring(3);
            if(!candidats_classes[mois]){
                candidats_classes[mois] = [];
            }
            candidats_classes[mois].push(d);
        }
      
       

        /* Fiches */
        selecteur = ((d.statut=="retrait" || d.statut=="pas_candidat" || d.statut =="elimine") ? "retrait" : d.famille);
        suffixe = (d.sexe=="f" ? "e" : "");

        $(".d_famille[data-famille='"+selecteur+"'] .d_candidats").append(`


 `+statuts[d.statut][d.sexe]+((d.mention_specifique!=="") ? `(`+d.mention_specifique+`)` : ``)+`






`+(d.lien ? ``+d.prenom+` `+d.nom+`` : d.prenom+` `+d.nom)+`
`+d.age+` ans
`+d.parti+`` : ``) +`


                `+(d.texte1!=="" ? `

                    `+formatText(d.texte1)
                    +`
` : ``)+`
                `+(d.texte2!=="" ? `

                    `+formatText(d.texte2)+`
` : ``)+`
 
+ d'infos
- d'infos 
` : ``)+`
`);
        $(".d_famille[data-famille='"+selecteur+"']").css("display","flex");
        if(selecteur == "retrait"){
            $("#d_retrait").show()
        }
    })
  

    /**** Timeline ****/
    /* Evenements sur la timeline  */
    $.each(donneesevenements,function(i,d){
        mois = d.date.substring(3)
        selecteur = $(".d_events div[data-mois='"+ mois +"']");
        try{
            nb_candidats_mois = candidats_classes[mois].length;
        }
        catch(e){
            nb_candidats_mois = 0;
        }
        selecteur.append(`

`+d.texte+`


      `)
    })

    /* Avatars des candidats sur la timeline */
    $.each(candidats_classes,function(mois,c){
        if(mois=="possible"){
            selecteur_galerie = $("#candidats_possibles_galerie");
        }
        else{
            selecteur_evt = $(".d_events div[data-mois='"+ mois +"']");
            selecteur_evt.append(`



            `); 
            selecteur_galerie = $(".d_events div[data-mois='"+ mois +"'] .d_avatars");
        }
        $.each(c,function(i,d){
            mois_candidature = moment(d.date_candidature,"DD/MM/YYYY").format("MMMM YYYY");
 -1 ? d.parti.substring(0,d.parti.indexOf("(")) : d.parti);
            newLine = (i%max_candidats_par_ligne==0);
            tooltip = `
`+d.prenom+` `+d.nom+`
                `+parti_f+` (`+d.famille.toLowerCase()+`)
`;
            suffixe = (d.sexe=="f" ? "e" : "");
            if(d.statut=="retrait"){
                tooltip += `Candidat`+ suffixe + ` en `+ mois_candidature+`, désormais retiré`+ suffixe;
            }
            else if(d.statut=="elimine"){
                tooltip += `Candidat`+ suffixe + ` en `+ mois_candidature+`, désormais éliminé`+suffixe;
            }
            else {
                tooltip += statuts[d.statut][d.sexe];
                if(d.statut=="declare"){
                    tooltip += ` depuis `+ mois_candidature;
`+d.nom+``)
                }
            }
            
            selecteur_galerie.append(`








`+d.nom+`

            `)
            
        })
    })


    /* On détermine la hauteur des blocs mois */
 div[data-mois]").each(function(){
        mois = $(this).data("mois");
= 2021;
        /*dansLeFutur = moment("01/"+mois,"DD/MM/YYYY").isAfter(moment());*/
        try{
            nb_candidats_mois = candidats_classes[mois].length;
        }
        catch(e){
            nb_candidats_mois = 0;
        }
        selecteur = $(".d_timeline_inner div[data-mois='"+ mois +"']");
 max_candidats_par_ligne){ /* S'il y a trop de candidats, on met un interligne double */
            selecteur.addClass("double")
        }
 0 || postJanvier2021){ /* S'il y a au moins 1 candidat ou qu'on est après janvier 2021, on met un interligne simple */
            selecteur.addClass("simple")
        }
    })



    /* S'assurer des tailles sur la timeline */
    function ajusterTailles(){
        if(isMobile()){
            largeurMois = "none";
            /*try{
                $(".d_events,#candidats_possibles_galerie").tooltip("destroy"); // On supprime le tooltip sur mobile
            }
            catch(e){}*/
            
        }
        else{
 div:first-child").outerWidth();
        }
        /* Tooltip (desktop uniquement) */
        $(".d_events,#candidats_possibles_galerie").tooltip({
            show: { effect: "FadeIn", duration: 0 },
            hide: { effect: "FadeOut", duration: 0 },
            items: ".d_t_avatar",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+5 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
        /* On fixe les tailles */
 div,.d_labels > div").css("max-width",largeurMois)
    }
    ajusterTailles()
    window.onresize = ajusterTailles;




    /* ----- Smooth scroll au clic sur les ancres ----- */
 {
        anchor.addEventListener('click', function (e) {
            e.preventDefault();

            document.querySelector(this.getAttribute('href')).scrollIntoView({
                behavior: 'smooth'
            });
        });
    });

    /* Cliquer pour scroller vers une ancre */
    $(".d_scrollto").on("click", function() {
        scrollToElement(document.querySelector("#"+$(this).data("target")))
    })

     function getHeaderHeight(){
        var headerHeight = 0;
        try { headerHeight = $("nav").outerHeight(); }
        catch(e){
            try { headerHeight = $("#Header").outerHeight(); }
            catch(e){}
        }
        return headerHeight;
    }

    $(".d_candidat_toggle,.d_candidat_toggle:before").on("click",function(){
        parent = $(this).parent(".d_candidat");
      /*  if(parent.hasClass("d_candidat_ouvert")){
          scrollToElement(parent.get(0))
        }*/
        parent.toggleClass("d_candidat_ouvert");
        
    })

    function scrollToElement(element) {
      /*$('html, body').animate({
          scrollTop: element.offset().top - getHeaderHeight() - 10
      }, 0);*/
      element.scrollIntoView({
                behavior: 'smooth'
        });

    }

    function isMobile(){
        return $("body").outerWidth()     }

        

    

    /* Observation du scroll  */
    var vh = Math.max(document.documentElement.clientHeight || 0, window.innerHeight || 0); /* Hauteur du viewport */
    window.onscroll = verifierScroll;
    function verifierScroll(){
        /* Affichage de la flèche scrolltop et du menu */
        startingY = $("#d_candidats_declares").offset().top;
        endingY = $(".d_end").offset().top-vh;
 startingY && window.scrollY             $("#d_scrolltop").removeClass("d_transparent");
        } else {
            $("#d_scrolltop").addClass("d_transparent");
        }
    }
    /* Cliquer pour scroller vers une ancre */
    $(".d_scrollto").on("click", function() {
        document.querySelector($(this).data("target")).scrollIntoView({
                behavior: 'smooth'
        });
    })

     
   
   
    function formatText(string){
        return marcheDuMonde(String(string),true,true)
$1")
')
    }

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string,paragrapher,pas_italiques) { 
            s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            if(pas_italiques){
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            }
            else{
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if(paragrapher){ /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d,i){
                    if(d.substring(0,2)=="– "){
"+d.substring(2)+""
                    }
                    else{
"+d+"";
                    }
                    
                })
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
            
    }


    

    
});

<article-nb="2022/03/07/19-10">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Philippe Poutou est le dernier candidat confirmé pour l’élection présidentielle, fort de 596 parrainages au dernier relevé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Merci beaucoup !    Fred         Bonjour, Fred,          Si la liste officielle des noms des candidats pour l’élection présidentielle est désormais connue, nous n’aurons qu’au cours de l’après-midi le nombre exact de parrainages reçus par chacun d’eux.                                     Laurent Fabius annonce que 12 candidats seront présents au premier tour de l’élection présidentielle                    Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Julien Lemaignen         Un direct quotidien. A moins de cinq semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/07/19-11">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Si le thème de l’inclusion du handicap a été porté avec force pendant cinq ans, de nombreux sujets sur lesquels le président s’était engagé restent en souffrance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                         Les Décodeurs        Pour comprendre             Macron et le handicap, un programme partiellement tenu      Si le thème de l’inclusion du handicap a été porté avec force pendant cinq ans, de nombreux sujets sur lesquels le président s’était engagé restent en souffrance.          Par Mathilde Damgé         Publié aujourd’hui à 14h33, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le candidat Emmanuel Macron avait fait de la lutte contre les inégalités subies par les personnes en situation de handicap une de ses priorités en 2017, avec une ambitieuse liste de promesses. Cinq ans après, il est possible de dresser un bilan de l’action de l’exécutif pour une meilleure intégration des quelque 12 millions de personnes concernées.            Si ce thème a été porté avec force pendant cinq ans, plusieurs sujets sur lesquels le président s’était engagé restent en souffrance, tandis que d’autres, imprévus, ont émergé sans toujours satisfaire le monde du handicap. Ecole, emploi, logement, aidants… : le point sur les grands dossiers du quinquennat.            Ce qui était promis et a été (en partie) tenu            Renforcer le droit au travail            Emmanuel Macron, candidat, s’était engagé à « favoriser l’insertion professionnelle des personnes handicapées » s’il était élu. Au bout de cinq ans, cette promesse n’est que partiellement tenue.              L’effort de l’Etat en faveur de l’emploi des personnes handicapées durant le quinquennat s’est confirmé en passant à près de 1,8 milliard d’euros en 2020, contre 1,7 milliard d’euros en 2017. Les mesures d’aide à l’embauche (4 000 euros pour chaque handicapé employé) et de soutien à l’apprentissage des travailleurs handicapés ont été particulièrement saluées par les acteurs du secteur.            Toutefois, le taux d’emploi et le taux de chômage des travailleurs handicapés n’ont pas significativement évolué en cinq ans : « Les baisses du chômage doivent être analysées avec prudence car elles résultent notamment d’un fort recul de personnes sans emploi en recherche active d’emploi, lié aux restrictions de déplacement suite à la crise Covid », analyse l’Agefiph (Association de gestion du fonds pour l’insertion des personnes handicapées), l’organisme chargé de collecter et de redistribuer les pénalités infligées aux entreprises qui ne respectent pas le quota de recrutement de 6 % de personnes handicapées dans leurs effectifs.            En revanche, le taux de chômage de longue durée (plus d’un an) s’est clairement aggravé. « Les derniers chiffres montrent que lorsque les personnes en situation de handicap sont au chômage, elles y restent durablement, sans perspective de retour sur le marché du travail. La crise Covid a aggravé le phénomène, avec une progression vertigineuse de la durée moyenne d’inscription », décrit APF France handicap.             


#d_graph_16437292590{
	height:450px;
}
 




Les personnes handicapées davantage touchées par le chômage de longue durée
Ancienneté moyenne d’inscription au chômage (en jours)

Source : Agefiph




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16437292590"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}jours",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021 (fin juin)"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " jours",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "B\u00e9n\u00e9ficiaires de l'obligation d'emploi des travailleurs handicap\u00e9s (BOETH)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          804.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          832.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          853.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          883.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          919.0,
          "",
          "pt4",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Demandeurs d'emploi tout public",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          602.0,
          "",
          "pt5",
          true,
          false
        ],
        [
          630.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          650.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          668.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          706.0,
          "",
          "pt9",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/03/07/19-12">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le groupe fondé en 1978 à Marseille par le Libanais Jacques Saadé affiche 18 milliards de dollars de profits pour 2021. Un résultat historique dans une époque marquée par les incertitudes, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:11    International Ukraine : à Irpin, les images des civils fuyant les bombardements russes                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Chronique            Philippe Escande        Le groupe fondé en 1978 à Marseille par le Libanais Jacques Saadé affiche 18 milliards de dollars de profits pour 2021. Un résultat historique dans une époque marquée par les incertitudes, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h42    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Un porte-conteneurs CMA CGM, à New York (eTats-Unis), le 20 mai 2021.  TIMOTHY A. CLARY / AFP               A quelque chose malheur est bon, le chaos logistique actuel, qui engorge la reprise économique et coûte si cher aux entreprises, a fait émerger un champion français toutes catégories. Avec 18 milliards de dollars de profits (environ 16,5 milliards d’euros), le groupe de Marseille CMA CGM, qui n’est pas coté en Bourse, bat à plates coutures tous les ténors du CAC 40. A commencer par son poids lourd TotalEnergies, pourtant porté par l’envolée des prix du pétrole et qui plafonne à 14 milliards d’euros. La discrète société phocéenne, fondée en 1978 par le Libanais Jacques Saadé, a gagné plus d’argent que le cumul des deux grandes banques BNP Paribas et Société générale, pourtant portées, elles aussi, par des résultats historiques.          Entreprises fragilisées          L’explication d’une telle performance, unique dans les annales, est due essentiellement à l’explosion du prix du transport de marchandises, notamment par conteneur, grande spécialité du français. Résultat, les volumes transportés par CMA CGM n’ont augmenté que de 5 %, quand son chiffre d’affaires a bondi de 78 %. Ces milliards supplémentaires vont permettre à l’entreprise d’investir dans de nouvelles capacités, des bateaux, des avions, des ports, de réduire sa dette de plus de 9 milliards et d’engranger de la trésorerie pour les temps difficiles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rodolphe Saadé, la révolution de l’héritier                 En 2009, à la suite de la crise financière, la société était passée tout près de la faillite et le souvenir reste vif. C’est le sort des entreprises très capitalistique, à l’instar des sociétés minières ou des fabricants de puces électroniques. A chaque pénurie, on investit lourdement pour produire plus et quand la conjoncture se retourne, les surcapacités ainsi créées creusent les pertes. CMA CGM a investi 10 milliards de dollars en 2021 et en dépensera 15 de plus en 2022. L’Etat ne se plaindra pas de voir une partie de cette avalanche d’euros venir remplir ses caisses au titre de l’impôt sur les bénéfices.           La guerre en Ukraine ajoute une couche d’incertitude majeure avec les conséquences potentiellement désastreuses d’un choc énergétique global          Cette explication ne suffit bien sûr pas à éteindre le débat récurrent sur les profits exceptionnels. Surtout quand ceux-ci sont prélevés sur le reste de l’économie. Nombre d’entreprises sont aujourd’hui grandement fragilisées par ces coûts de transport et vont tenter de les repasser à leurs clients, ce qui engendre, au bout de la chaîne, inflation et baisse de pouvoir d’achat. C’est cette raison qui avait poussé l’Etat français à bloquer le prix de vente de l’électricité, au grand dam d’EDF.        Il vous reste 20.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/07/cma-cgm-le-chaos-logistique-a-fait-emerger-un-champion-francais_6116463_3234.html"},"headline":"CMA CGM\u00a0: \u00ab\u00a0Le chaos logistique a fait \u00e9merger un champion fran\u00e7ais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-07T11:42:46+01:00","datePublished":"2022-03-07T11:42:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Entreprises","Transports","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Le groupe fond\u00e9 en 1978 \u00e0 Marseille par le Libanais Jacques Saad\u00e9 affiche 18\u00a0milliards de dollars de profits pour 2021. Un r\u00e9sultat historique dans une \u00e9poque marqu\u00e9e par les incertitudes, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/0/0/5495/2747/1342/696/60/0/e98c2db_1646649582511-000-9ae46p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/07/19-13">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Pas assez rentable, fragile financièrement, en panne de stratégie, très exposé sur le marché russe visé par des sanctions internationales après l’invasion de l’Ukraine, le constructeur automobile français n’a jamais semblé aussi vulnérable, souligne dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:11    International Ukraine : à Irpin, les images des civils fuyant les bombardements russes                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Industrie automobile         « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Chronique            Stéphane Lauer  Editorialiste au « Monde »        Pas assez rentable, fragile financièrement, en panne de stratégie, très exposé sur le marché russe visé par des sanctions internationales après l’invasion de l’Ukraine, le constructeur automobile français n’a jamais semblé aussi vulnérable, souligne dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 09h21    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. « Trop petit, trop seul, trop français. » Pendant des années, la direction de Renault a été hantée par cette formule tirée d’un article paru en 1994 dans le magazine L’Expansion. Juste après l’échec de l’alliance avec Volvo, il soulignait la nécessité pour la marque au losange de devenir un acteur mondial dans un marché globalisé. Vingt-huit ans plus tard, le constructeur donne le sentiment d’être revenu à la case départ. Alors que le secteur automobile doit affronter le plus grand défi de son histoire avec la transition écologique, Renault est plus vulnérable que jamais. Déjà à la peine sur le plan commercial, financier et industriel, le constructeur français est aussi le plus exposé aux conséquences de l’invasion russe en Ukraine.          Depuis le début des hostilités, Renault a perdu un tiers de sa capitalisation boursière qui était déjà l’une des plus faibles du secteur. En 2007, la décision du PDG de l’époque, Carlos Ghosn, de prendre le contrôle du constructeur automobile russe Avtovaz a fait du français le leader de ce marché.          Désormais, la Russie pèse 18 % de ses ventes mondiales et a assuré la moitié de son résultat opérationnel dans l’automobile en 2021. La suite laisse craindre le pire avec l’effondrement probable du marché local, les difficultés pour sa filiale bancaire, RN Bank, à se refinancer et les ruptures d’approvisionnement sur certains composants. Les deux usines du constructeur sont déjà à l’arrêt. Renault se retrouve pris au piège des sanctions internationales décidées contre la Russie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine fait caler l’industrie automobile européenne                 Après l’éviction spectaculaire de Carlos Ghosn en 2018, qui a révélé au grand jour les dysfonctionnements de l’alliance avec Nissan, après des pertes historiques de 8 milliards d’euros en 2020, Luca de Meo, désormais directeur général de Renault, affirmait quelques jours avant la guerre russo-ukrainienne que le groupe était sur la voie du redressement.          Marge de manœuvre réduite          Pourtant, les résultats financiers portaient déjà les stigmates d’une extrême fragilité. D’abord, les ventes de la marque au losange sont historiquement basses avec 1,69 million de véhicules écoulés en 2021. L’année de l’article de L’Expansion, c’était 1,83 million.          Ensuite, ces ventes ne lui rapportent pratiquement rien : l’essentiel de son bénéfice provient de sa filiale bancaire, RCI. Par ailleurs, pour afficher un flux de trésorerie disponible (free cash flow) en amélioration, la direction financière n’a pas hésité à comptabiliser des cessions d’actifs (notamment des concessions appartenant à son réseau commercial, Renault Retail Group). Sans cet artifice douteux sur un plan comptable, la marge de manœuvre financière du groupe reste extrêmement réduite.        Il vous reste 56.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/07/pour-renault-les-consequences-de-la-guerre-en-ukraine-pourraient-etre-la-crise-de-trop_6116431_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour Renault, les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine pourraient \u00eatre la crise de trop\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-07T09:21:53+01:00","datePublished":"2022-03-07T09:21:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Industrie automobile"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Chroniques","Industrie automobile","Entreprises","Ukraine","D\u00e9bats","\u00c9conomie","International"],"description":"Pas assez rentable, fragile financi\u00e8rement, en panne de strat\u00e9gie, tr\u00e8s expos\u00e9 sur le march\u00e9 russe vis\u00e9 par des sanctions internationales apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le constructeur automobile fran\u00e7ais n\u2019a jamais sembl\u00e9 aussi vuln\u00e9rable, souligne dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer","description":"Editorialiste au \u00ab Monde \u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/bfdc467_5261131-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/07/19-14">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Vendredi, un groupe de cybercriminels avait mis en ligne des données appartenant, d’après lui, au géant de l’électronique coréen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:11    International Ukraine : à Irpin, les images des civils fuyant les bombardements russes                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Cybercriminalité             Samsung Electronics victime d’une cyberattaque, les donnés de ses clients ne seraient pas concernées      Vendredi, un groupe de cybercriminels avait mis en ligne des données appartenant, d’après lui, au géant de l’électronique coréen.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h54    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Samsung Electronics a été victime d’une cyberattaque et d’une fuite de données, a fait savoir par voie de presse le constructeur coréen lundi 7 mars.            « Selon nos premières analyses, la fuite concerne une partie du code source relatif à nos [smartphones] Galaxy, mais n’inclut pas les informations personnelles de nos clients ni de nos employés », a expliqué un porte-parole du géant de l’électronique à Bloomberg. Dans son communiqué, l’entreprise affirme avoir pris les mesures pour prévenir ce genre d’incident à l’avenir. On ignore si les données volées ont fait l’objet d’une demande de rançon.            Vendredi 4 mars, un groupe sud-américain, Lapsus$, avait publié sur son canal Telegram les liens vers 190 gigaoctets de fichiers, contenant d’après les hackeurs divers codes sources appartement à Samsung Electronics, dont les algorithmes faisant fonctionner le déblocage biométrique de ses téléphones.              Relativement inconnu il y a encore quelques mois, le groupe Lapsus$ avait revendiqué, en décembre, une cyberattaque contre le ministère de la santé brésilien. Depuis, il avait également visé le groupe de presse portugais Impresa, ainsi que les entreprises de communication sud-américaines Claro et Embratel. Fin février, le fabricant de cartes graphiques Nvidia avait également fait l’objet d’un vol massif de données, revendiqué par Lapsus$.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                           Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                           Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du mardi 8 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Micromania       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Samsung       Codes Promo Huawei       Codes Promo Dyson       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Certideal      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/07/samsung-electronics-victime-d-une-cyberattaque-les-donnes-de-ses-clients-ne-seraient-pas-concernees_6116504_4408996.html"},"headline":"Samsung Electronics victime d\u2019une cyberattaque, les donn\u00e9s de ses clients ne seraient pas concern\u00e9es","dateCreated":"2022-03-07T17:54:03+01:00","datePublished":"2022-03-07T17:54:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"description":"Vendredi, un groupe de cybercriminels avait mis en ligne des donn\u00e9es appartenant, d\u2019apr\u00e8s lui, au g\u00e9ant de l\u2019\u00e9lectronique cor\u00e9en.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/318/0/3822/1911/1342/696/60/0/07a4d1c_5660130-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/07/19-15">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Un documentaire émouvant revient sur l’histoire des pratiques professionnelles du textile en France, de la révolution industrielle jusqu’à leur quasi-extinction face à la concurrence.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:11    International Ukraine : à Irpin, les images des civils fuyant les bombardements russes                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Culture       Télévisions & Radio             « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation      Un documentaire émouvant revient sur l’histoire des pratiques professionnelles du textile en France, de la révolution industrielle jusqu’à leur quasi-extinction face à la concurrence.          Par Renaud Machart         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dans les usines, les conditions de travail des couturières sont éreintantes.  ELEPHANT DOC                  FRANCE 3 – LUNDI 7 MARS À 21 H 10 – DOCUMENTAIRE            Bobineuses, cardeuses, ourdisseuses, fileuses : le lexique des métiers du textile est souvent au féminin car, longtemps, les filles ont, dès leur plus jeune âge, reçu une éducation où dominaient les matières pratiques, dont les travaux d’aiguille. A l’heure de la révolution industrielle française, à partir de 1840, les couturières qui en ont fait leur métier quittent leurs chambres et répondent à l’appel des usines, aux conditions de travail pourtant éreintantes.              C’est la longue histoire de ces ouvrières que narre le documentaire Le Siècle des couturières, de Jérôme Lambert et Philippe Picard, jusqu’au renouveau actuel dans le domaine du textile de qualité et écoresponsable. Une production qui n’a cependant rien à voir avec celle de l’époque florissante que rappellent d’anciennes employées. Parmi elles, la chanteuse Isabelle Aubret, qui fut, à 14 ans, bobineuse à Saint-André-lez-Lille (Nord), et une pimpante centenaire qui raconte le Front populaire et ses réformes.            Sous le seuil de pauvreté            Ces réformes apporteront le plein-emploi, l’indépendance financière et les congés payés. Mais à quel prix ! « 937 euros de retraite pour trente-six ans de travail ! », déplore l’une de ces femmes, partie tôt au chômage, tandis que Roubaix, la « ville aux mille cheminées », qui fut un centre textile vibrionnant (multipliant, entre 1850 et 1900, sa population par dix), voit 43 % de ses actuels habitants vivre sous le seuil de pauvreté.            Dans les Vosges, autre grande région d’industrie textile, ce sont aujourd’hui des usines à l’abandon, comme celles de Marcel Boussac (1889-1980), l’un de ces patrons paternalistes qui fournissaient logement de qualité et colonies de vacances au personnel. Mais qui instrumentalisaient cette générosité afin de s’assurer en retour la fidélité des salarié(e)s.              D’autres patrons à la fibre moins sociale feront alliance avec l’Eglise, organisant dans les couvents le travail forcé et non rémunéré de jeunes filles, sous la houlette de sœurs qui n’étaient pas toujours bonnes. C’est l’un des passages les plus édifiants de ce long documentaire richement illustré d’images d’archives colorisées.            Le propos s’attache en particulier à la prise de conscience par ces femmes de l’injustice de leur situation professionnelle et sociale, comparée à celle des hommes, à leurs revendications syndicales, aux grèves qu’elles firent souvent dans une joyeuse camaraderie, grossissant le répertoire des chansons ouvrières. Sans oublier la disparition du « made in France », trop onéreux, le chômage et l’impossibilité pour beaucoup de se reconvertir.            Ce film instructif et émouvant est « raconté » par Corinne Masiero, connue pour son incarnation de la capitaine Marleau à la télévision. L’actrice, qui vit à Roubaix et ne cache pas son engagement politique à l’extrême gauche, met en effet le ton, quoique sans excès, bien loin de ces voix off à la neutralité aseptisée.              Le Siècle des couturières, documentaire de Jérôme Lambert et Philippe Picard (Fr., 2021, 90 min). Sur France.tv                   Renaud Machart           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 8 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marie Curie, science et vie  Testez gratuitement                                                          Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marie Curie, science et vie  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Adidas       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/07/le-siecle-des-couturieres-sur-france-3-les-petites-mains-sacrifiees-sur-l-autel-de-la-mondialisation_6116508_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Si\u00e8cle des couturi\u00e8res\u00a0\u00bb, sur France 3\u00a0: les petites mains sacrifi\u00e9es sur l\u2019autel de la mondialisation","dateCreated":"2022-03-07T18:30:06+01:00","datePublished":"2022-03-07T18:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Un documentaire \u00e9mouvant revient sur l\u2019histoire des pratiques professionnelles du textile en France, de la r\u00e9volution industrielle jusqu\u2019\u00e0 leur quasi-extinction face \u00e0 la concurrence.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Machart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/13/0/1919/959/1342/696/60/0/148f60f_639675593-le-siecle-des-couturieres.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/07/19-16">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Une exposition à Kensington Palace retrace, au travers de clichés cultes ou rarement exposés, les rapports étroits et même existentiels entre la couronne et la photographie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:11    International Ukraine : à Irpin, les images des civils fuyant les bombardements russes                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Lettres de             La famille royale britannique dans l’objectif      Une exposition à Kensington Palace retrace, au travers de clichés cultes ou rarement exposés, les rapports étroits et même existentiels entre la couronne et la photographie.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 00h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La reine Elizabeth II pose avec ses petits et arrière-petits-enfants, au château de Windsor, en 2016.  HANDOUT / REUTERS                   LETTRE DE LONDRES          Boucles claires de l’enfance, visage lisse de la jeune fille, assuré de la femme mûre, ridé de la vieille dame ayant refusé les artifices de la chirurgie esthétique. Le visage d’Elizabeth II est probablement l’un des plus connus au monde. Dès son plus jeune âge, la monarque britannique fut un sujet de choix pour les photographes : les professionnels, triés sur le volet par Buckingham Palace, et tous les amateurs qui ont capté les expressions étonnamment constantes de la reine - sourire, étonnement, placidité – au fil de ses milliers d’engagements publics.          Une exposition tout juste ouverte à Kensington Palace, la résidence du duc et de la duchesse de Cambridge au cœur de Londres, retrace, au travers de clichés cultes ou rarement exposés, les rapports extrêmement étroits et même existentiels entre la couronne britannique et l’objectif. La toute première photographie d’un membre de la famille royale est un fantomatique portrait du prince Albert (on devine tout juste les traits de son visage), un daguerréotype daté du 5 mars 1842 réalisé par l’artiste William Constable, trois ans seulement après l’invention de la photographie. Il s’agissait d’un cadeau du prince consort à sa femme, la reine Victoria. Suivent quelques rares clichés de cette dernière, entourée de ses nombreux enfants : les scènes sont posées (difficile de faire spontané avec les techniques de l’époque), mais intimistes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II fête son « jubilé de platine » au pic de sa popularité                 On découvre aussi quelques albums photos – il y en a bien d’autres dans les archives de la royauté. La reine Mary (femme du roi George V) les constituait avec soin. Son fils aîné, le duc de Windsor (futur Edouard VIII) en a également tenu, adolescent : annoté de sa main, l’un d’entre eux est ouvert à la page Balmoral (la résidence d’été des Windsor, en Ecosse). On y découvre des clichés de cousins en kilt ou de son petit frère, le Prince Albert (futur George VI et père d’Elizabeth) jouant avec une voiture d’enfant. On dirait vaguement du Jacques Henri Lartigue.          Une image presque parfaitement contrôlée          « I have to be seen to be believed » (« je dois être vue pour qu’on croit en moi ») : le sous-titre de l’exposition est aussi l’une des rares citations attribuées à la reine, bientôt 96 ans, qui fête cette année son jubilé de platine (soixante-dix ans de règne). Dès la fin du XIXe siècle, la famille royale adopte cette maxime et fait diffuser à grande échelle ses portraits et scènes de famille : une manière de promouvoir une certaine proximité (les vêtements sont relativement modestes, les poses familières) et les fameuses valeurs victoriennes – l’importance de l’autorité ou de la morale. Un cliché de la princesse de Galles, future reine Alexandra, portant sa fille sur son dos, aurait été une des cartes postales les plus populaires de la fin du XIXe.        Il vous reste 51.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/07/la-famille-royale-britannique-dans-l-objectif_6116391_3210.html"},"headline":"La famille royale britannique dans l\u2019objectif","dateCreated":"2022-03-07T00:53:09+01:00","datePublished":"2022-03-07T00:53:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Lettres de"],"description":"Une exposition \u00e0 Kensington Palace retrace, au travers de clich\u00e9s cultes ou rarement expos\u00e9s, les rapports \u00e9troits et m\u00eame existentiels entre la couronne et la photographie.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/04/21/832/0/3500/1750/1342/696/60/0/bb30676_21694-1muznkz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/07/19-17">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le directeur musical du Théâtre du Bolchoï et de l’Orchestre national du Capitole se dit contraint de démissionner, victime de la « culture d’annulation ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:11    International Ukraine : à Irpin, les images des civils fuyant les bombardements russes                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Musiques             Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse      Le directeur musical du Théâtre du Bolchoï et de l’Orchestre national du Capitole se dit contraint de démissionner, victime de la « culture d’annulation ».          Par Philippe Gagnebet(Toulouse, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h14    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev lors d’un concert, en mars 2016, avec l’Orchestre national du Capitole de Toulouse à la Halle aux grains à Toulouse.  ERIC CABANIS/AFP               Silencieux depuis le début de la guerre en Ukraine, le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev a finalement décidé de renoncer à ses mandats aussi bien en Russie qu’en France. « J’ai décidé de démissionner de mes fonctions de directeur musical du Théâtre du Bolchoï à Moscou et de l’Orchestre national du Capitole à Toulouse avec effet immédiat », a annoncé le musicien, dimanche 6 mars. Dans une lettre adressée à son agent, Sylvie Bouchard, puis publiée sur Facebook, ce chef mondialement reconnu, né en Ossétie du Nord en 1977, précise : « Je serai toujours contre tout conflit sous quelque forme que ce soit. » Et ajoute : « Nous, musiciens, sommes là pour rappeler à travers la musique de Chostakovitch les horreurs de la guerre. Nous, musiciens, sommes les ambassadeurs de la paix. »                            Lire aussi :  Il n’y a pas loin du Capitole au Théâtre du Bolchoï                 Nommé à la tête de l’Orchestre national du Capitole (ONCT) en 2008, Tugan Sokhiev devait se produire à Toulouse les 18 et 25 mars. Pressé la semaine passée de s’exprimer sur le conflit par la mairie de Toulouse, le chef d’orchestre a répondu en mettant un terme à tous ses contrats et responsabilités. « Il m’est impossible de choisir entre mes musiciens russes et français bien-aimés. On me demandera bientôt de choisir entre Tchaïkovski, Stravinsky, Chostakovitch et Beethoven, Brahms, Debussy, dénonce-t-il. Je ne peux pas supporter d’être témoin de la façon dont mes collègues, artistes, acteurs, chanteurs, danseurs, réalisateurs, sont menacés, traités de manière irrespectueuse et victimes de la “culture d’annulation”. »          Renommée mondiale          Diplomé du conservatoire de Saint-Pétersbourg en 2001, le Russe était devenu rapidement chef principal de l’Orchestre symphonique de Russie et directeur artistique de l’Orchestre philharmonique d’Ossétie du Nord. Il a, depuis, dirigé les plus grands orchestres, tels que les Philharmonies de Londres, Munich, Stockholm, Berlin ou encore Oslo. Reconnu unanimement pour ses interprétations de Prokofiev ou de Rachmaninov, il avait pris à Toulouse la succession de Michel Plasson, maintenant la renommée mondiale de l’Orchestre du Capitole, donnant des centaines de concerts dans sa salle fétiche de la Halle aux grains. Dans la Ville rose, il avait d’ailleurs lancé en 2019 les Musicales franco-russes, un festival de musique classique dont l’édition 2022 n’a pas été reconduite.           Tugan Sokhiev, musicien : « J’invitais régulièrement des chanteurs et chefs d’orchestre ukrainiens. Nous n’avons jamais pensé à nos nationalités »          Le contrat de Tugan Sokhiev avec la Ville devait s’achever en juin 2022. « Ce festival est aujourd’hui contesté par les autorités de la ville de Toulouse. C’est dommage », commente Tugan Sokhiev, qui ajoute que « tant à Toulouse qu’au Théâtre du Bolchoï, j’invitais régulièrement des chanteurs et chefs d’orchestre ukrainiens. Nous n’avons jamais pensé à nos nationalités. » Le maire (Les Républicains) Jean-Luc Moudenc, dont la ville est jumelée avec Kiev, a réagi en respectant « la volonté de Tugan Sokhiev de mettre fin avec trois mois d’avance à notre collaboration ». « Cette nouvelle m’attriste, a poursuivi l’édile, mais nous n’avons jamais attendu ou, pire, exigé de Tugan qu’il fasse un choix entre son pays natal et sa ville de cœur, Toulouse. Pour autant, il était impensable d’envisager qu’il reste silencieux face à la situation de guerre. » C’est désormais chose faite.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/07/le-chef-d-orchestre-russe-tugan-sokhiev-demissionne-de-tous-ses-postes-a-moscou-et-a-toulouse_6116429_3246.html"},"headline":"Le chef d\u2019orchestre russe Tugan Sokhiev d\u00e9missionne de tous ses postes \u00e0 Moscou et \u00e0 Toulouse","dateCreated":"2022-03-07T09:14:10+01:00","datePublished":"2022-03-07T09:14:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Musiques"],"description":"Le directeur musical du Th\u00e9\u00e2tre du Bolcho\u00ef et de l\u2019Orchestre national du Capitole se dit contraint de d\u00e9missionner, victime de la \u00ab\u00a0culture d\u2019annulation\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Gagnebet","description":"Toulouse, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/724/0/4528/2262/1342/696/60/0/e7e60a7_5691123-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/07/19-18">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Si le Code de la famille fixe la capacité matrimoniale à 18 ans, plus de 13 000 dérogations ont été délivrées en 2020. Sans compter les mariages scellés par la simple lecture d’une sourate du Coran, qui ne sont pas reconnus par la loi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                   Le Monde Afrique               Au Maroc, la « tragédie » des mariages de mineures      Si le Code de la famille fixe la capacité matrimoniale à 18 ans, plus de 13 000 dérogations ont été délivrées en 2020. Sans compter les mariages scellés par la simple lecture d’une sourate du Coran, qui ne sont pas reconnus par la loi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h05    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des femmes préparent le pain dans le village de Tamarwoute, au maroc, le 19 février 2022.  FADEL SENNA / AFP                 « J’ai vécu un enfer. Mais le cauchemar est derrière moi », se souvient, la voix tremblante, Nadia*, une Marocaine mariée à 16 ans et qui se reconstruit dans un village reculé du royaume où subsiste le fléau du mariage des mineures.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Interdit en théorie au Maroc, le mariage des mineures a toujours cours                   « J’ai été mariée à un homme qui a l’âge de mon père », confie Nadia, aujourd’hui âgée de 20 ans, rencontrée chez ses parents à Tamarwoute, un douar de la commune rurale de Tafraouten, sur les hauteurs de l’Anti-Atlas (sud). Un an après son union, l’adolescente a réussi à divorcer de son mari violent. Elle suit actuellement un programme contre l’analphabétisme. « Mon rêve est d’être indépendante, j’encourage les filles du village à faire de même », sourit-elle timidement, visage poupin drapé dans un foulard.            Brèche législative            La beauté de ce village paisible, bordé d’amandiers et d’arganiers, contraste avec la réalité glaçante des mariages précoces, vivace en milieu rural, dans un pays où plus de 13 000 dérogations ont été délivrées pour marier des mineures en 2020, sur près de 20 000 demandes. Ces chiffres n’incluent pas les mariages scellés par la simple lecture d’une sourate du Coran, qui ne sont pas reconnus par la loi.              Si le Code marocain de la famille, adopté en 2004, fixe la capacité matrimoniale à 18 ans, l’article 20 du recueil accorde le droit aux juges des affaires familiales d’autoriser les épousailles de mineures. Une brèche législative décriée par les ONG féministes et même des institutions comme le Conseil économique, social et environnemental (CESE), qui appellent à son abrogation.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mariée de force à 16 ans, « je n’aurai plus jamais confiance »                   « Cette tragédie prend une grande ampleur dans les zones reculées, enclavées et marginalisées, comme celle de Tafraouten. Une raison qui nous a poussés à organiser notre caravane de sensibilisation annuelle dans la région », explique à l’AFP Najat Ikhich, présidente de la fondation Ytto, qui œuvre depuis plus de dix ans contre le mariage des adolescentes.            La militante de 63 ans sillonne depuis mi-février la région berbérophone du Souss Massa à la rencontre des villageois et de la société civile locale. Elle prépare la prochaine « caravane », prévue le 15 juillet : un convoi de bénévoles qui sensibilisent la population aux problèmes (juridiques, médicaux, etc.) que posent les unions forcées, organisant des débats et distribuant des dons aux plus démunis. « C’est un travail délicat, car le sujet est tabou et il est impératif de gagner la confiance de nos interlocuteurs et, surtout, de les écouter », explique Mme Ikhich.            « J’ai toujours eu envie d’étudier »            Dans les ruelles du village voisin de Tamadghouste, il n’y a pas âme qui vive. Seules quelques jeunes femmes font cuire leur pain au four collectif. Mme Ikhich entre discrètement et échange quelques mots en amazigh (langue berbère). Les regards intrigués ou méfiants des femmes laissent rapidement place à un dialogue enjoué, témoignant des conditions de vie dans ce village « sans école ni dispensaire ».              Amina*, 23 ans, prend la parole et professe vouloir « prendre en main [sa] vie » malgré une déscolarisation à 6 ans et un mariage à 17. « J’ai toujours eu envie d’étudier, mais personne ne m’a aidée. Mes trois sœurs ont subi un pire sort. Elles ont été mariées très jeunes, vers 14 ans », raconte-t-elle, emmitouflée dans un peignoir bleu. Dans la région de Souss Massa, plus de 44 % des femmes sont analphabètes, selon les dernières statistiques officielles (2014).                              Lire aussi   A Sô-Ava, cité lacustre du Bénin, la lutte s’organise contre les mariages précoces                   Eduquer et développer l’autonomie des femmes sont deux piliers dans la lutte contre les mariages des mineures. Karima Errejraji, coordinatrice de la fondation Ytto dans le sud, acquiesce : n’ayant jamais mis les pieds à l’école, unie à 14 ans à un homme de 56 ans, elle a dû se battre pour s’extirper de « l’obscurité ». « C’est en intégrant le milieu associatif que je m’en suis sortie. J’ai décidé de dédier ma vie à aider les filles de la région », souligne cette quadragénaire qui accompagne Mme Ikhich dans ses missions.            Dans le four de Tamadghouste, les discussions sont passionnées : confectionner des tapis, vendre du pain traditionnel aux hôtels du coin… Chacune y va de sa proposition pour améliorer la situation des femmes du village. Une idée met tout le monde d’accord : toutes les filles auront droit à l’éducation, ce n’est pas à discuter. Izza*, les yeux clairs pétillants, jure qu’elle se battra pour l’instruction de sa petite, elle qui n’a pas eu cette chance. « Elle doit se construire, devenir indépendante et ne pas me ressembler », espère cette femme de 23 ans, mariée depuis six ans.              * Les prénoms ont été changés.                Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 8 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marie Curie, science et vie  Testez gratuitement                                                           Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marie Curie, science et vie  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/07/au-maroc-la-tragedie-des-mariages-de-mineures_6116439_3212.html"},"headline":"Au Maroc, la \u00ab\u00a0trag\u00e9die\u00a0\u00bb des mariages de mineures","dateCreated":"2022-03-07T10:05:46+01:00","datePublished":"2022-03-07T10:05:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Genre"],"keywords":["International","D\u00e9veloppement Afrique","Genre","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Si le Code de la famille fixe la capacit\u00e9 matrimoniale \u00e0 18\u00a0ans, plus de 13\u00a0000\u00a0d\u00e9rogations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es en\u00a02020. Sans compter les mariages scell\u00e9s par la simple lecture d\u2019une sourate du Coran, qui ne sont pas reconnus par la loi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/301/0/5676/2838/1342/696/60/0/a0634f8_873347115-000-324l649.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Genre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-genre/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/07/19-19">
<filnamedate="20220307"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220307"><AAMMJJHH="2022030719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Rattrapé par son statut d’oligarque russe proche de Moscou, Roman Abramovitch, le propriétaire du Chelsea Football Club, renonce au plus symbolique de ses avoirs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2022 : Macron veut axer sa campagne sur l’école, la santé, les institutions et favoriser la participation citoyenne                   Politique Présidentielle 2022 : douze candidats en lice pour le premier tour, dont Philippe Poutou, qui dépasse sur le fil les cinq cents parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En ralliant Eric Zemmour, Marion Maréchal fait un pari risqué                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour’s rollercoaster candidacy             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : « Le chaos logistique a fait émerger un champion français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : protéger les civils                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Zemmour donne une visibilité à une vieille droite qui a un problème avec la République », analyse l’historien Grégoire Kauffmann                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine souligne l’urgence d’un réveil des démocraties                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le “smart contract”, colosse technologique aux pieds d’argile »   Fabrice Lorvo Avocat au cabinet FTPA              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sergei Loznitsa, cinéaste ukrainien : « C’est non seulement nécessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour dénombrer les livres médiévaux disparus, des scientifiques font appel à un modèle issu de la biologie                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le chef d’orchestre russe Tugan Sokhiev démissionne de tous ses postes à Moscou et à Toulouse             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Motchus » redonne au parler marseillais ses lettres de noblesse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Football       Royaume-Uni         « Chelski, c’est fini » : Roman Abramovitch s’éloigne de Chelsea   Chronique        Jérôme Latta        Rattrapé par son statut d’oligarque russe proche de Moscou, Roman Abramovitch, le propriétaire du Chelsea Football Club, renonce au plus symbolique de ses avoirs.   Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Roman Abramovitch, en mai 2017, à Stamford Bridge, le stade de Chelsea.  BEN STANSALL / AFP               « Chelski », c’est fini ? Une ère de près de vingt ans est en passe de s’achever pour le Chelsea FC. Son propriétaire, Roman Abramovitch, l’a mis en vente après l’avoir placé sous la tutelle de la fondation caritative adossée au club, se présentant dans un bref communiqué comme le « gardien » des valeurs et des intérêts de l’équipe londonienne.          Pas encore placé sur la liste des proches du régime russe soumis au gel de leurs avoirs, il entend ainsi soustraire le club à d’éventuelles sanctions. Il promet également de reverser le produit net de la vente à un fonds pour « toutes les victimes de la guerre », et de tirer un trait sur 1,8 milliard d’euros prêtés au club.          A son arrivée, en 2003, bien que Chelsea soit une institution locale, son palmarès ne présente qu’un seul titre de champion national (1955) et deux trophées de la défunte Coupe d’Europe des vainqueurs de coupe (1971, 1998). Depuis, le club a été cinq fois champion d’Angleterre, a remporté deux Ligues des champions (2012, 2021) et deux Ligues Europa (2013, 2019).          Les « Blues » furent les premiers « nouveaux riches », ces clubs dont les repreneurs sont déterminés à acheter, à fonds perdus, une place au sein de l’élite européenne, parmi les « clubs historiques ». Abramovitch est l’oligarque de cette oligarchie.          Encore plus de facettes que de passeports          Associé à un quartier cossu, à des supporteurs volatils, à des tarifs de billets prohibitifs, à un effectif de mercenaires et au profil controversé de son propriétaire, Chelsea suscite d’abord quelque antipathie, progressivement atténuée par les succès sportifs et la banalisation des passages sous pavillon étranger.          Personnage énigmatique présentant encore plus de facettes que de passeports (russe, israélien, portugais), Abramovitch a eu plusieurs vies : mécanicien, entrepreneur, trader, protégé de Boris Berezovsky, patron de l’empire pétrolier Sibneft (revendu en 2005 à Gazprom pour 13 milliards de dollars), député et gouverneur.          Membre du premier cercle de Boris Eltsine, il montrera patte blanche à son successeur. Bien qu’il eût toujours veillé à entretenir le flou sur ses liens avec Vladimir Poutine, il a fait partie des milliardaires enjoints par le chef d’Etat à restaurer la puissance du sport russe.          « A ce jeu, il est probablement l’oligarque le plus en vue dans les années 2000, estime le chercheur Lukas Aubin dans La Sportokratura sous Vladimir Poutine (éd. Bréal, 2021). Il crée l’Académie nationale de football en 2004. (…) En dix ans, elle permet de construire plus de 140 terrains de football à travers la Russie, pour un 1,1 milliard de roubles. »        Il vous reste 43.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/03/07/chelski-c-est-fini-roman-abramovitch-s-eloigne-de-chelsea_6116462_1616938.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chelski, c\u2019est fini\u00a0\u00bb\u00a0: Roman Abramovitch s\u2019\u00e9loigne de Chelsea","dateCreated":"2022-03-07T11:35:42+01:00","datePublished":"2022-03-07T11:35:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","Sport","Football"],"description":"Rattrap\u00e9 par son statut d\u2019oligarque russe proche de Moscou, Roman Abramovitch, le propri\u00e9taire du Chelsea Football Club, renonce au plus symbolique de ses avoirs.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/108/0/2500/1250/1342/696/60/0/db3be55_525500938-000-324c6a7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
