<FILE-date="2022/05/12/18">

<article-nb="2022/05/12/18-1">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Pour la militante féministe Mbolatiana Raveloarimisa, l’interdiction de l’IVG, même pour des motifs thérapeutiques ou en cas de viol ou d’inceste, « maintient les femmes dans l’insécurité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique               Madagascar : « Dans chaque famille, on connaît au moins une femme qui a dû avorter »      Pour la militante féministe Mbolatiana Raveloarimisa, l’interdiction de l’IVG, même pour des motifs thérapeutiques ou en cas de viol ou d’inceste, « maintient les femmes dans l’insécurité ».          Propos recueillis par Laurence Caramel         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Chez une femme pratiquant des avortements clandestins, à Antananarivo, en juillet 2019.  GIANLUIGI GUERCIA / AFP               A Madagascar, l’avortement reste sévèrement puni par la loi, quelles qu’en soient les causes. Des milliers de femmes meurent chaque année d’interruptions volontaires de grossesse (IVG) réalisées de manière clandestine, dans des conditions non sécurisées. Une proposition de loi destinée à autoriser l’IVG pour motifs thérapeutiques ou en cas de viol ou d’inceste a été déposée en novembre 2021 par la députée indépendante Marie-Jeanne d’Arc Masy Goulamaly. Mais son examen, déjà repoussé une première fois au mardi 10 mai, a été retiré de l’ordre du jour sans explication.          Le mouvement pour la légalisation de l’avortement Nifin’Akanga – du nom d’une plante abortive utilisée dans les remèdes traditionnels – a appelé à une manifestation citoyenne, vendredi devant l’Assemblée nationale, à Antananarivo, pour protester. « Les femmes malgaches ne veulent plus vivre dans cette insécurité et doivent pouvoir faire un choix dont leur vie dépend », dénonce Mbolatiana Raveloarimisa, membre fondatrice du mouvement.          Pourquoi l’examen de la proposition de loi sur l’interruption de grossesse pour motif thérapeutique a-t-il été retiré de l’agenda ?          Nous l’ignorons. Le sujet fait débat dans la société et continue de susciter de fortes oppositions, en particulier de la part de l’Eglise catholique. Mais les députés doivent discuter et voter sans entrave. C’est notre demande.          Aujourd’hui, l’article 317 du Code pénal expose ceux qui aident les femmes en leur sauvant la vie à des peines d’un an à cinq ans de prison et des amendes allant de 360 000 à 10,8 millions d’ariary [de 80 à 2 500 euros]. Ces condamnations peuvent être alourdies en cas de récidive, ce qui peut être le cas pour le personnel médical dans l’exercice de son travail. Les femmes, de leur côté, sont passibles de six mois à deux ans de prison et à une amende pouvant atteindre 2 millions d’ariary, soit dix fois le salaire moyen.          Madagascar a signé en 2003 le protocole de Maputo, qui garantit les droits des femmes, dont celui à l’avortement dans les cas d’agression sexuelle, d’inceste ou lorsque la grossesse met en danger la vie de la mère. Mais le texte n’a jamais été ratifié.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, les ravages de la croisade anti-IVG                 L’article 317 que vous évoquez est-il strictement appliqué ?          Oui et non. Il y a des femmes qui ont été emprisonnées pour pratique de l’avortement. Mais il y a aussi chaque jour, dans les hôpitaux, des médecins qui sauvent des femmes en mettant un terme à des grossesses extra-utérines. Ils sont sans le savoir sous le coup de loi, car selon le Code pénal, ils ne devraient pas intervenir et laisser la femme mourir.        Il vous reste 49.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/12/madagascar-dans-chaque-famille-on-connait-au-moins-une-femme-qui-a-du-avorter_6125861_3212.html"},"headline":"Madagascar\u00a0: \u00ab\u00a0Dans chaque famille, on conna\u00eet au moins une femme qui a d\u00fb avorter\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-12T18:00:30+02:00","datePublished":"2022-05-12T18:00:30+02:00","dateModified":"2022-05-12T18:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Genre"],"keywords":["International","Genre","Le Monde Afrique","Madagascar"],"description":"Pour la militante f\u00e9ministe Mbolatiana Raveloarimisa, l\u2019interdiction de l\u2019IVG, m\u00eame pour des motifs th\u00e9rapeutiques ou en cas de viol ou d\u2019inceste, \u00ab\u00a0maintient les femmes dans l\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/dfe007e_1652361754097-000-1jc0a1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Genre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-genre/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-2">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ A l’heure où le droit à l’IVG est fortement menacé par une décision à venir de la Cour suprême, de nombreuses Américaines cherchent à obtenir un contraceptif à action prolongée, ou font des stocks de pilules du lendemain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       États-Unis             Droit à l’avortement menacé aux Etats-Unis : en prévision, des femmes se tournent vers le stérilet      A l’heure où le droit à l’IVG est fortement menacé par une décision à venir de la Cour suprême, de nombreuses Américaines cherchent à obtenir un contraceptif à action prolongée, ou font des stocks de pilules du lendemain.          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La semaine dernière, Sydney Phillip, une Américaine de 26 ans vivant en Alabama (sud-est des Etats-Unis), a pris rendez-vous pour se faire poser un stérilet. Jusqu’à présent, elle prenait la pilule, une méthode contraceptive dont le taux d’échec se situe autour de 7 % avec une utilisation classique. Et, jusqu’à présent, les conséquences potentielles de cette marge d’erreur lui semblaient acceptables. C’était avant le lundi 2 mai.            Ce jour-là, le site Politico a publié un projet de décision de la Cour suprême qui, s’il était adopté en l’état, annulerait l’arrêt Roe v. Wade (1973), qui garantit le droit des Américaines à disposer de leur corps dans tout le pays au nom du droit à la vie privée.            De fait, le droit à l’avortement aux Etats-Unis n’a jamais été aussi menacé depuis près de cinquante ans. Le texte de 98 pages peut faire l’objet de négociations jusqu’au 30 juin. Mais, si la plus haute juridiction du pays confirmait cet avant-projet, il reviendrait de nouveau à chacun des cinquante Etats de décider s’il protège, ou non, le droit à l’interruption volontaire de grossesse (IVG). Or, selon le Center for Reproductive Rights, environ la moitié des Etats pourraient interdire l’avortement purement et simplement. D’après le Guttmacher Institute, jusqu’à 58 % des Américaines en âge de procréer – soit environ 40 millions de femmes – vivent dans un Etat qui pourrait les priver de ce droit ou le limiter drastiquement.                             Lire aussi :  Avortement : que se passerait-il si la Cour suprême des Etats-Unis revenait sur l’arrêt Roe vs Wade ?                   « Me protéger en me faisant poser un stérilet et faire ce que je peux pour éviter de tomber enceinte est une préoccupation majeure pour moi en ce moment en raison de l’endroit où je vis », explique Sydney Phillip au Washington Post. En 2019, l’Alabama a adopté la loi la plus répressive du pays sur l’avortement : le texte ne prévoit pas d’exception en cas de viol ou d’inceste, uniquement en cas d’urgence vitale pour la mère ou d’« anomalie létale » du fœtus. Un tribunal fédéral a bloqué l’entrée en vigueur de la loi, mais une interdiction quasi-totale de l’IVG est très probable dans cet Etat si Roe v. Wade était annulé, souligne le journal.             

#protection {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    position: relative;
}

#protection .contenu_tt {
    position: absolute;
    top: 0;
    right: 20%;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.1rem;
}

.dec_contenu {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#protection span.desktop {
    display: inline;
}

#protection span.mobile {
    display: none;
}

#protection path.etat_uspro {
    stroke: white;
    stroke-width: 1.2px;
}

#protection path.etat_uspro:hover {
    stroke-width: 2.5px;
    cursor: pointer;
}

#protection .contenu_tt span.pastille {
    padding: 2px 4px;
}

.malegendeprotec {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
}

.malegendeprotec .element_leg {
    font-size: 1.3rem;
    border-left-style: solid;
    padding-left: .5rem;
    border-left-width: 1.5rem;
}

.malegendeprotec .element_leg span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu .titre_leg {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 500;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #protection svg {
        padding-top: 1rem;
    }
    #protection .contenu_tt {
        position: absolute;
        top: 0;
        right: 0;
        font-size: 1.6rem
    }
    .malegendeprotec .element_leg {
        display: block;
        width: 100%;
    }
    .malegendeprotec {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        width: 100%;
        justify-content: space-between;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #protection path.etat_us {
    stroke: #181a1e;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Plus d’une vingtaine d’Etats pourraient revenir sur le droit à l’avortement
Cette carte présente les 50 Etats américains selon que leur législation locale est protectrice ou non pour le droit à l’avortement, selon le Center for Reproductive Rights. 





Droit local à l’avortement :







var largeur = document.getElementById("protection").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}


var width = 750;
var height = 490;

var etatsP = {
        "Alabama": "hostile",
        "Alaska": "protege",
        "Arkansas": "hostile",
        "Arizona": "hostile",
        "California": "etendu",
        "Colorado": "protege",
        "Connecticut": "etendu",
        "Delaware": "protege",
        "Florida": "protege",
        "Georgia": "hostile",
        "Hawaii": "etendu",
        "Iowa": "protege",
        "Idaho": "hostile",
        "Illinois": "protege",
        "Indiana": "hostile",
        "Kansas": "protege",
        "Kentucky": "hostile",
        "Louisiana": "hostile",
        "Maine": "protege",
        "Maryland": "protege",
        "Massachusetts": "protege",
        "Michigan": "hostile",
        "Minnesota": "protege",
        "Missouri": "hostile",
        "Mississippi": "hostile",
        "Montana": "protege",
        "North Carolina": "hostile",
        "North Dakota": "hostile",
        "Nebraska": "hostile",
        "New Hampshire": "nonprotege",
        "New Jersey": "etendu",
        "New Mexico": "nonprotege",
        "Nevada": "protege",
        "New York": "etendu",
        "Ohio": "hostile",
        "Oklahoma": "hostile",
        "Oregon": "etendu",
        "Pennsylvania": "hostile",
        "Rhode Island": "protege",
        "South Carolina": "hostile",
        "South Dakota": "hostile",
        "Tennessee": "hostile",
        "Texas": "hostile",
        "Utah": "hostile",
        "Virginia": "nonprotege",
        "Vermont": "etendu",
        "Washington": "etendu",
        "Wisconsin": "hostile",
        "West Virginia": "hostile",
        "Wyoming": "hostile"
    },
    dicoP = {
        "etendu": {
            "couleur": "#313695",
            "texte": "droit étendu"
        },
        "protege": {
            "couleur": "#abd9e9",
            "texte": "droit garanti par l'Etat"
        },
        "nonprotege": {
            "couleur": "#fdae61",
            "texte": "droit non protégé"
        },
        "hostile": {
            "couleur": "#a50026",
            "texte": "législation hostile au droit à l'avortement"
        }
    };



var svgP = d3.select("#protection")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height);

var projection = d3.geoAlbersUsa()
    .translate([width / 2, height / 2])
    .scale([1000]);

var pathGeo = d3.geoPath()
    .projection(projection);

d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/grumpymap/json/usa_states.json").then(function(topo) {

    combien = 0
    svgP.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topo, topo.objects.usa_states).features)
        .enter()
 etatsP[d.properties.NAME])
        .append("path")
        .attr("class", "etat_uspro")
 d.properties.fr)
 d.properties.NAME)
 dicoP[etatsP[d.properties.NAME]].couleur)
        .attr("d", pathGeo)
        .on("mouseover", function() {
            d3.select(this)
 d3.rgb(dicoP[etatsP[d.properties.NAME]].couleur).darker())
                .moveToFront()


            data = etatsP[d3.select(this).attr("data-state")];
" + dicoP[data].texte + "";
            d3.select("#detailsprotec").html(html);

        })
        .on("mouseout", function() {
            d3.select(this)
                .style("stroke", null);

            d3.select("#detailsprotec")
                .html(null);

        });

});

const ordreLegProtec = ["etendu", "protege", "nonprotege", "hostile"];

/* la légende */
legP = ""
for (const i in ordreLegProtec) {
    d = dicoP[ordreLegProtec[i]]
" + d.texte + ""
}

/* on envoie la légende */
d3.select("#dec_legendeprotec").html(legP)


<article-nb="2022/05/12/18-3">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ A moins de trois semaines du premier tour de la présidentielle, le 29 mai, le « clan du golfe », a paralysé pendant quatre jours le nord-est du pays. La droite au pouvoir tente d’attribuer la responsabilité des violences du pays au candidat de gauche, Gustavo Petro, en rappelant qu’il a été guérillero dans sa jeunesse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Colombie             En Colombie, une campagne présidentielle sous tension      A moins de trois semaines du premier tour de la présidentielle, le 29 mai, le « clan du golfe », a paralysé pendant quatre jours le nord-est du pays. La droite au pouvoir tente d’attribuer la responsabilité des violences du pays au candidat de gauche, Gustavo Petro, en rappelant qu’il a été guérillero dans sa jeunesse.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h42, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des gardes protègent avec des boucliers le candidat à l’élection présidentielle colombienne, Gustavo Petro (au centre), lors d’un rassemblement à Cucuta, en Colombie, le 5 mai 2022.  SCHNEYDER MENDOZA / AFP               En 2016, la Colombie signait un accord de paix historique et dénigré par la droite. En 2018, le président Ivan Duque (droite) était élu au terme de la campagne électorale la plus sereine qu’ait connue le pays en trente ans. En 2022, celle pour désigner son successeur se déroule, cette fois, dans un climat très tendu.          A moins de trois semaines du premier tour de la présidentielle, le 29 mai, le « clan du golfe », la plus grande mafia du pays, a paralysé pendant quatre jours le nord-est de la Colombie et confiné, par la terreur, la population. Cette « grève armée » a été déclenchée en représailles contre l’extradition vers les Etats-Unis du chef du clan, Dario Antonio Usuga, dit « Otoniel ». « Cette démonstration de force sans précédent d’une organisation criminelle n’est pas un bon signe pour la démocratie », résume un diplomate européen. Mardi 10 mai, le président Duque a signé l’ordre d’extradition de la sœur d’« Otoniel », Nini Johana, qui sera elle aussi jugée aux Etats-Unis pour trafic de drogue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions en Colombie après l’extradition vers les Etats-Unis du narcotrafiquant Otoniel                 La droite tente d’attribuer la responsabilité de toutes les violences du pays au candidat de gauche, Gustavo Petro, en rappelant qu’il a été guérillero dans sa jeunesse. Ancien maire de Bogota et sénateur, M. Petro, qui brigue pour la troisième fois la présidence, n’a, lui, jamais cessé de dénoncer les liens entre élites et mafias. La Colombie est depuis plus de quarante ans le premier producteur mondial de cocaïne.          Crainte du pire          M. Petro, qui arrive aujourd’hui en tête de tous les sondages, tient ses meetings publics derrière deux boucliers pare-balles. Sa sécurité a été renforcée début mai, après que son équipe a dénoncé des menaces d’attentat. Gardes du corps, voitures blindées, ambulance accompagnent le candidat dans tous ses déplacements. « Petro est un des hommes les mieux protégés du pays », a insisté le ministre de la défense, Diego Molano, en minimisant les menaces.          Mais les partisans de M. Petro ont des raisons de craindre le pire : ils n’ont pas oublié la mort de Jorge Eliecer Gaitan, le charismatique leader libéral tué en 1948, les trois candidats présidentiels assassinés en 1990 et tous les dirigeants progressistes tombés sous les balles des tueurs à gage. Pour la chercheuse Arlene Tickner, « ceux qui doutent que la vie de Petro soit en danger souffrent d’amnésie intentionnelle  ». Un électeur sur Twitter se fait implorant : « Je vous en supplie, M. Petro, ne sortez plus. Rappelez-vous que ce pays est la plus grande fosse commune de leaders et de militants politiques. »        Il vous reste 58.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/une-campagne-presidentielle-sous-tension-en-colombie_6125848_3210.html"},"headline":"En Colombie, une campagne pr\u00e9sidentielle sous tension","dateCreated":"2022-05-12T16:42:33+02:00","datePublished":"2022-05-12T16:42:33+02:00","dateModified":"2022-05-12T18:03:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"A moins de trois semaines du premier tour de la pr\u00e9sidentielle, le 29\u00a0mai, le \u00ab\u00a0clan du golfe\u00a0\u00bb, a paralys\u00e9 pendant quatre jours le nord-est du pays. La droite au pouvoir tente d\u2019attribuer la responsabilit\u00e9 des violences du pays au candidat de gauche, Gustavo Petro, en rappelant qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 gu\u00e9rillero dans sa jeunesse.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/393/0/4930/2465/1342/671/60/0/faf3fff_1652285742425-504897.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-4">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Situé à un croisement stratégique, à la frontière avec l’Ukraine et la Transnistrie, l’enclave séparatiste moldave, le Château Purcari a accueilli des milliers de réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       PHILÉMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »           Dans le sud de la Moldavie, un domaine viticole dans la tourmente de la guerre en Ukraine   Par Isabelle Mandraud (Purcari (Moldavie), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 16h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSitué à un croisement stratégique, à la frontière avec l’Ukraine et la Transnistrie, l’enclave séparatiste moldave, le Château Purcari a accueilli des milliers de réfugiés.         Juché sur une colline, le Château Purcari, qui tire son nom du village éponyme voisin, jouit d’une vue imprenable. Droit devant, le long du Dniestr, l’Ukraine se trouve à moins de 1,5 kilomètre. Au nord, la Transnistrie est à peine plus éloignée. Situé tout au sud de la Moldavie, au carrefour des trois frontières qui séparent cette ancienne république soviétique de l’Ukraine et de l’enclave séparatiste moldave prorusse, le domaine viticole vit en direct,  à sa porte, depuis le 24 février, la guerre de Vladimir Poutine.          Justement, d’épaisses colonnes noires commencent à envahir le ciel bleu azur. Les champignons de fumée s’élèvent les uns après les autres. Ce samedi 7 mai, en milieu d’après-midi, un déluge de feu s’abat sur Odessa. Les forces russes bombardent la grande ville ukrainienne des bords de la mer Noire, distante d’une soixantaine de kilomètres. Par temps clair, l’horizon semble soudain très proche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Moldavie, à Chisinau, la hantise de la guerre                 « Oui, c’est Odessa », confirme sobrement Eugen Comendant. Le directeur du groupe Purcari Wineries a fini par s’accoutumer. Au premier jour de l’invasion russe, le domaine qu’il gère – 320 hectares spécialisés dans des vins de cépages réputés, merlot, pinot blanc, chardonnay ou montepulciano – s’est trouvé plongé dans la tourmente lorsque des milliers d’Ukrainiens, fuyant les combats, ont franchi la frontière. « Le 24 février au matin, tout le monde s’est réveillé avec la guerre, raconte-t-il. Nous avons aussitôt tenu une réunion avec le personnel, à midi les premières tentes étaient montées. »                              Eugen Comendant, directeur exécutif du groupe Purcari Wineries dans la réserve du Château Purcari, en Moldavie, le 7 mai 2022.  PHILÉMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Un flot ininterrompu de réfugiés – 400 000 ont franchi la frontière moldave dans les premières semaines – parvient alors jusqu’au château, le premier site sur leur chemin transformé en centre d’accueil d’urgence. Un dortoir est improvisé dans la salle du restaurant, sous la tour carrée. La cuisine confectionne  des sandwichs à tour de bras. Le directeur se démène pour réserver toutes les autres places disponibles alentour, dans les chambres d’hôtel et les gîtes. « Il faisait si froid à ce moment-là, et toutes les histoires que l’on entendait étaient horribles. »          « Très fort émotionnellement »          Parmi les arrivants, un groupe d’orphelins émeut particulièrement les employés. Evacués à bord d’un bus avec pour seule compagnie leur chauffeur, deux jeunes femmes de 18 ans avec leur bébé dans les bras et quatorze enfants âgés de 2 à 10 ans sont arrivés, seuls. « Ils avaient peur. Ils n’avaient sur eux qu’un certificat de naissance et un maigre bagage », rapporte Mihaela Lavrov, habituellement chargée du tourisme, qui s’est occupée d’eux. « Je me souviens de deux familles entières serrées dans une minuscule voiture, qui ne savaient plus quoi faire, et puis aussi d’une femme qui nous a dit avoir été plusieurs jours de suite violée par des soldats russes devant son petit garçon, confie Ilie Pascaru, responsable de l’accueil du site. C’était très fort émotionnellement, ajoute-t-il en déglutissant. J’essaie de ne plus y penser. »        Il vous reste 57.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/dans-le-sud-de-la-moldavie-un-domaine-viticole-dans-la-tourmente-de-la-guerre-en-ukraine_6125844_3210.html"},"headline":"Dans le sud de la Moldavie, un domaine viticole dans la tourmente de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-12T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-12T16:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Immigration en Europe","Moldavie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Situ\u00e9 \u00e0 un croisement strat\u00e9gique, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et la Transnistrie, l\u2019enclave s\u00e9paratiste moldave, le Ch\u00e2teau Purcari a accueilli des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Purcari (Moldavie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/497/0/5959/2979/1342/671/60/0/12733c9_1652280189388-2022-05-07-pb-lemonde-chateau-purcari-moldavie-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-5">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La résolution demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits de l’homme commises dans les régions de Kiev, Tcherniguiv, Kharkiv et Soumy, « en vue de demander des comptes aux responsables ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : l’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes La résolution demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits de l’homme commises dans les régions de Kiev, Tcherniguiv, Kharkiv et Soumy, « en vue de demander des comptes aux responsables ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           16:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes        Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU a resserré jeudi son étau sur la Russie en approuvant à une très large majorité l’ouverture d’une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes d’occupation russes.          La résolution, adoptée par 33 votes pour, 2 contre (Chine et Erythrée) et 12 absentions, demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits de l’homme commises dans les régions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy à la fin de février et en mars 2022, « en vue de demander des comptes aux responsables ».                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                                 06:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin         La Russie « est aujourd’hui la menace la plus directe pour l’ordre mondial avec la guerre barbare contre l’Ukraine, et son pacte inquiétant avec la Chine », a dit, jeudi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en déplacement au Japon.        Le gouverneur de la région russe de Belgorod, voisine de l’Ukraine dans le sud-ouest de la Russie, a affirmé mercredi, citant un bilan du ministère de la santé régional, que des bombardements en provenance d’Ukraine avaient fait un mort et six blessés.        Le chef d’état-major ukrainien a précisé mercredi soir que les Russes poursuivaient leurs opérations dans l’est du pays, en particulier vers Slobojanske et Donetsk, mais pas vers Kharkiv, près de laquelle la localité de Pytomnyk « a été libérée » par les combattants ukrainiens.        Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU, réuni en session extraordinaire, se penche jeudi sur les allégations d’exactions graves commises par la Russie en Ukraine, en particulier à Marioupol et Boutcha.        Le Conseil de sécurité des Nations unies doit également se réunir jeudi à la demande de la France et du Mexique, pour examiner la situation en Ukraine. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a appelé mercredi à maintenir le contact avec la Russie pour sauver des vies en Ukraine et préparer la paix, même si aucun règlement pacifique ne se profile actuellement.        L’Ukraine a proposé à la Russie de libérer des prisonniers de guerre russes en échange de l’évacuation des soldats ukrainiens blessés de l’aciérie assiégée Azovstal à Marioupol. Dans un message publié sur Telegram hier, la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a déclaré que des négociations étaient en cours.        Un soldat russe de 21 ans va être jugé pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier procès avec ce chef d’accusation dans le pays envahi par la Russie. Le militaire est accusé d’avoir tiré avec une kalachnikov par la fenêtre à bord d’une voiture dans laquelle il circulait, abattant un civil de 62 ans qui n’était pas armé.        La région ukrainienne de Kherson, seule ville d’importance dont Moscou ait revendiqué le contrôle total en deux mois et demi de guerre, va demander à être annexée par la Russie, a affirmé mercredi un de ses responsables prorusses.                  Tout le live                18:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le sud de la Moldavie, un domaine viticole dans la tourmente de la guerre en Ukraine        Juché sur une colline, le Château Purcari, qui tire son nom du village éponyme voisin, jouit d’une vue imprenable. Droit devant, le long du Dniestr, l’Ukraine se trouve à moins de 1,5 kilomètre. Au nord, la Transnistrie est à peine plus éloignée.          Situé tout au sud de la Moldavie, au carrefour des trois frontières qui séparent cette ancienne république soviétique de l’Ukraine et de l’enclave séparatiste moldave prorusse, le domaine viticole vit en direct, à sa porte, depuis le 24 février, la guerre de Vladimir Poutine. En quelques semaines, le Château Purcari a accueilli des milliers de réfugiés.                    Lire aussi :  Dans le sud de la Moldavie, un domaine viticole dans la tourmente de la guerre en Ukraine                                 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev discute avec Moscou de l’évacuation de 38 soldats grièvement blessés de l’aciérie Azovstal        Kiev mène des « pourparlers difficiles » avec la Russie sur l’évacuation de 38 soldats ukrainiens grièvement blessés, qui se trouvent dans les sous-sols de l’aciérie Azovstal, dernière poche de résistance ukrainienne à Marioupol, assiégée par les forces russes.          « Aujourd’hui les pourparlers ne portent que sur 38 soldats grièvement blessés. Nous travaillons étape par étape », a déclaré la vice-première ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk sur Telegram, réfutant le chiffre de 500 à 600 personnes avancé par certains médias. Mme Verechtchouk avait indiqué mardi à l’Agence France-Presse que « plus d’un millier » de militaires ukrainiens dont « des centaines de blessés » se trouvaient toujours dans l’immense complexe Azovstal, assiégée par les troupes russes à Marioupol après l’évacuation de tous les civils la semaine passée avec l’aide de l’ONU.          « Il y a des blessés graves qui nécessitent une évacuation urgente », a-t-elle précisé ajoutant que « la situation se dégradait chaque jour » dans cette usine de Marioupol, grand port du sud-est de l’Ukraine, dévasté par les combats et quasi totalement sous contrôle russe.          Avec le départ des civils d’Azovstal, les autorités ukrainiennes travaillent désormais à évacuer les soldats blessés, le personnel médical et les chapelains militaires de l’aciérie, tout en espérant l’aide des organisations internationales et de la Turquie.                    17:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France « soutient pleinement le choix souverain » de la Finlande d’entrer dans l’OTAN        La France soutient « pleinement le choix souverain de la Finlande d’adhérer rapidement à l’OTAN », adhésion à laquelle Moscou menace de répliquer par des mesures « militaro-techniques », a annoncé jeudi l’Elysée, à l’issue d’un échange entre le président français, Emmanuel Macron, et son homologue finlandais, Sauli Niinistö.                    17:11   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  A Borodianka, le 3 mai 2022. La ville, fortement endommagée par les combats, a été le théâtre d'un grand nombre d'exactions perpétrées par des soldats russes. Les murs de la ville en portent encore les stigmates. LAURENCE GEAI/ MYOP POUR "LE MONDE"                     17:02   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des élus-clés du Sénat américain promettent de soutenir l’adhésion de la Finlande à l’OTAN        Des élus-clés démocrate et républicain du Sénat des Etats-Unis ont promis, jeudi, de soutenir le processus d’adhésion de la Finlande à l’OTAN. « Si la Suède et la Finlande décident de présenter leur candidature pour être membres de l’OTAN, cette commission travaille déjà pour garantir un vote rapide », a déclaré le président démocrate de la commission des affaires étrangères, Bob Menendez. Le numéro deux républicain de la commission, Jim Risch, a lui aussi promis son « soutien à la Finlande dans ce processus ».          Le président et la première ministre de Finlande, Sauli Niinistö et Sanna Marin, se sont dit favorables, jeudi, à une adhésion « sans délai » à l’OTAN, prélude à une candidature formelle, dimanche, de ce pays nordique, qui partage 1 300 kilomètres de frontière avec la Russie et fut longtemps contraint à une sorte de neutralité forcée par Moscou.                              16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces russes accusées de crimes de guerre dans la région de Kharkiv        Les autorités ukrainiennes ont accusé jeudi les forces russes d’avoir tiré avec un char sur une maison dans un village près de Kharkiv, dans l’est du pays, tuant plusieurs civils.          Selon le parquet de cette région frontalière de la Russie, les faits se sont déroulés le 27 mars dans le village de Stepanky, alors occupé par les forces de Moscou et depuis revenu sous contrôle de Kiev. « Les militaires [russes] ont bombardé une maison d’habitation avec un char. Deux hommes et une femme ont été tués », a-t-il rapporté dans un communiqué, précisant que leurs corps, enterrés par les voisins dans la cour de leur maison, ont été exhumés mercredi.          La police a, elle, évoqué quatre morts, dont trois ont été exhumés mercredi. Elle a publié des photographies d’une maison carbonisée et de tombes surmontées de simples croix faites avec des branches de bois.          Une enquête a été ouverte pour « violation des lois et coutumes de la guerre » et « meurtre prémédité », selon le parquet ukrainien. Depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, les troupes de Moscou ont été accusées par l’Ukraine de multiples exactions et crimes de guerre dans les territoires qu’elles ont occupés, notamment dans la région de Kiev d’où elles se sont retirées fin mars.                    16:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes        Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU a resserré jeudi son étau sur la Russie en approuvant à une très large majorité l’ouverture d’une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes d’occupation russes.          La résolution, adoptée par 33 votes pour, 2 contre (Chine et Erythrée) et 12 absentions, demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits de l’homme commises dans les régions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy à la fin de février et en mars 2022, « en vue de demander des comptes aux responsables ».                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                                 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU réclame l’arrêt des bombardements d’écoles        Lors d’une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU convoquée à la demande de la France et du Mexique, l’ONU a réclamé, jeudi, l’arrêt des bombardements d’écoles en Ukraine, en dénonçant dans le même temps leur utilisation à des fins militaires.          « Ces attaques [d’écoles] doivent cesser », a souligné un haut responsable du Fonds des Nations unies pour l’enfance (Unicef), Omar Abdi. « Jusqu’à la semaine dernière, au moins quinze des 89 écoles – une sur six – soutenues par l’Unicef dans l’est de l’Ukraine avaient été endommagées ou détruites depuis le début de la guerre » le 24 février, a-t-il déploré, ajoutant :           Des centaines d’écoles à travers le pays auraient été touchées par de l’artillerie lourde, des frappes aériennes et d’autres armes explosives dans des zones peuplées, tandis que d’autres écoles sont utilisées comme centres d’information, abris, centres d’approvisionnement ou à des fins militaires – avec un impact à long terme sur le retour des enfants à l’école.           Lors du débat, le Mexique et la France ont rappelé que les attaques d’écoles étaient une violation flagrante du droit humanitaire.                    16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Europe doit couper l’« oxygène énergétique » de la Russie        L’Europe doit mettre un terme définitif à sa dépendance envers le gaz russe et couper l’« oxygène énergétique » de la Russie, a réclamé le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kouleba, jeudi, lors d’une visite à Berlin.          « C’est particulièrement important pour l’Europe », a-t-il souligné, lors d’une conférence de presse avec le vice-chancelier et ministre de l’économie, Robert Habeck. « La Russie a montré (…) qu’elle n’était pas un partenaire fiable, et l’Europe ne peut pas se permettre » dans ces conditions de continuer à traiter avec Moscou, a fait valoir M. Kouleba.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev saisit les actifs de la principale banque russe, Sberbank, en Ukraine         L’Ukraine a approuvé, jeudi, la saisie des actifs de la filiale locale de la principale banque russe, Sberbank, selon une décision publiée jeudi par le Parlement.          Plus concrètement, le conseil de sécurité ukrainien a approuvé la saisie de 100 % des actions de la banque de réserve internationale appartenant à Sberbank Russie, une décision validée par un décret présidentiel et approuvée jeudi par la Rada, le Parlement ukrainien.          Sont également nationalisées 99,8 % des actions de Prominvestbank, une banque basée à Kiev et détenue par la banque de développement de la Fédération de Russie Vnesheconombank (VEB), un organisme d’Etat russe. Les autorités ukrainiennes ont également décidé de saisir les actifs financiers des deux banques sans en préciser le montant.          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a signé mardi un décret sur l’expropriation des biens de l’Etat russe et de ses résidents pour cause de « nécessité publique », compte tenu de la guerre lancée par la Russie en Ukraine.                    15:42   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Installations gazières à la centrale thermique de Sofia Iztok en Bulgarie le 5 mai 2022, une semaine après l’interruption des livraisons de gaz en provenance de la Russie. NIKOLAY DOYCHINOV / AFP                     15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE apporte son aide pour débloquer les exportations de céréales ukrainiennes        La Commission européenne va aider l’Urkaine à débloquer ses exportations de céréales, en créant une plate-forme pour mobiliser des capacités de fret accrues et coordonner leur stockage avec les Etats membres, selon un plan annoncé jeudi.          Alors que la Russie impose un blocus aux ports ukrainiens, « 20 millions de tonnes de céréales stockées dans les silos doivent quitter l’Ukraine dans les trois mois (d’ici les prochaines récoltes) via les infrastructures de l’UE. Il faut optimiser les chaînes logistiques, éviter les goulots d’étranglement » aux frontières, a expliqué la commissaire européenne aux transports, Adina Valean.          L’exécutif européen va créer « une plate-forme de mise en relation » associant services de la Commission, entreprises de transport et négociants pour faire correspondre offre et demande. Il appelle aussi le secteur du fret à mobiliser « de toute urgence » des véhicules supplémentaires, conteneurs et conteneurs-citernes (pour l’huile) et structures de transbordement, avec plusieurs propositions pour accorder aux entreprises des garanties financières.                    15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine assure que l’Occident souffre des sanctions plus que Moscou        Le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé jeudi que l’Occident souffrait davantage que la Russie des sanctions imposées à Moscou en raison de l’offensive en Ukraine, se vantant d’une grande résistance de l’économie russe face aux « défis extérieurs ».          Les auteurs des sanctions, « guidés par leurs ambitions gonflées et aveugles et par la russophobie, portent un coup beaucoup plus dur à leurs propres intérêts nationaux, à leur propre économie et à la prospérité de leurs propres citoyens », a déclaré M. Poutine, lors d’une réunion consacrée aux questions économiques. « Nous le voyons avant tout en regardant une forte hausse de l’inflation en Europe, qui frôle [les] 20 % dans certains pays », a-t-il affirmé.          Selon M. Poutine, « il est évident que (…) la poursuite de l’obsession des sanctions va aboutir inévitablement aux conséquences les plus difficiles pour l’Union européenne, pour ses citoyens ». « Pour sa part, la Russie réussit avec assurance à faire face aux défis extérieurs grâce à sa politique macroéconomique responsable de ces dernières années, ainsi que grâce aux décisions systémiques visant à renforcer sa souveraineté économique et sa sécurité technologique et alimentaire », a dit Vladimir Poutine.          Il s’est félicité du ralentissement « progressif » de l’inflation après son envolée à 16,7 % en mars, ainsi que du renforcement de la devise russe qui a fait preuve jeudi d’une remontée en puissance record depuis le début de l’année 2020. Appuyé par des mesures de contrôle monétaire draconiennes prises par la Banque centrale, « le rouble fait preuve probablement de la meilleure dynamique parmi les devises internationales », a estimé M. Poutine.                    14:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom annonce cesser d’utiliser un gazoduc–clé pour le transit via la Pologne         Le géant gazier russe Gazprom a annoncé jeudi cessé d’utiliser un gazoduc-clé pour le transit de gaz à l’Europe via la Pologne.          L’adoption des contre-sanctions russes « signifie une interdiction d’utiliser un gazoduc appartenant à EuRoPol GAZ [qui exploite la partie polonaise du gazoduc Yamal-Europe] pour transporter du gaz russe à travers la Pologne », a indiqué Gazprom dans un communiqué sur Telegram.                    14:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie met en garde contre la menace d’une adhésion de la Finlande à l’OTAN        En cas d’adhésion de la Finlande à l’OTAN, la Russie sera « obligée de prendre des mesures réciproques, militaro-techniques et autres, afin de mettre fin aux menaces à sa sécurité nationale », a dit jeudi après-midi, dans un communiqué, le ministère des affaires étrangères russe.          Accusant l’OTAN de chercher à créer « un autre flanc pour la menace militaire contre notre pays », la diplomatie russe a ajouté qu’« Helsinki doit avoir conscience de la responsabilité et des conséquences d’une telle décision ».          Pour le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui s’est exprimé face à la presse, la réponse de la Russie dépendra « des retombées pratiques de ce processus, de l’avancée des infrastructures militaires vers nos frontières ». « Tout cela constituera les éléments d’une analyse spécifique et pour l’élaboration des mesures nécessaires afin d’équilibrer la situation », a-t-il ajouté.                    13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Berlin accuse la Russie d’utiliser l’énergie « comme une arme »        Le ministre de l’énergie allemand a accusé, jeudi, la Russie d’utiliser désormais l’énergie « comme une arme », après les sanctions imposées par Moscou à plus de trente sociétés énergétiques occidentales et la réduction observée des flux de gaz vers l’Europe. La plupart des sociétés sanctionnées appartiennent à Gazprom Germania, la filiale allemande du géant gazier russe. L’Etat allemand a placé cette entreprise sous son contrôle en raison de son importance stratégique.          Le transit de gaz russe par les gazoducs traversant l’Ukraine est également réduit depuis mercredi, une station de transit à la frontière russo-ukrainienne étant à l’arrêt.          Les flux devraient baisser de près d’un tiers jeudi par rapport à la veille, quand il avait déjà été réduit de 20 % en vingt-quatre heures. En conséquence, l’arrivée de gaz russe via l’Ukraine dans la première économie européenne a baissé de quelque 40 % en deux jours, selon les données des opérateurs.                    13:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’adhésion de la Finlande à l’OTAN se déroulera « sans heurts et rapidement », estime le secrétaire général de l’organisation        Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), le Norvégien Jens Stoltenberg, a salué la volonté des dirigeants finlandais d’intégrer l’Alliance atlantique :           Il s’agit d’une décision souveraine de la Finlande. (…) Si la Finlande décidait de postuler, elle serait chaleureusement accueillie au sein de l’OTAN et le processus d’adhésion se déroulerait sans heurts et rapidement. (…) La Finlande est l’un des partenaires les plus proches de l’OTAN, une démocratie adulte, un membre de l’Union européenne et un contributeur important à la sécurité euro-atlantique.           L’intégration de la Finlande à l’Alliance « contribuera grandement à la sécurité européenne et sera un puissant signal de dissuasion alors que la Russie fait la guerre en Ukraine », a, pour sa part, souligné le président du Conseil européen, le Belge Charles Michel.                    13:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux soldats russes filmés en train de tirer sur deux civils dans la banlieue de Kiev        La chaîne américaine CNN dit avoir authentifié (attention, ces images peuvent choquer) des images de vidéosurveillance montrant deux soldats russes faisant feu sur deux civils dans la banlieue de Kiev.          Les faits remontent au 16 mars. Sur les images diffusées par CNN, on peut voir cinq soldats russes s’approcher d’une concession automobile. Un homme, qui a été identifié comme le propriétaire des lieux, et dont la famille refuse qu’il soit nommé, est arrêté par les soldats russes. Un autre homme, identifié comme étant Leonid Pliats, le gardien de la concession de 68 ans, est également arrêté et fouillé.          Après une discussion avec les soldats, les deux civils repartent et marchent entre les bâtiments de la concession. Deux des soldats arrivent dans leur dos et ouvrent le feu. Les deux hommes s’effondrent. Le patron meurt sur les lieux tandis que le gardien de la concession parvient à se relever et à appeler des secours. Il succombera plus tard à ses blessures.          « Voici un exemple frappant d’un potentiel crime de guerre perpétré par les soldats russes », affirme CNN.          La vidéo fait l’objet d’une enquête pour crime de guerre menée par des procureurs ukrainiens.                    12:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dénonce à l’ONU « la liste interminable » des exactions russes        Lors d’une session extraordinaire du Conseil des droits de l’homme que Moscou a boycottée, l’Ukraine et ses alliés ont dénoncé jeudi à l’ONU « la liste interminable » des exactions commises par la Russie depuis le début de l’invasion du territoire ukrainien, le 24 février. A l’issue de la réunion, demandée par Kiev, les 47 Etats membres du Conseil doivent se prononcer sur un projet de résolution demandant une « enquête » de la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine à propos de graves violations des droits de l’homme, reprochées aux troupes d’occupation russes dans les régions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy à la fin de février et en mars 2022, « en vue de demander des comptes aux responsables ».          A l’ouverture des débats, la première vice-ministre des affaires étrangères de l’Ukraine, Emine Dzheppar, a déclaré dans une allocution vidéo :           Des milliers de personnes dans mon pays ont perdu la vie. Les bombardements et les tirs russes font partie de notre vie quotidienne. Torture et disparitions forcées, violences sexuelles et de genre, la liste des crimes russes est interminable.           Durant les débats, de nombreux diplomates alliés de Kiev, mais également l’ONU, ont fait part de leur horreur et indignation face aux souffrances endurées par les Ukrainiens. « L’agression russe s’accompagne, chaque jour, de découvertes toujours plus macabres et insoutenables », a affirmé l’ambassadeur français, Jérôme Bonnafont, tandis que son homologue britannique dénonçait la « campagne brutale » menée par Moscou.          La haut-commissaire de l’ONU aux droits de l’homme, Michelle Bachelet, qui avait déjà accusé l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre » en Ukraine, a précisé que son bureau continuait de vérifier les allégations d’exactions. « L’ampleur des exécutions illégales, y compris les indices d’exécutions sommaires dans les zones situées au nord de Kiev, est choquante », a-t-elle dit, en précisant disposer pour l’instant d’informations sur 300 cas. Mme Bachelet a également dénoncé les « horreurs inimaginables » subies par les habitants de Marioupol.                    12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La BERD lève 1 milliard d’euros auprès de ses donateurs        La présidente de la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD), Odile Renaud-Basso, a déclaré que son institution avait levé 1 milliard d’euros cette semaine pendant son assemblée générale annuelle pour aider l’Ukraine. Ces fonds seront déployés en plus des 2 milliards d’euros d’un « fonds de résilience » qui avaient déjà été débloqués au début de l’invasion russe en Ukraine.                                     L’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Anna Villechenon         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         La Russie « est aujourd’hui la menace la plus directe pour l’ordre mondial avec la guerre barbare contre l’Ukraine, et son pacte inquiétant avec la Chine », a dit, jeudi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en déplacement au Japon.Le président et la première ministre de la Finlande se sont dits favorables jeudi à une adhésion « sans délai » à l’OTAN, un immense pas vers une candidature devant être officialisée dimanche.Le gouverneur de la région russe de Belgorod, voisine de l’Ukraine, dans le sud-ouest de la Russie, a affirmé mercredi, citant un bilan du ministère de la santé régional, que des bombardements en provenance d’Ukraine avaient fait un mort et six blessés.Le chef d’état-major ukrainien a précisé mercredi soir que les Russes poursuivaient leurs opérations dans l’est du pays, en particulier vers Slobojanske et Donetsk, mais pas vers Kharkiv près de laquelle la localité de Pytomnyk « a été libérée » par les combattants ukrainiens.Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU, réuni en session extraordinaire, se penche jeudi sur les allégations d’exactions graves commises par la Russie en Ukraine, en particulier à Marioupol et Boutcha.Le Conseil de sécurité des Nations unies doit également se réunir jeudi à la demande de la France et du Mexique, pour examiner la situation en Ukraine. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a appelé mercredi à maintenir le contact avec la Russie pour sauver des vies en Ukraine et préparer la paix, même si aucun règlement pacifique ne se profile actuellement.L’Ukraine a proposé à la Russie de libérer des prisonniers de guerre russes en échange de l’évacuation des soldats ukrainiens blessés de l’aciérie assiégée Azovstal à Marioupol. Dans un message publié sur Facebook aujourd’hui, la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a déclaré que des négociations sont en cours.Un soldat russe de 21 ans va être jugé pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier procès avec ce chef d’accusation dans le pays depuis son invasion par la Russie. Le militaire est accusé d’avoir abattu avec une kalachnikov dans la rue un civil de 62 ans qui n’était pas armé.La région ukrainienne de Kherson, seule ville d’importance dont Moscou ait revendiqué le contrôle total en deux mois et demi de guerre, va demander à être annexée par la Russie, a affirmé mercredi un de ses responsables prorusses.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans un village ukrainien occupé par les Russes, la brûlure indicible du viol         Décryptages. Aide de Washington à l’Ukraine : l’industrie militaire américaine craint la surchauffe         Récit. Devant des étudiants français, Volodymyr Zelensky salue « l’énergie » de la jeunesse d’Ukraine         Décryptages. L’inventivité de l’armée de Kiev contre la puissance de feu russe         Récit. La Suisse traîne le pas dans la traque aux avoirs des oligarques russes         Décryptages. Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine         Récit. Comment le Kremlin a fait des écoles, depuis les petites classes jusqu’à l’université, un terrain d’endoctrinement         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          L’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-12T15:12:14+00:00","coverageEndTime":"2022-05-13T03:12:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","description":"La r\u00e9solution demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits de l\u2019homme commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tcherniguiv, Kharkiv et Soumy, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La r\u00e9solution demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits de l\u2019homme commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tcherniguiv, Kharkiv et Soumy, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/0/0/5750/3837/1342/895/3/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-12T15:12:14+00:00"
,"endDate":"2022-05-13T03:12:14+00:00"
  Juch\u00e9 sur une colline, le Ch\u00e2teau Purcari, qui tire son nom du village \u00e9ponyme voisin, jouit d\u2019une vue imprenable. Droit devant, le long du Dniestr, l\u2019Ukraine se trouve \u00e0 moins de 1,5\u00a0kilom\u00e8tre. Au nord, la Transnistrie est \u00e0 peine plus \u00e9loign\u00e9e.          Situ\u00e9 tout au sud de la Moldavie, au carrefour des trois fronti\u00e8res qui s\u00e9parent cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique de l\u2019Ukraine et de l\u2019enclave s\u00e9paratiste moldave prorusse, le domaine viticole vit en direct, \u00e0 sa porte, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, la guerre de Vladimir Poutine. En quelques semaines, le Ch\u00e2teau Purcari a accueilli des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s.                    Lire aussi :  Dans le sud de la Moldavie, un domaine viticole dans la tourmente de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de la Moldavie, un domaine viticole dans la tourmente de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-12T16:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#446043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T16:01:02+00:00","articleBody":"     Kiev m\u00e8ne des\u00a0\u00ab\u00a0pourparlers difficiles\u00a0\u00bb\u00a0avec la Russie sur l\u2019\u00e9vacuation de 38 soldats ukrainiens gri\u00e8vement bless\u00e9s, qui se trouvent dans les sous-sols de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui les pourparlers ne portent que sur 38 soldats gri\u00e8vement bless\u00e9s. Nous travaillons \u00e9tape par \u00e9tape\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk sur Telegram, r\u00e9futant le chiffre de 500 \u00e0 600 personnes avanc\u00e9 par certains m\u00e9dias. Mme Verechtchouk avait indiqu\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que\u00a0\u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb\u00a0de militaires ukrainiens dont\u00a0\u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0se trouvaient toujours dans l\u2019immense complexe Azovstal, assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes \u00e0 Marioupol apr\u00e8s l\u2019\u00e9vacuation de tous les civils la semaine pass\u00e9e avec l\u2019aide de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0Il y a des bless\u00e9s graves qui n\u00e9cessitent une \u00e9vacuation urgente\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 ajoutant que\u00a0\u00ab\u00a0la situation se d\u00e9gradait chaque jour\u00a0\u00bb\u00a0dans cette usine de Marioupol, grand port du sud-est de l\u2019Ukraine, d\u00e9vast\u00e9 par les combats et quasi totalement sous contr\u00f4le russe.          Avec le d\u00e9part des civils d\u2019Azovstal, les autorit\u00e9s ukrainiennes travaillent d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9vacuer les soldats bless\u00e9s, le personnel m\u00e9dical et les chapelains militaires de l\u2019aci\u00e9rie, tout en esp\u00e9rant l\u2019aide des organisations internationales et de la Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev discute avec Moscou de l\u2019\u00e9vacuation de 38 soldats gri\u00e8vement bless\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal","dateModified":"2022-05-12T16:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#446041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T15:44:18+00:00","articleBody":"     La France soutient \u00ab\u00a0pleinement le choix souverain de la Finlande d\u2019adh\u00e9rer rapidement \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, adh\u00e9sion \u00e0 laquelle Moscou menace de r\u00e9pliquer par des mesures \u00ab\u00a0militaro-techniques\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un \u00e9change entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et son homologue finlandais, Sauli Niinist\u00f6.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France \u00ab\u00a0soutient pleinement le choix souverain\u00a0\u00bb de la Finlande d\u2019entrer dans l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T15:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T15:11:00+00:00","articleBody":"                     A Borodianka, le 3 mai 2022. La ville, fortement endommag\u00e9e par les combats, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un grand nombre d'exactions perp\u00e9tr\u00e9es par des soldats russes. Les murs de la ville en portent encore les stigmates. LAURENCE GEAI\/ MYOP POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T15:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T15:02:22+00:00","articleBody":"     Des \u00e9lus-cl\u00e9s d\u00e9mocrate et r\u00e9publicain du S\u00e9nat des Etats-Unis ont promis, jeudi, de soutenir le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Si la Su\u00e8de et la Finlande d\u00e9cident de pr\u00e9senter leur candidature pour \u00eatre membres de l\u2019OTAN, cette commission travaille d\u00e9j\u00e0 pour garantir un vote rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Bob Menendez. Le num\u00e9ro deux r\u00e9publicain de la commission, Jim Risch, a lui aussi promis son\u00a0\u00ab\u00a0soutien \u00e0 la Finlande dans ce processus\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de Finlande, Sauli Niinist\u00f6 et Sanna Marin, se sont dit favorables, jeudi, \u00e0 une adh\u00e9sion\u00a0\u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019OTAN, pr\u00e9lude \u00e0 une candidature formelle, dimanche, de ce pays nordique, qui partage 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie et fut longtemps contraint \u00e0 une sorte de neutralit\u00e9 forc\u00e9e par Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9lus-cl\u00e9s du S\u00e9nat am\u00e9ricain promettent de soutenir l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T15:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T14:57:49+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 jeudi les forces russes d\u2019avoir tir\u00e9 avec un char sur une maison dans un village pr\u00e8s de Kharkiv, dans l\u2019est du pays, tuant plusieurs civils.          Selon le parquet de cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Russie, les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s le 27\u00a0mars dans le village de Stepanky, alors occup\u00e9 par les forces de Moscou et depuis revenu sous contr\u00f4le de Kiev. \u00ab\u00a0Les militaires [russes] ont bombard\u00e9 une maison d\u2019habitation avec un char. Deux hommes et une femme ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il rapport\u00e9 dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que leurs corps, enterr\u00e9s par les voisins dans la cour de leur maison, ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s mercredi.          La police a, elle, \u00e9voqu\u00e9 quatre morts, dont trois ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s mercredi. Elle a publi\u00e9 des photographies d\u2019une maison carbonis\u00e9e et de tombes surmont\u00e9es de simples croix faites avec des branches de bois.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le parquet ukrainien. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les troupes de Moscou ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es par l\u2019Ukraine de multiples exactions et crimes de guerre dans les territoires qu\u2019elles ont occup\u00e9s, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es fin mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes accus\u00e9es de crimes de guerre dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-05-12T15:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T14:56:06+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a resserr\u00e9 jeudi son \u00e9tau sur la Russie en approuvant \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes d\u2019occupation russes.          La r\u00e9solution, adopt\u00e9e par 33\u00a0votes pour, 2\u00a0contre (Chine et Erythr\u00e9e) et 12\u00a0absentions, demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits de l\u2019homme commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy \u00e0 la fin de f\u00e9vrier et en mars\u00a02022, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russes","dateModified":"2022-05-12T15:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T14:49:37+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU convoqu\u00e9e \u00e0 la demande de la France et du Mexique, l\u2019ONU a r\u00e9clam\u00e9, jeudi, l\u2019arr\u00eat des bombardements d\u2019\u00e9coles en Ukraine, en d\u00e9non\u00e7ant dans le m\u00eame temps leur utilisation \u00e0 des fins militaires.          \u00ab\u00a0Ces attaques [d\u2019\u00e9coles] doivent cesser\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 un haut responsable du Fonds des Nations unies pour l\u2019enfance (Unicef), Omar Abdi. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 la semaine derni\u00e8re, au moins quinze des 89 \u00e9coles \u2013 une sur six \u2013 soutenues par l\u2019Unicef dans l\u2019est de l\u2019Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es ou d\u00e9truites depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb le 24\u00a0f\u00e9vrier, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, ajoutant\u00a0:           Des centaines d\u2019\u00e9coles \u00e0 travers le pays auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par de l\u2019artillerie lourde, des frappes a\u00e9riennes et d\u2019autres armes explosives dans des zones peupl\u00e9es, tandis que d\u2019autres \u00e9coles sont utilis\u00e9es comme centres d\u2019information, abris, centres d\u2019approvisionnement ou \u00e0 des fins militaires \u2013 avec un impact \u00e0 long terme sur le retour des enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole.           Lors du d\u00e9bat, le Mexique et la France ont rappel\u00e9 que les attaques d\u2019\u00e9coles \u00e9taient une violation flagrante du droit humanitaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU r\u00e9clame l\u2019arr\u00eat des bombardements d\u2019\u00e9coles","dateModified":"2022-05-12T15:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T14:32:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe doit mettre un terme d\u00e9finitif \u00e0 sa d\u00e9pendance envers le gaz russe et couper l\u2019\u00ab\u00a0oxyg\u00e8ne \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie, a r\u00e9clam\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kouleba, jeudi, lors d\u2019une visite \u00e0 Berlin.          \u00ab\u00a0C\u2019est particuli\u00e8rement important pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le vice-chancelier et ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck.\u00a0\u00ab\u00a0La Russie a montr\u00e9 (\u2026) qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas un partenaire fiable, et l\u2019Europe ne peut pas se permettre\u00a0\u00bb\u00a0dans ces conditions de continuer \u00e0 traiter avec Moscou, a fait valoir M.\u00a0Kouleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe doit couper l\u2019\u00ab\u00a0oxyg\u00e8ne \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-05-12T14:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T13:57:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a approuv\u00e9, jeudi, la saisie des actifs de la filiale locale de la principale banque russe, Sberbank, selon une d\u00e9cision publi\u00e9e jeudi par le Parlement.          Plus concr\u00e8tement, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien a approuv\u00e9 la saisie de 100\u00a0% des actions de la banque de r\u00e9serve internationale appartenant \u00e0 Sberbank Russie, une d\u00e9cision valid\u00e9e par un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel et approuv\u00e9e jeudi par la Rada, le Parlement ukrainien.          Sont \u00e9galement nationalis\u00e9es 99,8\u00a0% des actions de Prominvestbank, une banque bas\u00e9e \u00e0 Kiev et d\u00e9tenue par la banque de d\u00e9veloppement de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie Vnesheconombank (VEB), un organisme d\u2019Etat russe. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de saisir les actifs financiers des deux banques sans en pr\u00e9ciser le montant.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a sign\u00e9 mardi un d\u00e9cret sur l\u2019expropriation des biens de l\u2019Etat russe et de ses r\u00e9sidents pour cause de \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9 publique\u00a0\u00bb, compte tenu de la guerre lanc\u00e9e par la Russie en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev saisit les actifs de la principale banque russe, Sberbank, en Ukraine ","dateModified":"2022-05-12T14:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T13:42:01+00:00","articleBody":"                     Installations gazi\u00e8res \u00e0 la centrale thermique de Sofia Iztok en Bulgarie le 5\u00a0mai 2022, une semaine apr\u00e8s l\u2019interruption des livraisons de gaz en provenance de la Russie. NIKOLAY DOYCHINOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/732bcfa_1652362161545-505344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T13:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T13:39:27+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne va aider l\u2019Urkaine \u00e0 d\u00e9bloquer ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales, en cr\u00e9ant une plate-forme pour mobiliser des capacit\u00e9s de fret accrues et coordonner leur stockage avec les Etats membres, selon un plan annonc\u00e9 jeudi.          Alors que la Russie impose un blocus aux ports ukrainiens, \u00ab\u00a020\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales stock\u00e9es dans les silos doivent quitter l\u2019Ukraine dans les trois mois (d\u2019ici les prochaines r\u00e9coltes) via les infrastructures de l\u2019UE. Il faut optimiser les cha\u00eenes logistiques, \u00e9viter les goulots d\u2019\u00e9tranglement\u00a0\u00bb aux fronti\u00e8res, a expliqu\u00e9 la commissaire europ\u00e9enne aux transports, Adina Valean.          L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en va cr\u00e9er \u00ab\u00a0une plate-forme de mise en relation\u00a0\u00bb associant services de la Commission, entreprises de transport et n\u00e9gociants pour faire correspondre offre et demande. Il appelle aussi le secteur du fret \u00e0 mobiliser \u00ab\u00a0de toute urgence\u00a0\u00bb des v\u00e9hicules suppl\u00e9mentaires, conteneurs et conteneurs-citernes (pour l\u2019huile) et structures de transbordement, avec plusieurs propositions pour accorder aux entreprises des garanties financi\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE apporte son aide pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-05-12T13:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T13:23:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 jeudi que l\u2019Occident souffrait davantage que la Russie des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou en raison de l\u2019offensive en Ukraine, se vantant d\u2019une grande r\u00e9sistance de l\u2019\u00e9conomie russe face aux \u00ab\u00a0d\u00e9fis ext\u00e9rieurs\u00a0\u00bb.          Les auteurs des sanctions, \u00ab\u00a0guid\u00e9s par leurs ambitions gonfl\u00e9es et aveugles et par la russophobie, portent un coup beaucoup plus dur \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats nationaux, \u00e0 leur propre \u00e9conomie et \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de leurs propres citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, lors d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e aux questions \u00e9conomiques. \u00ab\u00a0Nous le voyons avant tout en regardant une forte hausse de l\u2019inflation en Europe, qui fr\u00f4le [les] 20\u00a0% dans certains pays\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Selon M.\u00a0Poutine, \u00ab\u00a0il est \u00e9vident que (\u2026) la poursuite de l\u2019obsession des sanctions va aboutir in\u00e9vitablement aux cons\u00e9quences les plus difficiles pour l\u2019Union europ\u00e9enne, pour ses citoyens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour sa part, la Russie r\u00e9ussit avec assurance \u00e0 faire face aux d\u00e9fis ext\u00e9rieurs gr\u00e2ce \u00e0 sa politique macro\u00e9conomique responsable de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ainsi que gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions syst\u00e9miques visant \u00e0 renforcer sa souverainet\u00e9 \u00e9conomique et sa s\u00e9curit\u00e9 technologique et alimentaire\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine.          Il s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 du ralentissement \u00ab\u00a0progressif\u00a0\u00bb de l\u2019inflation apr\u00e8s son envol\u00e9e \u00e0 16,7\u00a0% en mars, ainsi que du renforcement de la devise russe qui a fait preuve jeudi d\u2019une remont\u00e9e en puissance record depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2020. Appuy\u00e9 par des mesures de contr\u00f4le mon\u00e9taire draconiennes prises par la Banque centrale, \u00ab\u00a0le rouble fait preuve probablement de la meilleure dynamique parmi les devises internationales\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine assure que l\u2019Occident souffre des sanctions plus que Moscou","dateModified":"2022-05-12T13:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T12:44:39+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a annonc\u00e9 jeudi cess\u00e9 d\u2019utiliser un gazoduc-cl\u00e9 pour le transit de gaz \u00e0 l\u2019Europe via la Pologne.          L\u2019adoption des contre-sanctions russes \u00ab\u00a0signifie une interdiction d\u2019utiliser un gazoduc appartenant \u00e0 EuRoPol GAZ [qui exploite la partie polonaise du gazoduc Yamal-Europe] pour transporter du gaz russe \u00e0 travers la Pologne\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Gazprom dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce cesser d\u2019utiliser un gazoduc\u2013cl\u00e9 pour le transit via la Pologne ","dateModified":"2022-05-12T12:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T12:28:34+00:00","articleBody":"     En cas d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, la Russie sera \u00ab\u00a0oblig\u00e9e de prendre des mesures r\u00e9ciproques, militaro-techniques et autres, afin de mettre fin aux menaces \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, a dit jeudi apr\u00e8s-midi, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          Accusant l\u2019OTAN de chercher \u00e0 cr\u00e9er \u00ab\u00a0un autre flanc pour la menace militaire contre notre pays\u00a0\u00bb, la diplomatie russe a ajout\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0Helsinki doit avoir conscience de la responsabilit\u00e9 et des cons\u00e9quences d\u2019une telle d\u00e9cision\u00a0\u00bb.          Pour le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui s\u2019est exprim\u00e9 face \u00e0 la presse, la r\u00e9ponse de la Russie d\u00e9pendra \u00ab\u00a0des retomb\u00e9es pratiques de ce processus, de l\u2019avanc\u00e9e des infrastructures militaires vers nos fronti\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout cela constituera les \u00e9l\u00e9ments d\u2019une analyse sp\u00e9cifique et pour l\u2019\u00e9laboration des mesures n\u00e9cessaires afin d\u2019\u00e9quilibrer la situation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde contre la menace d\u2019une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T12:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T11:53:52+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9nergie allemand a accus\u00e9, jeudi, la Russie d\u2019utiliser d\u00e9sormais l\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb, apr\u00e8s les sanctions impos\u00e9es par Moscou \u00e0 plus de trente soci\u00e9t\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques occidentales et la r\u00e9duction observ\u00e9e des flux de gaz vers l\u2019Europe. La plupart des soci\u00e9t\u00e9s sanctionn\u00e9es appartiennent \u00e0 Gazprom Germania, la filiale allemande du g\u00e9ant gazier russe. L\u2019Etat allemand a plac\u00e9 cette entreprise sous son contr\u00f4le en raison de son importance strat\u00e9gique.          Le transit de gaz russe par les gazoducs traversant l\u2019Ukraine est \u00e9galement r\u00e9duit depuis mercredi, une station de transit \u00e0 la fronti\u00e8re russo-ukrainienne \u00e9tant \u00e0 l\u2019arr\u00eat.          Les flux devraient baisser de pr\u00e8s d\u2019un tiers jeudi par rapport \u00e0 la veille, quand il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 20\u00a0% en vingt-quatre heures. En cons\u00e9quence, l\u2019arriv\u00e9e de gaz russe via l\u2019Ukraine dans la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne a baiss\u00e9 de quelque 40\u00a0% en deux jours, selon les donn\u00e9es des op\u00e9rateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin accuse la Russie d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-12T12:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T11:09:01+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, a salu\u00e9 la volont\u00e9 des dirigeants finlandais d\u2019int\u00e9grer l\u2019Alliance atlantique\u00a0:           Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision souveraine de la Finlande. (\u2026) Si la Finlande d\u00e9cidait de postuler, elle serait chaleureusement accueillie au sein de l\u2019OTAN et le processus d\u2019adh\u00e9sion se d\u00e9roulerait sans heurts et rapidement. (\u2026) La Finlande est l\u2019un des partenaires les plus proches de l\u2019OTAN, une d\u00e9mocratie adulte, un membre de l\u2019Union europ\u00e9enne et un contributeur important \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 euro-atlantique.           L\u2019int\u00e9gration de la Finlande \u00e0 l\u2019Alliance \u00ab\u00a0contribuera grandement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et sera un puissant signal de dissuasion alors que la Russie fait la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a, pour sa part, soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, le Belge Charles Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN se d\u00e9roulera \u00ab\u00a0sans heurts et rapidement\u00a0\u00bb, estime le secr\u00e9ta...","dateModified":"2022-05-12T11:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T11:04:07+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN dit avoir authentifi\u00e9 (attention, ces images peuvent choquer) des images de vid\u00e9osurveillance montrant deux soldats russes faisant feu sur deux civils dans la banlieue de Kiev.          Les faits remontent au 16\u00a0mars. Sur les images diffus\u00e9es par CNN, on peut voir cinq soldats russes s\u2019approcher d\u2019une concession automobile. Un homme, qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme le propri\u00e9taire des lieux, et dont la famille refuse qu\u2019il soit nomm\u00e9, est arr\u00eat\u00e9 par les soldats russes. Un autre homme, identifi\u00e9 comme \u00e9tant Leonid Pliats, le gardien de la concession de 68 ans, est \u00e9galement arr\u00eat\u00e9 et fouill\u00e9.          Apr\u00e8s une discussion avec les soldats, les deux civils repartent et marchent entre les b\u00e2timents de la concession. Deux des soldats arrivent dans leur dos et ouvrent le feu. Les deux hommes s\u2019effondrent. Le patron meurt sur les lieux tandis que le gardien de la concession parvient \u00e0 se relever et \u00e0 appeler des secours. Il succombera plus tard \u00e0 ses blessures.          \u00ab\u00a0Voici un exemple frappant d\u2019un potentiel crime de guerre perp\u00e9tr\u00e9 par les soldats russes\u00a0\u00bb, affirme CNN.          La vid\u00e9o fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate pour crime de guerre men\u00e9e par des procureurs ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats russes film\u00e9s en train de tirer sur deux civils dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-05-12T11:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:38:59+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une session extraordinaire du Conseil des droits de l\u2019homme que Moscou a boycott\u00e9e, l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019ONU \u00ab\u00a0la liste interminable\u00a0\u00bb des exactions commises par la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du territoire ukrainien, le 24\u00a0f\u00e9vrier. A l\u2019issue de la r\u00e9union, demand\u00e9e par Kiev, les 47\u00a0Etats membres du Conseil doivent se prononcer sur un projet de r\u00e9solution demandant une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb de la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine \u00e0 propos de graves violations des droits de l\u2019homme, reproch\u00e9es aux troupes d\u2019occupation russes dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy \u00e0 la fin de f\u00e9vrier et en mars\u00a02022, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.          A l\u2019ouverture des d\u00e9bats, la premi\u00e8re vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, Emine Dzheppar, a d\u00e9clar\u00e9 dans une allocution vid\u00e9o\u00a0:           Des milliers de personnes dans mon pays ont perdu la vie. Les bombardements et les tirs russes font partie de notre vie quotidienne. Torture et disparitions forc\u00e9es, violences sexuelles et de genre, la liste des crimes russes est interminable.           Durant les d\u00e9bats, de nombreux diplomates alli\u00e9s de Kiev, mais \u00e9galement l\u2019ONU, ont fait part de leur horreur et indignation face aux souffrances endur\u00e9es par les Ukrainiens. \u00ab\u00a0L\u2019agression russe s\u2019accompagne, chaque jour, de d\u00e9couvertes toujours plus macabres et insoutenables\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, J\u00e9r\u00f4me Bonnafont, tandis que son homologue britannique d\u00e9non\u00e7ait la \u00ab\u00a0campagne brutale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou.          La haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet, qui avait d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 que son bureau continuait de v\u00e9rifier les all\u00e9gations d\u2019exactions. \u00ab\u00a0L\u2019ampleur des ex\u00e9cutions ill\u00e9gales, y compris les indices d\u2019ex\u00e9cutions sommaires dans les zones situ\u00e9es au nord de Kiev, est choquante\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, en pr\u00e9cisant disposer pour l\u2019instant d\u2019informations sur 300 cas. Mme\u00a0Bachelet a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0horreurs inimaginables\u00a0\u00bb subies par les habitants de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9nonce \u00e0 l\u2019ONU \u00ab\u00a0la liste interminable\u00a0\u00bb des exactions russes","dateModified":"2022-05-12T10:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:30:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD), Odile Renaud-Basso, a d\u00e9clar\u00e9 que son institution avait lev\u00e9 1\u00a0milliard d\u2019euros cette semaine pendant son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle pour aider l\u2019Ukraine. Ces fonds seront d\u00e9ploy\u00e9s en plus des 2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019un \u00ab\u00a0fonds de r\u00e9silience\u00a0\u00bb qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s au d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La BERD l\u00e8ve 1\u00a0milliard d\u2019euros aupr\u00e8s de ses donateurs","dateModified":"2022-05-12T10:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:15:31+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0assur\u00e9ment\u00a0\u00bb une menace pour la Russie, a estim\u00e9 jeudi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN et le rapprochement de l\u2019Alliance de nos fronti\u00e8res ne rendent pas le monde et notre continent plus stable et plus s\u00fbr\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse M.\u00a0Peskov.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande se sont dit favorables jeudi \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, pr\u00e9cisant que la d\u00e9cision du pays nordique serait annonc\u00e9e dimanche \u00e0 l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande membre de l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0assur\u00e9ment\u00a0\u00bb une menace pour la Russie, affirme le Kremlin","dateModified":"2022-05-12T11:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:11:06+00:00","articleBody":"     Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!          Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour les prochains tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T10:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:04:57+00:00","articleBody":"    Les conditions d\u2019acc\u00e8s aux populations permettent-elles de se faire une id\u00e9e de la pr\u00e9valence des violences sexuelles ? Une prise en charge sp\u00e9cifique est-elle envisageable \u00e0 ce stade ?    T         Nous n\u2019avons pas de visibilit\u00e9 sur le nombre et l\u2019ampleur des violences sexuelles, mais nous sommes profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s par cette question depuis le d\u00e9but du conflit. Nos \u00e9quipes travaillent \u00e0 la mise en place d\u2019une prise en charge m\u00e9dicale et psychologique, en collaboration avec des associations ukrainiennes sp\u00e9cialis\u00e9es.          Par exemple, nous avons mis en place une ligne d\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique pour les victimes de violences sexuelles et domestiques, qui propose des consultations confidentielles, et qui oriente les personnes vers ces associations pour la mise \u00e0 disposition de m\u00e9dicaments de pr\u00e9vention du VIH, ou encore les demandes d\u2019IVG, dans les oblasts de Kiev et de Tchernihiv.                    Lire aussi :  Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T10:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:59:01+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour,\nQuels sont vos effectifs en Ukraine ?\nQuel est le budget d'un jour d'engagement en Ukraine ?\nMerci \u00e0 vous et \u00e0 vos \u00e9quipes.    Willym18         Aujourd\u2019hui, MSF emploie pr\u00e8s de 600 personnes sur place\u00a0: 170 personnels internationaux et 400 Ukrainiens. Le budget \u00e9volue r\u00e9guli\u00e8rement, mais, pour vous donner une id\u00e9e, l\u2019ensemble des sections MSF mobilis\u00e9es en Ukraine et dans les pays environnants ont engag\u00e9 des d\u00e9penses \u00e0 hauteur de 25\u00a0millions d\u2019euros. Parmi les principaux postes de d\u00e9penses, il y a l\u2019achat et l\u2019approvisionnement de m\u00e9dicaments et de mat\u00e9riel m\u00e9dical\u00a0: nos centrales logistiques en Europe ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 9\u00a0millions d\u2019euros. Cela n\u2019inclut pas les achats effectu\u00e9s en Ukraine et dans les pays environnants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T10:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:55:19+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour. Je trouve particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant le sort des bless\u00e9s aux mains de l'arm\u00e9e russe. Un exemple poignant est celui des bless\u00e9s graves, civils ou combattants, r\u00e9fugi\u00e9s depuis des semaines dans les sous-sols d'Azovstal alors m\u00eame que leur dispensaire de fortune a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par l'aviation russe. Ne sont-ils pas prioritaires pour une \u00e9vacuation sous escorte par le CICR ou l'ONU ? Merci.    ffrogman         Nous n\u2019avons pas d\u2019informations pr\u00e9cises sur le nombre de personnes encore pr\u00e9sentes dans l\u2019usine Azovstal, sur le nombre de civils qui seraient encore sur place, celui des bless\u00e9s, du personnel m\u00e9dical. Cela fait partie des questions que nous attendons de discuter avec les autorit\u00e9s ukrainiennes. Il est donc difficile d\u2019\u00e9tablir des priorit\u00e9s. Ce qui est certain, c\u2019est que l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des bless\u00e9s dans un lieu pr\u00e9caire et insalubre comme les sous-sols de cette usine, sans assistance m\u00e9dicale, risque de se d\u00e9grader rapidement. C\u2019est pour cela que nous avons r\u00e9pondu favorablement \u00e0 la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes pour participer \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des bless\u00e9s. Cependant, et comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, plusieurs conditions doivent \u00eatre r\u00e9unies pour qu\u2019une telle op\u00e9ration aboutisse\u00a0: notamment que toutes les parties au conflit se mettent d\u2019accord pour s\u00e9curiser l\u2019acc\u00e8s des \u00e9quipes humanitaires et l\u2019\u00e9vacuation des bless\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 un lieu s\u00fbr.          Je pr\u00e9cise \u00e9galement que nous n\u2019avons pas de visibilit\u00e9 sur le nombre de bless\u00e9s dans l\u2019ensemble de la ville de Marioupol, ainsi que sur la disponibilit\u00e9 d\u2019un traitement m\u00e9dical pour les autres besoins m\u00e9dicaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T10:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:39:51+00:00","articleBody":"    Question un peu bizarre peut-\u00eatre... Soignez-vous des soldats russes aussi ?     Question         Non, aujourd\u2019hui nous n\u2019intervenons pas dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes et la question ne se pose pas. Mais il est clair pour nous que dans cette guerre, comme partout ailleurs, nous sommes pr\u00eats \u00e0 apporter notre aide et \u00e0 soigner des bless\u00e9s, peu importe leur camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:36:34+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Lacharit\u00e9, est-ce que MSF est d\u00e9j\u00e0 intervenu dans une situation analogue \u00e0 celle de Marioupol, c'est-\u00e0-dire de soigner des combattants sur un front fig\u00e9, et de repartir en laissant de nouveau les deux camps s'affronter ? La situation sanitaire dans l'usine de Marioupol a l'air catastrophique avec un \u00e9norme besoin d'aide m\u00e9dicale... Merci !    Jeune papa         Dans le cas de Marioupol, nous sommes face \u00e0 une ville assi\u00e9g\u00e9e. Il a \u00e9t\u00e9 en effet tr\u00e8s difficile d\u2019obtenir des garanties suffisantes pour que des \u00e9quipes humanitaires puissent s\u2019y rendre, et les populations \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es en toute s\u00e9curit\u00e9. En ce qui nous concerne, malgr\u00e9 nos tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 faire parvenir des \u00e9quipes ou des quantit\u00e9s suffisantes d\u2019aide humanitaire.          De fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, dans n\u2019importe quel th\u00e9\u00e2tre de guerre, la mise en place de corridors humanitaires est loin d\u2019\u00eatre \u00e9vidente, car elle repose sur la volont\u00e9 politique de toutes les parties au conflit, ainsi que sur un accord sur de nombreux d\u00e9tails pratiques \u2013 dur\u00e9e d\u2019un cessez-le-feu, parcours d\u2019\u00e9vacuation, \u00e9change de prisonniers de guerre, nombre et identification des v\u00e9hicules utilis\u00e9s,\u00a0etc. \u2013, sur un temps suffisamment long pour que les op\u00e9rations de secours puissent aboutir.          Dans l\u2019exp\u00e9rience r\u00e9cente de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF), par exemple en Syrie (Rakka, Alep) ou en Irak (Mossoul), il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible de mettre en place de tels corridors \u00e0 une \u00e9chelle significative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:32:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, Dans les zones occup\u00e9es par les Russes, notamment \u00e0 Kherson, est-ce que les associations humanitaires arrivent \u00e0 y acc\u00e9der ?    Kadol         Non, il n\u2019y a pas d\u2019acc\u00e8s direct \u00e0 ma connaissance, mais les r\u00e9seaux de volontaires locaux sont extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9s, organis\u00e9s et dynamiques. A Kherson, MSF soutenait ce type de r\u00e9seaux ukrainiens jusqu\u2019\u00e0 ce que la ville soit compl\u00e8tement sous blocus (depuis dix jours environ). Nous poursuivons nos efforts pour r\u00e9pondre aux demandes en m\u00e9dicaments, en mat\u00e9riel \u2013 voire en vivres \u2013, de ces volontaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:27:37+00:00","articleBody":"    Sur le plan humanitaire, quelles sont les urgences sur le terrain ? Nourriture, soins m\u00e9dicaux... ?     Xji         Il est important de rappeler que le syst\u00e8me de sant\u00e9 ukrainien \u00e9tait performant et compos\u00e9 de personnel bien form\u00e9 avant la guerre. Et dans la plupart des h\u00f4pitaux que nous avons visit\u00e9s, nous avons constat\u00e9 que le personnel de sant\u00e9 est tr\u00e8s majoritairement rest\u00e9 \u00e0 son poste et en mesure de r\u00e9pondre aux besoins actuels. Nous apportons un soutien en mat\u00e9riel, en formation sp\u00e9cifique \u00e0 la demande de certains h\u00f4pitaux, par exemple en mati\u00e8re de triage des bless\u00e9s.          Mais au-del\u00e0 des besoins imm\u00e9diats en m\u00e9decine d\u2019urgence et en chirurgie, la prise en charge d\u2019un grand nombre de bless\u00e9s va repr\u00e9senter, \u00e0 terme, un immense d\u00e9fi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 ukrainien. Je pense notamment aux besoins en kin\u00e9sith\u00e9rapie ou en chirurgie reconstructive.          Ailleurs, et notamment dans les zones qui ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es par les forces russes et qui sont de nouveau accessibles, l\u2019urgence est plut\u00f4t d\u2019apporter des secours aux personnes rest\u00e9es sur place, notamment les personnes \u00e2g\u00e9es, en soutenant la remise en place d\u2019un acc\u00e8s aux soins de base, y compris pour des maladies chroniques, comme l\u2019hypertension ou le diab\u00e8te.          Par ailleurs, nous constatons partout d\u2019importants besoins en sant\u00e9 mentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:20:08+00:00","articleBody":"    Avez-vous \u00e9t\u00e9 interdit d'acc\u00e8s \u00e0 certains endroits ?     Pouic         On ne peut pas parler d\u2019interdiction formelle, mais nous n\u2019avons jamais pu n\u00e9gocier concr\u00e8tement l\u2019acc\u00e8s aux zones sous contr\u00f4le russe avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la Russie afin de s\u00e9curiser nos mouvements.          Nous avons tent\u00e9 \u00e0 au moins trois reprises d\u2019aller \u00e0 Marioupol, mais nous n\u2019avons jamais r\u00e9ussi \u00e0 obtenir les garanties de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaires pour participer \u00e0 des convois humanitaires pour acheminer des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel m\u00e9dical.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019encouragent pas non plus notre travail de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 des lignes de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:14:46+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Lacharit\u00e9, Petite question concernant la situation \u00e0 Marioupol. Le gouvernement ukrainien a fait appel \u00e0 votre ONG afin de sortir les bless\u00e9s de l'usine Azovstal. Qu'en est-il aujourd'hui de la capacit\u00e9 de MSF \u00e0 mettre en place ce genre d'op\u00e9rations ?    Semy         Nous avons r\u00e9pondu favorablement \u00e0 la demande de la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, pour prendre en charge les bless\u00e9s d\u2019Azovstal. La principale difficult\u00e9 est que nous n\u2019avons pas la capacit\u00e9 d\u2019imposer un cessez-le-feu pour nous y rendre et \u00e9vacuer les bless\u00e9s. Les camps russe et ukrainien doivent d\u2019abord\u00a0s\u2019entendre entre eux pour nous y donner acc\u00e8s.          Par ailleurs, nous sommes toujours en attente d\u2019une rencontre pour discuter plus concr\u00e8tement des modalit\u00e9s d\u2019une telle op\u00e9ration. Nous avons notamment besoin de d\u00e9tails sur le nombre de bless\u00e9s et la nature de leurs blessures.          De notre c\u00f4t\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 mobiliser des v\u00e9hicules et du personnel m\u00e9dical pour les \u00e9vacuer et les soigner. Une telle op\u00e9ration demanderait toutefois l\u2019implication \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres institutions qui ont l\u2019exp\u00e9rience de ce genre d\u2019\u00e9vacuation et qui ont r\u00e9ussi ces derni\u00e8res semaines \u00e0 sortir des civils d\u2019Azovstal, comme le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) et les agences onusiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:04:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nO\u00f9 \u00e9tiez-vous en Ukraine ? A quelles zones\/villes avez-vous eu acc\u00e8s ? Et surtout, qu'avez-vous vu ?    Cam         Bonjour,          J\u2019ai coordonn\u00e9 les op\u00e9rations de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) en Ukraine pendant pr\u00e8s d\u2019un mois en avril. J\u2019ai pu visiter certains des endroits o\u00f9 nos \u00e9quipes interviennent\u00a0: par exemple, Kharkiv (la deuxi\u00e8me plus grande ville du pays, dans le Nord-Est), o\u00f9 les bombardements al\u00e9atoires se poursuivaient le jour et la nuit, et o\u00f9 nos \u00e9quipes apportent des soins \u00e0 la population qui vit depuis des semaines dans les stations de m\u00e9tro\u00a0; \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev (Borodianka), o\u00f9 le niveau de destruction apr\u00e8s l\u2019occupation des Russes est catastrophique\u00a0; ou encore, Odessa et Mykola\u00efv (Sud). Dans cette derni\u00e8re ville, nos \u00e9quipes ont \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins directs de bombardements indiscrimin\u00e9s sur des zones r\u00e9sidentielles et des h\u00f4pitaux, le 4\u00a0avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:04:43+00:00","articleBody":"     Michel-Olivier Lacharit\u00e9, responsable des urgences \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF), va commencer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:46:16+00:00","articleBody":"     Moscou a continu\u00e9 de profiter d\u2019une manne financi\u00e8re par rapport aux quatre premiers mois de 2021, a expliqu\u00e9 Bloomberg. Les revenus p\u00e9troliers de la Russie ont augment\u00e9 de 50\u00a0% cette ann\u00e9e, m\u00eame si les restrictions commerciales cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ont incit\u00e9 de nombreux raffineurs \u00e0 fuir ses approvisionnements, a d\u00e9taill\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) bas\u00e9e \u00e0 Paris dans son rapport mensuel sur le march\u00e9. Moscou a gagn\u00e9 environ 20\u00a0milliards de dollars (19\u00a0milliards d\u2019euros) chaque mois en\u00a02022 gr\u00e2ce \u00e0 des ventes combin\u00e9es de brut et de produits s\u2019\u00e9levant \u00e0 environ 8\u00a0millions de barils par jour, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019AIE.          Les exp\u00e9ditions russes ont continu\u00e9 \u00e0 affluer alors m\u00eame que l\u2019Union europ\u00e9enne se dirige vers une interdiction d\u2019importation et que les majors p\u00e9troli\u00e8res internationales, telles que Shell PLC et TotalEnergies SE, s\u2019engagent \u00e0 cesser leurs achats. L\u2019Asie est rest\u00e9e une cliente enthousiaste, la Chine et l\u2019Inde ramassant des cargaisons dont on ne voulait plus en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Les revenus p\u00e9troliers de la Russie ont augment\u00e9 de\u00a050\u00a0% en\u00a02022","dateModified":"2022-05-12T08:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:32:44+00:00","articleBody":"     Un bombardement a\u00e9rien men\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe sur la ville de Novhorod-Siversky, dans le nord de l\u2019Ukraine, a fait au moins trois morts et douze bless\u00e9s dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, a annonc\u00e9 jeudi un porte-parole des secours locaux \u00e0 l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, vers 00\u00a0h\u00a010 et 00\u00a0h\u00a023, l\u2019ennemi a effectu\u00e9 une frappe a\u00e9rienne, probablement \u00e0 partir d\u2019un [chasseur] SU-30SM\u00a0\u00bb, ont fait savoir dans un communiqu\u00e9 les forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les [Russes] ont frapp\u00e9 des infrastructures critiques, dont des \u00e9coles. D\u2019autres b\u00e2timents administratifs et des maisons r\u00e9sidentielles ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e le gouverneur de la r\u00e9gion de Tchernihiv, Viacheslav Chaus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts et douze bless\u00e9s dans une frappe russe dans le Nord","dateModified":"2022-05-12T09:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:16:52+00:00","articleBody":"     Michel-Olivier Lacharit\u00e9, responsable des urgences \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) et de retour de mission en Ukraine, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0heures.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien. Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre texte afin que nous puissions bien identifier les questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle est la situation humanitaire en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-05-12T08:25:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:15:33+00:00","articleBody":"     Le monde ne devrait pas manquer de p\u00e9trole \u00e0 court terme malgr\u00e9 l\u2019isolement croissant de la Russie, estime jeudi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE).          \u00ab\u00a0La hausse r\u00e9guli\u00e8re de la production ailleurs [qu\u2019en Russie], avec un ralentissement de la croissance de la demande, en particulier en Chine, devrait repousser tout d\u00e9ficit aigu de l\u2019offre \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, avance l\u2019agence dans son rapport mensuel sur le p\u00e9trole.          Malgr\u00e9 les incertitudes actuelles, elle note aussi que la volatilit\u00e9 reste, certes, importante sur le march\u00e9, mais que les cours \u00e9voluent dans une fourchette plus resserr\u00e9e et plus basse de 10\u00a0dollars le baril au-dessus des 100 dollars.          L\u2019AIE pr\u00e9voit pour cette ann\u00e9e une hausse de 1,8\u00a0million de barils par jour (mb\/j) de la demande, pour atteindre 99,4\u00a0mb\/j au total. Mais le rythme de la croissance doit s\u2019essouffler au cours de l\u2019ann\u00e9e, avec le ralentissement de la croissance mondiale, la hausse des prix \u00e0 la pompe ainsi que le retour des confinements s\u00e9v\u00e8res en Chine.          Toutefois, l\u2019agence met en garde pour l\u2019\u00e9t\u00e9, avec la saison des grands d\u00e9placements automobiles en Am\u00e9rique du Nord et la reprise du trafic a\u00e9rien. Si les raffineurs n\u2019arrivent pas \u00e0 tenir le rythme, cela pourrait avoir un impact sur les consommateurs.          C\u00f4t\u00e9 offre, l\u2019agence note un isolement croissant de la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, alors que l\u2019Occident envisage un embargo et que les grandes maisons de courtage se d\u00e9tournent du p\u00e9trole russe. Mais l\u2019AIE compte sur la hausse des volumes provenant des Etats-Unis et des pays du Moyen-Orient pour compenser ces pertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monde ne manquera pas de p\u00e9trole malgr\u00e9 l\u2019isolement de la Russie, estime l\u2019AIE","dateModified":"2022-05-12T08:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:05:11+00:00","articleBody":"     La cheffe de file du parti du Centre su\u00e9dois a salu\u00e9 la d\u00e9cision de la Finlande voisine d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, et estim\u00e9 que la Su\u00e8de devait \u00ab\u00a0aller de pair\u00a0\u00bb avec la Finlande pour \u00ab\u00a0renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.           La Finlande montre la voie. Un message historique [du pr\u00e9sident de la Finlande, Sauli] Niinist\u00f6 et [la premi\u00e8re ministre, Sanna] Marin aujourd\u2019hui sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN.  Les yeux du monde se tournent d\u00e9sormais vers la Su\u00e8de et la Finlande. La Su\u00e8de doit aller de pair avec la Finlande pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 dans la r\u00e9gion nordique et baltique.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de salue la d\u00e9cision de la Finlande de vouloir adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T08:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T07:51:02+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas, a d\u00e9clar\u00e9, dans un tweet, que son pays soutenait l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN)\u00a0:           L\u2019histoire est faite par nos voisins du Nord. Vous pouvez compter sur notre soutien total. Nous soutenons un processus d\u2019adh\u00e9sion rapide. De notre c\u00f4t\u00e9, nous prendrons rapidement les mesures n\u00e9cessaires.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie soutient l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T07:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T07:19:27+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9, jeudi, qu\u2019une place soit \u00ab\u00a0r\u00e9serv\u00e9e\u00a0\u00bb pour son pays dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), m\u00eame si les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion doivent durer longtemps.          \u00ab\u00a0On entend tr\u00e8s souvent que l\u2019Ukraine appartient \u00e0 la famille europ\u00e9enne, et \u00e0 pr\u00e9sent il importe de r\u00e9server cette place\u00a0\u00bb pour le pays dans l\u2019Union europ\u00e9enne, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande au d\u00e9but d\u2019une visite dans le pays. \u00ab\u00a0Nous ne parlons pas vraiment de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE le plus rapidement possible, mais il est tr\u00e8s important pour nous de r\u00e9server cette place \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M.\u00a0Kuleba sur la cha\u00eene publique ARD.          Kiev a pr\u00e9sent\u00e9 sa candidature \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE le 28 f\u00e9vrier, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, mais certains pays membres occidentaux sont r\u00e9serv\u00e9s, y compris sur l\u2019octroi du statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine, cherchant \u00e0 \u00e9viter une proc\u00e9dure d\u2019adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a estim\u00e9 lundi \u00e0 Berlin qu\u2019il faudrait \u00ab\u00a0des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb \u00e0 un pays comme l\u2019Ukraine pour rejoindre l\u2019UE, et a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019en attendant elle fasse partie d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb pouvant inclure \u00e9galement la Grande-Bretagne, sortie de l\u2019UE en 2020. Une id\u00e9e soutenue \u00e9galement par le chancelier allemand, Olaf Scholz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande qu\u2019on lui \u00ab\u00a0r\u00e9serve\u00a0\u00bb une place dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-12T07:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T07:11:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Finlande, Sauli Niinisto, et la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, ont d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019ils \u00e9taient favorables \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). La Finlande annoncera sa d\u00e9cision dimanche.          Cette demande ouvre la voie \u00e0 l\u2019expansion de l\u2019Alliance atlantique au milieu de la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, bien qu\u2019il reste quelques \u00e9tapes avant le d\u00e9but du processus de candidature. La Su\u00e8de voisine devrait d\u00e9cider de rejoindre l\u2019OTAN dans les prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la Finlande et la premi\u00e8re ministre annoncent \u00eatre favorables \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9s...","dateModified":"2022-05-12T08:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T07:00:22+00:00","articleBody":"     Vitali Klitschko, maire de Kiev, a averti les habitants qui ont fui la ville qu\u2019il n\u2019est toujours pas s\u00fbr de rentrer en Ukraine. En r\u00e9ponse \u00e0 une question d\u2019interview accord\u00e9e \u00e0 CNN sur la possibilit\u00e9 d\u2019un retour, il a \u00e9crit sur Telegram\u00a0:           Malheureusement, nous ne pouvons pas garantir la s\u00e9curit\u00e9 de chaque r\u00e9sident aujourd\u2019hui. Chaque coin de l\u2019Ukraine, chaque ville, chaque village est menac\u00e9 alors que la Russie poursuit sa guerre barbare contre notre pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas garantir la s\u00e9curit\u00e9 de chaque r\u00e9sident\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev","dateModified":"2022-05-12T07:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T06:52:09+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, des \u00e9quipes travaillent conjointement avec une unit\u00e9 de coop\u00e9ration civile et militaire pour extraire les cadavres russes des champs, des for\u00eats et des b\u00e2timents d\u00e9truits \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la capitale ukrainienne. A ce jour, plus de 200\u00a0corps de militaires russes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, la grande majorit\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev. \u00ab\u00a0Peu importe qu\u2019il soit l\u2019ennemi ou non, nous ne jugeons pas. Ce sont les r\u00e8gles du droit international humanitaire\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un soldat au nom de guerre de \u00ab\u00a0Moukhomor\u00a0\u00bb, quelques instants apr\u00e8s avoir d\u00e9terr\u00e9 le corps d\u2019un soldat russe.                Des experts m\u00e9dico-l\u00e9gaux ukrainiens transportent le corps d\u2019un soldat russe exhum\u00e9 dans le village de Zavalivka, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le 11 mai 2022. Photo\u00a0: Sergei Supinsky \/ AFP SERGEI SUPINSKY \/ AFP                           Une fois les corps mis dans des sacs mortuaires, ils sont ensuite empil\u00e9s dans des wagons frigorifiques. Photo\u00a0: Sergei Supinsky \/ AFP SERGEI SUPINSKY \/ AFP                           L\u2019emplacement des morgues mobiles reste un secret bien gard\u00e9 par Kiev, les Ukrainiens redoutant une frappe a\u00e9rienne russe contre ce qu\u2019ils disent constituer un nombre croissant de preuves des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de Moscou. Photo\u00a0: Sergei Supinsky \/ AFP SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/c874f78_1652336950471-529233.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zavalivka, les forces ukrainiennes r\u00e9cup\u00e8rent les corps des soldats russes","dateModified":"2022-05-12T07:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T06:41:50+00:00","articleBody":"     Le conglom\u00e9rat allemand Siemens a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui son retrait complet de Russie alors que des charges li\u00e9es aux sanctions occidentales p\u00e8sent sur ses r\u00e9sultats. Cet impact a atteint d\u00e9j\u00e0 600\u00a0millions d\u2019euros sur le b\u00e9n\u00e9fice net au deuxi\u00e8me trimestre de son exercice, qui a plong\u00e9 de 49\u00a0% \u00e0 1,2\u00a0milliard d\u2019euros, a expliqu\u00e9 Siemens. Ce trimestre, d\u00e9cal\u00e9, correspondait au premier trimestre calendaire.          Le groupe, pr\u00e9sent en Russie depuis cent soixante-dix\u00a0ans, avait d\u00e9j\u00e0 interrompu apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine les livraisons vers la Russie et la Bi\u00e9lorussie et y a gel\u00e9 tout nouveau projet. \u00ab\u00a0Nous sommes en train d\u2019\u00e9valuer les cons\u00e9quences pour nos employ\u00e9s et allons les soutenir le plus possible\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident, Roland Busch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siemens annonce son retrait du march\u00e9 russe","dateModified":"2022-05-12T06:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T06:29:45+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a publi\u00e9 une nouvelle \u00e9tude sur les campagnes de d\u00e9sinformation de la Russie sur les armes chimiques et biologiques, accusant Moscou d\u2019utiliser ses si\u00e8ges dans des organes internationaux tels que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies et l\u2019Organisation pour l\u2019interdiction des armes chimiques pour justifier sa guerre contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9sarme les armes de d\u00e9sinformation de la Russie. Le Kremlin cr\u00e9e et diffuse de la d\u00e9sinformation dans le but de semer la confusion et de submerger les gens sur les v\u00e9ritables actions de la Russie en Ukraine, en G\u00e9orgie et ailleurs en Europe\u00a0\u00bb, estime le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Kremlin cr\u00e9e et diffuse de la d\u00e9sinformation dans le but de semer la confusion\u00a0\u00bb, estime le d\u00e9pa...","dateModified":"2022-05-12T06:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T06:21:20+00:00","articleBody":"     Des tirs en provenance d\u2019Ukraine ont fait un mort et sept bless\u00e9s dans le village frontalier russe de Solokhi, dans l\u2019oblast de Belgorod, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram. \u00ab\u00a0Deux de mes adjoints \u2013 Konstantin Polejaev et Vladimir Bazarov \u2013 se sont rendus sur le site pour \u00e9valuer l\u2019\u00e9tendue des dommages aux b\u00e2timents r\u00e9sidentiels et commencer leur restauration\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tirs en provenance d\u2019Ukraine ont fait un mort et sept bless\u00e9s \u00e0 Solokhi, selon le gouverneur de la...","dateModified":"2022-05-12T06:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T05:57:27+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-attaque au nord de Kharkiv, reprenant plusieurs villes et villages vers la fronti\u00e8re russe, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien publi\u00e9 ce matin.           La priorit\u00e9 accord\u00e9e par la Russie aux op\u00e9rations dans le Donbass a laiss\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019oblast de Kharkiv vuln\u00e9rables \u00e0 la force de contre-attaque ukrainienne, mobile et tr\u00e8s motiv\u00e9e. Malgr\u00e9 le succ\u00e8s de la Russie \u00e0 encercler Kharkiv au d\u00e9but du conflit, elle aurait retir\u00e9 des unit\u00e9s de la r\u00e9gion pour r\u00e9organiser et reconstituer ses forces apr\u00e8s de lourdes pertes. Une fois reconstitu\u00e9es, ces forces se d\u00e9ploieront probablement sur la rive est de la rivi\u00e8re Siversky Donets, formant une force de blocage pour prot\u00e9ger le flanc ouest de la principale concentration de forces russes et des principales voies d\u2019approvisionnement pour les op\u00e9rations \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019Izioum. Le retrait des forces russes de l\u2019oblast de Kharkiv est la reconnaissance tacite de l\u2019incapacit\u00e9 de la Russie \u00e0 s\u2019emparer des principales villes ukrainiennes, o\u00f9 elle s\u2019attendait \u00e0 une r\u00e9sistance limit\u00e9e de la population.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le retrait des forces russes de l\u2019oblast de Kharkiv est une reconnaissance tacite de l\u2019incapacit\u00e9 d...","dateModified":"2022-05-12T06:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T05:24:47+00:00","articleBody":"     Pays neutre, la Finlande a remis sur la table la question d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Son pr\u00e9sident, Sauli Niinist\u00f6, devrait annoncer ce matin sa position sur l\u2019adh\u00e9sion ou non du pays \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Sauli Niinist\u00f6 s\u2019occupe, en coop\u00e9ration avec le gouvernement finlandais, des questions de politique \u00e9trang\u00e8re, et la position qu\u2019il d\u00e9cidera d\u2019adopter sur la question d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN est consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9cisive. Le gouvernement et le Parlement doivent \u00e9galement donner sous peu leur approbation \u00e0 une adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident finlandais devrait annoncer ce matin sa position sur l\u2019adh\u00e9sion ou non du pays \u00e0 l\u2019OTA...","dateModified":"2022-05-12T06:17:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:23:13+00:00","articleBody":"     Dans une localit\u00e9 du nord-est de Kiev, des femmes \u00e9voquent \u00e0 mots couverts les violences sexuelles commises par les troupes de Moscou. Selon la d\u00e9fenseure des droits humains ukrainienne, le viol est utilis\u00e9 de mani\u00e8re syst\u00e9matique comme une arme de guerre.                    Lire aussi :  Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol","dateModified":"2022-05-12T04:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:19:57+00:00","articleBody":"     Des drapeaux du Jour de la victoire flottent devant le b\u00e2timent du gouvernement russe \u00e0 Moscou le 11\u00a0mai\u00a02022, rappelant la victoire de la Russie et de ses alli\u00e9s sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945.                 ALEXANDER NEMENOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/f440e0d_5152045-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T05:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:16:25+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0est aujourd\u2019hui la menace la plus directe pour l\u2019ordre mondial avec la guerre barbare contre l\u2019Ukraine, et son pacte inqui\u00e9tant avec la Chine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin \u00e0 Tokyo la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui a rencontr\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, avec le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.          Les deux responsables europ\u00e9ens sont au Japon pour un cycle annuel de discussions Japon-Union europ\u00e9enne, qui se tient cette fois-ci en plein conflit russo-ukrainien et dans un contexte d\u2019inqui\u00e9tudes croissantes en Asie quant aux ambitions militaires de la Chine.          \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie ne concerne pas seulement l\u2019Europe, mais elle \u00e9branle le c\u0153ur de l\u2019ordre international, y compris l\u2019Asie. Cela ne doit pas \u00eatre tol\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kishida, dont le gouvernement s\u2019est associ\u00e9 aux sanctions occidentales contre Moscou, notamment financi\u00e8res et \u00e9nerg\u00e9tiques.                La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 la r\u00e9sidence officielle du premier ministre japonais, \u00e0 Tokyo, le 12 mai 2022. YOSHIKAZU TSUNO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/097a278_5158967-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Ursula von der Leyen, la Russie est la \u00ab\u00a0menace la plus directe\u00a0\u00bb pour l\u2019ordre international ","dateModified":"2022-05-12T05:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:13:03+00:00","articleBody":"      La Russie \u00ab\u00a0est aujourd\u2019hui la menace la plus directe pour l\u2019ordre mondial avec la guerre barbare contre l\u2019Ukraine, et son pacte inqui\u00e9tant avec la Chine\u00a0\u00bb, a dit, jeudi, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en d\u00e9placement au Japon.          Le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, voisine de l\u2019Ukraine dans le sud-ouest de la Russie, a affirm\u00e9 mercredi, citant un bilan du minist\u00e8re de la sant\u00e9 r\u00e9gional, que des bombardements en provenance d\u2019Ukraine avaient fait un mort et six bless\u00e9s.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 mercredi soir que les Russes poursuivaient leurs op\u00e9rations dans l\u2019est du pays, en particulier vers Slobojanske et Donetsk, mais pas vers Kharkiv, pr\u00e8s de laquelle la localit\u00e9 de Pytomnyk \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb par les combattants ukrainiens.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, r\u00e9uni en session extraordinaire, se penche jeudi sur les all\u00e9gations d\u2019exactions graves commises par la Russie en Ukraine, en particulier \u00e0 Marioupol et Boutcha.          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies doit \u00e9galement se r\u00e9unir jeudi \u00e0 la demande de la France et du Mexique, pour examiner la situation en Ukraine. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 maintenir le contact avec la Russie pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique ne se profile actuellement.          L\u2019Ukraine a propos\u00e9 \u00e0 la Russie de lib\u00e9rer des prisonniers de guerre russes en \u00e9change de l\u2019\u00e9vacuation des soldats ukrainiens bless\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie assi\u00e9g\u00e9e Azovstal \u00e0 Marioupol. Dans un message publi\u00e9\u00a0sur Telegram hier, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a d\u00e9clar\u00e9 que des n\u00e9gociations \u00e9taient en cours.          Un soldat russe de 21\u00a0ans va \u00eatre jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier proc\u00e8s avec ce chef d\u2019accusation dans le pays envahi par la Russie. Le militaire est accus\u00e9 d\u2019avoir tir\u00e9 avec une kalachnikov par la fen\u00eatre \u00e0 bord d\u2019une voiture dans laquelle il circulait, abattant un civil de 62\u00a0ans qui n\u2019\u00e9tait pas arm\u00e9.          La r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, seule ville d\u2019importance dont Moscou ait revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total en deux mois et demi de guerre, va demander \u00e0 \u00eatre annex\u00e9e par la Russie, a affirm\u00e9 mercredi un de ses responsables prorusses.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-12T06:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:08:20+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct. Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais elle seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-12T06:15:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/0/0/5750/3837/1342/895/3/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/12/18-6">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le même jour, un tribunal a interdit à l’ex-premier ministre, à son fils Namal et à quinze de ses alliés de partir à l’étranger, en raison des actes de violence commis, lundi, contre les manifestants antigouvernementaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, nomination d’un nouveau premier ministre, en pleine crise économique      Le même jour, un tribunal a interdit à l’ex-premier ministre, à son fils Namal et à quinze de ses alliés de partir à l’étranger, en raison des actes de violence commis, lundi, contre les manifestants antigouvernementaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h47, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des barrières temporaires sont mises en place pour empêcher les manifestants de se rapprocher de la résidence officielle de l’ex-premier ministre sri-lankais, Mahinda Rajapaksa, à Colombo, le 11 mai 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP                 Les affrontements meurtriers lors d’importantes manifestations laissent progressivement place à une transition politique au Sri Lanka. Le politicien Ranil Wickremesinghe a été investi, jeudi 12 mai, premier ministre, avec pour tâche de former un gouvernement d’union, en pleine crise économique. M. Wickremesinghe, 73 ans, a prêté serment, selon le bureau des médias du président Gotabaya Rajapaksa, alors que ce dernier est confronté à de nombreuses protestations exigeant sa démission en raison de l’aggravation de la crise économique du pays.            Le pays de 22 millions d’habitants, en proie à la pire crise économique depuis l’indépendance en 1948, manque de dollars pour financer l’importation de produits de première nécessité (denrées alimentaires, carburants, médicaments). Les pénuries généralisées ont provoqué des manifestations quotidiennes dans tout le pays.            Mercredi soir, durant sa première déclaration au pays depuis le début des manifestations, Gotabaya Rajapaksa, 72 ans, s’était engagé à constituer un gouvernement d’union. Il avait alors promis de « nommer un premier ministre qui dirigera une majorité au Parlement et inspirera la confiance au peuple ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka plonge dans le chaos                   Déjà cinq fois premier ministre            Ranil Wickremesinghe, 73 ans, était pressenti pour prendre les fonctions de premier ministre qu’il a déjà occupées à cinq reprises depuis 1993. Il est le seul député du Parti national uni (UNP) depuis sa déroute aux élections législatives d’août 2020. M. Rajapaksa avait alors remporté une majorité des deux tiers à l’Assemblée.            Il devra former un « gouvernement d’union », bénéficiant du soutien de tous les partis siégeant au Parlement comptant 225 députés. Depuis le flux de défections subies en avril par le camp présidentiel, aucun groupe politique ne jouit d’une majorité absolue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La faillite du Sri Lanka sonne comme un avertissement pour ses voisins                   Le frère du président, Mahinda Rajapaksa, avait démissionné, lundi, du poste de premier ministre après que ses partisans, armés de bâtons et de matraques, ont attaqué des manifestants pacifiques qui protestaient depuis plusieurs semaines. Ces agressions ont déclenché des affrontements qui ont fait au moins neuf morts et plus de 225 blessés depuis lundi, selon la police.              Un couvre-feu, en vigueur sur tout le territoire depuis ce jour, a été levé, jeudi matin, pour permettre à la population de sortir se ravitailler, mais devait de nouveau être imposé dans l’après-midi.            L’ancien premier ministre interdit de quitter le pays            Plus tôt dans la journée, un tribunal sri-lankais a interdit à l’ancien premier ministre Mahinda Rajapaksa, à son fils Namal et à quinze de ses alliés de partir à l’étranger en raison des actes de violence commis contre des manifestants antigouvernementaux.            Une plainte adressée au tribunal a requis un mandat d’arrêt contre Mahinda Rajapaksa et ses collaborateurs, a fait savoir un fonctionnaire du tribunal. « Mais le magistrat l’a rejetée parce que la police a, de toute façon, le pouvoir de détenir tout suspect », a ajouté le fonctionnaire.              Un magistrat de Colombo a également diligenté une enquête de police sur les agressions perpétrées, lundi, contre des manifestants antigouvernementaux pacifiques. Des moines bouddhistes et des prêtres catholiques figuraient parmi les 225 personnes hospitalisées après l’agression. Les victimes des violences de lundi ont affirmé que M. Rajapaksa et ses principaux collaborateurs avaient encouragé quelque 3 000 de leurs partisans, acheminés en bus depuis la province dans la capitale économique Colombo, à attaquer les manifestants pacifiques.            Le lendemain, le premier ministre démissionnaire, âgé de 76 ans, avait été exfiltré par l’armée de sa résidence officielle assiégée, puis emmené sur une base navale de Trincomalee, dans le nord-est du pays, où il se trouvait encore mercredi. Son fils Namal, ancien ministre, a déclaré mardi que la famille n’avait aucune intention de quitter le pays.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le b.a.-ba de Bach  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/au-sri-lanka-la-justice-interdit-a-l-ex-premier-ministre-et-ses-allies-de-quitter-le-pays_6125823_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, nomination d\u2019un nouveau premier ministre, en pleine crise \u00e9conomique","dateCreated":"2022-05-12T14:47:47+02:00","datePublished":"2022-05-12T14:47:47+02:00","dateModified":"2022-05-12T17:05:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le m\u00eame jour, un tribunal a interdit \u00e0 l\u2019ex-premier ministre, \u00e0 son fils Namal et \u00e0 quinze de ses alli\u00e9s de partir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, en raison des actes de violence commis, lundi, contre les manifestants antigouvernementaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/a51f567_5150486-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-7">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le chef de l’Eglise catholique appelle avant tout à l’arrêt des combats, sans désigner clairement la Russie comme l’agresseur. Il a même critiqué le rôle de l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Débats       Guerre en Ukraine             Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine      Le chef de l’Eglise catholique appelle avant tout à l’arrêt des combats, sans désigner clairement la Russie comme l’agresseur. Il a même critiqué le rôle de l’OTAN.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Est-il juste de fournir à l’Ukraine des armements pour qu’elle puisse se défendre contre l’agression de la Russie ? Cette question, posée dans un entretien au quotidien Corriere della Sera publié le 3 mai, le pape François l’a laissée en suspens. « Je ne sais pas comment répondre », a-t-il reconnu. Cette impasse morale avouée résume les difficultés sur lesquelles bute, avec l’invasion de l’Ukraine, la conception de la guerre qu’a développée le pape argentin au fil de son pontificat.          Cet entretien au journal italien permet d’éclairer la position si particulière et non exempte d’hésitation du chef de l’Eglise catholique depuis le début du conflit. Elle se caractérise par un refus total de la guerre, des appels à l’arrêt des combats, une application à ne pas incriminer nommément Vladimir Poutine et à ne pas faire porter la responsabilité du conflit à la seule Russie. Dans le même entretien, François critique le rôle de l’OTAN dont les « aboiements aux portes de la Russie » auraient poussé le chef du Kremlin à passer à l’action militaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prêt à rencontrer Poutine, le pape François évoque « les aboiements de l’OTAN à la porte de la Russie »                 Cette position, qui peut donner l’impression de placer les deux belligérants au même niveau de responsabilité, a engendré des initiatives mal comprises du côté ukrainien, comme la visioconférence du pape et de Kirill, le chef de l’Eglise orthodoxe russe, le 16 mars. A Pâques, le Vatican a dû renoncer à faire dire une méditation conjointement par une Ukrainienne et une Russe, une initiative critiquée car considérée comme aveugle à la différence entre agresseurs et agressés par les autorités et les catholiques ukrainiens.          François a souvent refusé, pas seulement à propos de l’Ukraine, de reprendre à son compte le concept de « guerre juste ». Cette notion très ancienne, que la pensée chrétienne a contribué à définir, figure pourtant dans le catéchisme de l’Eglise catholique, document doctrinal publié en 1992, sous Jean Paul II. Elle est assortie de strictes conditions. Pour être juste, une guerre doit être un acte de « légitime défense », n’intervenir qu’après l’échec d’autres moyens pour faire cesser un dommage « durable, grave et certain », avoir des chances « sérieuses de succès » et ne pas conduire à des « maux ou des désordres plus graves que le mal à éliminer ». La guerre d’agression, elle, est qualifiée d’« intrinsèquement immorale ».          En réalité, la menace nucléaire a, depuis 1945, défié cette théorie. Six mois après la crise des missiles de Cuba, en 1963, l’encyclique Pacem in terris de Jean XXIII appelait à substituer « la confiance mutuelle » à « l’équilibre des armements » et à fixer pour objectif « la proscription de l’arme atomique ». Le concile Vatican II (1962-1965) prenait acte de ce que les nouvelles armes de destruction massive « force[nt] à reconsidérer la guerre dans un esprit entièrement nouveau », condamnait la course aux armements et prônait l’élimination de l’arsenal nucléaire.        Il vous reste 50.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/12/les-ambiguites-du-pape-francois-sur-la-guerre-en-ukraine_6125819_3232.html"},"headline":"Les ambigu\u00eft\u00e9s du pape Fran\u00e7ois sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-12T13:30:09+02:00","datePublished":"2022-05-12T13:30:09+02:00","dateModified":"2022-05-12T13:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Pape","Vatican","Analyses","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Le chef de l\u2019Eglise catholique appelle avant tout \u00e0 l\u2019arr\u00eat des combats, sans d\u00e9signer clairement la Russie comme l\u2019agresseur. Il a m\u00eame critiqu\u00e9 le r\u00f4le de l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/167/0/2012/1006/1342/671/60/0/50fd5a5_1645965356727-122010.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-8">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Mercredi, le ministère des renseignements iranien avait annoncé l’arrestation de deux « enseignants européens » accusés d’avoir cherché à « déstabiliser » le pays, sans préciser leur nationalité. Le Quai d’Orsay a dénoncé jeudi « une arrestation sans fondement ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Iran             Paris demande la « libération immédiate » de deux Français arrêtés en Iran      Mercredi, le ministère des renseignements iranien avait annoncé l’arrestation de deux « enseignants européens » accusés d’avoir cherché à « déstabiliser » le pays, sans préciser leur nationalité. Le Quai d’Orsay a dénoncé jeudi « une arrestation sans fondement ».       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 13h25, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Deux Français ont été arrêtés en Iran, a confirmé jeudi 12 mai le ministère des affaires étrangères, qui dénonce « une arrestation sans fondement » et exige leur « libération immédiate ». Un responsable syndical de l’éducation nationale avait auparavant déclaré qu’une Française et son mari partis en vacances en Iran étaient devenus injoignables alors qu’ils devaient rentrer en France en début de semaine.            Le ministère des renseignements iranien n’a pas précisé la nationalité des deux « enseignants européens » qui ont été arrêtés pour avoir, selon un communiqué cité mercredi par les agences de presse officielles iraniennes, cherché à « provoquer le chaos et le désordre social dans le but de déstabiliser » l’Iran.            L’ambassadeur de France à Téhéran s’efforce d’obtenir un accès consulaire auprès de ces deux personnes et le chargé d’affaires de l’ambassade d’Iran à Paris a été convoqué au Quai d’Orsay, a annoncé le ministère français des affaires étrangères dans un communiqué.            « On n’a plus de nouvelles de notre camarade »            Christophe Lalande, secrétaire fédéral de la FNEC FP-FO (Fédération nationale de l’enseignement, de la culture et de la formation professionnelle-Force ouvrière), a pour sa part précisé à Reuters que le couple, dont la femme travaille pour son syndicat, « faisait un voyage touristique à titre privé pendant les vacances de Pâques. On n’a plus de nouvelles de notre camarade ».            Ces arrestations surviennent au moment où les négociations entre l’Iran et les puissances internationales, dont la France, en vue d’une relance de l’accord sur le programme nucléaire iranien semblent au point mort.            Un autre Français, Benjamin Brière, a été condamné en début d’année par Téhéran à huit ans et huit mois de prison pour espionnage, pour avoir pris en mai 2020 des photos de « zones interdites » avec un drone pendant ce qu’il a toujours présenté comme un voyage touristique dans le nord du pays.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un Français condamné à huit ans de prison en Iran pour « espionnage », en pleines négociations sur le nucléaire                       Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le b.a.-ba de Bach  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/paris-demande-la-liberation-immediate-de-deux-francais-arretes-en-iran_6125817_3210.html"},"headline":"Paris demande la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de deux\u00a0Fran\u00e7ais arr\u00eat\u00e9s en Iran","dateCreated":"2022-05-12T13:25:02+02:00","datePublished":"2022-05-12T13:25:02+02:00","dateModified":"2022-05-12T14:36:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Mercredi, le minist\u00e8re des renseignements iranien avait annonc\u00e9 l\u2019arrestation de deux \u00ab\u00a0enseignants europ\u00e9ens\u00a0\u00bb accus\u00e9s d\u2019avoir cherch\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le pays, sans pr\u00e9ciser leur nationalit\u00e9. Le Quai d\u2019Orsay a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0une arrestation sans fondement\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/287/0/3383/1691/1342/671/60/0/4ebe755_2a6b2abce1f941b1889b9801870d57e4-2a6b2abce1f941b1889b9801870d57e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-9">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Désormais, 20 000 Cubains pourront, chaque année, demander un visa pour les Etats-Unis auprès du consulat réouvert à La Havane le 3 mai, à condition qu’ils aient des parents citoyens américains. Une mesure jugée trop restrictive par les candidats à l’exil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Amériques             Timide rapprochement entre Washington et La Havane      Désormais, 20 000 Cubains pourront, chaque année, demander un visa pour les Etats-Unis auprès du consulat réouvert à La Havane le 3 mai, à condition qu’ils aient des parents citoyens américains. Une mesure jugée trop restrictive par les candidats à l’exil.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 12h32    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le diplomate cubain Carlos Fernandez de Cossio, chargé des relations avec les Etats-Unis, le lendemain des premières discussions de haut niveau depuis quatre ans entre les deux pays, qui se sont tenues à Washington le 21 avril 2022.  JACQUELYN MARTIN / AP               Jamais les Cubains n’avaient autant tenté de quitter l’île. Déjà englué dans une situation économique catastrophique et une grave pénurie alimentaire, le pays s’est effondré après le renforcement de l’embargo et l’imposition de nouvelles sanctions décidées par l’ex-président américain Donald Trump (2016-2020), en pleine pandémie. La guerre en Ukraine, qui a gravement affecté le tourisme russe, a rajouté à la débâcle. Dans ce contexte sinistré, la mort, vendredi 6 mai, de 42 personnes dans une explosion accidentelle qui a réduit à l’état de ruines une grande partie de l’hôtel Saratoga, dans le centre historique de La Havane, a été vécue comme un coup de grâce par une population qui vit la pire crise économique de ces trente dernières années.                           Lire aussi :  Cuba : un nouveau bilan fait état de quarante-deux morts dans l’explosion d’un hôtel de La Havane                 Cette politique d’asphyxie a mené aux manifestations massives et inédites du 11 juillet 2021. Mais elle a aussi eu pour conséquence une hausse vertigineuse de l’immigration, certains par la mer, mais la majorité par l’Amérique centrale, depuis qu’en novembre 2021 le Nicaragua a éliminé l’obligation de visa d’entrée pour les citoyens cubains.          Forte hausse de l’immigration illégale          Ces six derniers mois, la police aux frontières américaine a interpellé près de 80 000 Cubains, un peu plus du double de toute l’année administrative 2021 (d’octobre 2020 à septembre 2021). Les autorités américaines s’attendent à l’arrivée de 150 000 Cubains en 2022. Des chiffres encore plus dramatiques que ceux de l’exode de Mariel en 1980, lorsque 125 000 Cubains avaient émigré aux Etats-Unis, ou lors de la crise des « balseros » en 1994, où 30 000 boat people avaient pris la mer.          Alors quand, mardi 3 mai, le consulat américain de La Havane a rouvert ses portes après quatre ans de fermeture – en raison des mystérieux troubles neurologiques d’employés de l’ambassade, surnommés « syndrome de La Havane » – pour reprendre la délivrance de visas, l’espoir a été grand de pouvoir obtenir le précieux sésame pour une immigration légale. Des espoirs rapidement douchés : seuls les parents de citoyens américains pourront demander un visa, une fraction infime de ceux qui cherchent à partir.                           Lire aussi :  Les Etats-Unis annoncent la réouverture de leur consulat à Cuba                 Depuis 2017, les Cubains candidats à l’exil sont forcés de se rendre à l’ambassade américaine à Georgetown, au Guyana, et y attendre pendant des mois la réponse de l’administration. Un séjour hors de prix, qui a encouragé encore un peu plus l’immigration illégale. Fin avril, l’administration de Joe Biden a donc relancé les négociations avec La Havane sur la question migratoire, les premières depuis quatre ans. De hauts fonctionnaires américains et cubains, dont le diplomate cubain Carlos Fernandez de Cossio, se sont réunis le 21 avril à Washington pour discuter de l’application de différents accords signés entre les deux pays – dont l’engagement de Washington, non honoré depuis 2017, de délivrer 20 000 visas par an. Des conversations qui doivent en principe se tenir tous les six mois, mais qui avaient, là encore, été interrompues par Donald Trump.        Il vous reste 51.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/timide-rapprochement-entre-washington-et-la-havane_6125811_3210.html"},"headline":"Timide rapprochement entre Washington et La\u00a0Havane","dateCreated":"2022-05-12T12:25:45+02:00","datePublished":"2022-05-12T12:25:45+02:00","dateModified":"2022-05-12T12:32:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Am\u00e9riques"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","International","Am\u00e9riques","Cuba"],"description":"D\u00e9sormais, 20 000 Cubains pourront, chaque ann\u00e9e, demander un visa pour les Etats-Unis aupr\u00e8s du consulat r\u00e9ouvert \u00e0 La Havane le 3 mai, \u00e0 condition qu\u2019ils aient des parents citoyens am\u00e9ricains. Une mesure jug\u00e9e trop restrictive par les candidats \u00e0 l\u2019exil.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/96a1684_7b22cd5a26e249da93c5882df91be4b4-7b22cd5a26e249da93c5882df91be4b4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Am\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ameriques/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-10">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Retranché dans l’aciérie Azovstal assiégée par les troupes russes à Marioupol (sud de l’Ukraine), le régiment Azov a diffusé des photos de soldats blessés qui attendent d’être secourus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          STRINGER / AFP          Avec le régiment Azov dans l’usine Azovstal  Publié aujourd’hui à 12h14, mis à jour à 18h03     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesRetranché dans l’aciérie Azovstal assiégée par les troupes russes à Marioupol (sud de l’Ukraine), le régiment Azov a diffusé des photos de soldats blessés qui attendent d’être secourus.         Une série de photos diffusées le 10 mai 2022 sur la chaîne Telegram du régiment Azov témoigne des conditions des soldats ukrainiens blessés retranchés sous l’usine Azovstal de Marioupol, assiégée par les troupes russes et prorusses. Ces photos non datées, que le régiment attribue à un certain Dmytro « Orest » Kozatsky, sont accompagnées d’une déclaration implorant de l’aide : « Le monde civilisé tout entier doit voir les conditions dans lesquelles se trouvent les défenseurs blessés et estropiés de Marioupol et agir ! (…) Nous appelons l’ONU et la Croix-Rouge à faire preuve d’humanité et à réaffirmer les principes fondamentaux sur lesquels vous avez été créés en secourant les blessés qui ne sont plus des combattants. »                           Lire aussi :  Qui sont les soldats du régiment Azov, accusés d’être les « néonazis » de l’armée ukrainienne ?                 Depuis le 3 mai, les forces russes tentent de s’emparer de l’immense aciérie. Kiev a fait savoir cette semaine que plus d’un millier de soldats, dont beaucoup sont blessés, se trouvaient toujours dans les entrailles du site sidérurgique, qui abrite un labyrinthe souterrain très étendu datant de l’ère soviétique. C’est la dernière poche de résistance de la ville portuaire stratégique de Marioupol, désormais contrôlée par les forces russes.          Femmes, enfants et personnes âgées ont été évacués dans le cadre d’une mission humanitaire coordonnée par les Nations unies et par la Croix-Rouge (CICR).                           En direct :  Le direct                                     Des militaires ukrainiens blessés dans un hôpital de campagne à l’intérieur d’un bunker de l’usine sidérurgique Azovstal à Marioupol, en Ukraine.  DMYTRO 'OREST' KOZATSKYI / REGIMENT AZOV /  VIA AFP                                   Les soldats se trouvent « dans des conditions totalement insalubres, avec des plaies ouvertes bandées avec des restes de bandages non stériles, sans les médicaments nécessaires ni même la nourriture », précise le régiment sur la chaîne Telegram.  DMYTRO ’OREST’ KOZATSKYI / REGIMENT AZOV / VIA AFP                                   Le 11 mai, le régiment Azov annonçait, sur la chaîne Telegram, avoir subi 38 attaques aériennes, dont 4 bombardements stratégiques, sur le territoire de l’usine au cours des dernières vingt-quatre heures.  DMYTRO ’OREST’ KOZATSKYI / REGIMENT AZOV / VIA AFP                                   Un militaire ukrainien blessé à l’intérieur de l’usine sidérurgique Azovstal dans l’est de Marioupol, en Ukraine, au milieu des territoires envahis par la Russie.  DMYTRO ’OREST’ KOZATSKYI / REGIMENT AZOV / VIA AFP                                   « Les militaires que vous voyez sur la photo et des centaines d’autres à l’usine Azovstal ont défendu l’Ukraine et l’ensemble du monde civilisé avec des blessures graves au détriment de leur propre santé », peut-on encore lire sur la chaîne Telegram du régiment Azov.  DMYTRO ’OREST’ KOZATSKYI / REGIMENT AZOV / VIA AFP                                   Le régiment Azov demande « l’évacuation d’urgence des militaires blessés vers les zones sous contrôle ukrainien, où ils seront assistés et correctement pris en charge ».  DMYTRO ’OREST’ KOZATSKYI / REGIMENT AZOV / VIA AFP                                   Un militaire ukrainien blessé à l’intérieur de l’usine sidérurgique Azovstal dans l’est de Marioupol, en Ukraine, au milieu de l’invasion russe.  DMYTRO ’OREST’ KOZATSKYI / REGIMENT AZOV / VIA AFP                                   L’Ukraine a demandé samedi dernier à Médecins sans frontières (MSF) d’organiser une mission pour évacuer et soigner les soldats retranchés dans l’aciérie. Une évacuation rendue impossible par la poursuite des bombardements.  DMYTRO ’OREST’ KOZATSKYI / REGIMENT AZOV / VIA AFP                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/guerre-en-ukraine-avec-le-regiment-azov-dans-l-usine-azovstal_6125809_3210.html"},"headline":"Avec le r\u00e9giment Azov dans l\u2019usine Azovstal","dateCreated":"2022-05-12T12:14:31+02:00","datePublished":"2022-05-12T12:14:31+02:00","dateModified":"2022-05-12T18:03:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Retranch\u00e9 dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes \u00e0 Marioupol (sud de l\u2019Ukraine), le r\u00e9giment Azov a diffus\u00e9 des photos de soldats bless\u00e9s qui attendent d\u2019\u00eatre secourus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/76e69ac_1652334192512-528090.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-11">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Dans un rapport dévoilé, mardi, l’institution appelle à réviser la loi de programmation militaire du fait de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Budget des armées : la France doit se préparer à « faire des choix », selon la Cour des comptes      Dans un rapport dévoilé, mardi, l’institution appelle à réviser la loi de programmation militaire du fait de la guerre en Ukraine.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 12h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des soldats de l’armée française lors d’une cérémonie d’accueil de la ministre française de la défense, Florence Parly, sur la base aérienne de Mihail Kogalniceanu, en Roumanie, le 6 mars 2022.  DANIEL MIHAILESCU / AFP               C’est à un délicat exercice d’analyse de la loi de programmation militaire (LPM) 2019-2025 et des capacités des armées, que s’est livrée la Cour des comptes dans un rapport publié mercredi 11 mai. Un document dont la publication était prévue début mars, mais qui a été repoussé en raison de la guerre en Ukraine. Et pour cause : ses conclusions sont âpres, puisqu’il est clairement indiqué que la France s’oriente vers des « choix » cornéliens si elle souhaite à la fois poursuivre la remontée en puissance de ses armées, tout en maintenant le déficit public sous la barre des 3 % du PIB d’ici à 2027.          Même si la Cour se félicite de la remontée en puissance des crédits de défense depuis 2017 – une première depuis la guerre froide –, « la soutenabilité des finances publiques doit être préservée », a notamment commenté le premier président de la Cour, Pierre Moscovici, lors de la présentation de ce rapport. « Des arbitrages devront être réalisés et des marges de manœuvre devront être trouvées », a-t-il ajouté alors que le budget des armées représente actuellement 10,5 % de celui de l’Etat (hors charge de la dette).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, un candidat en costume de chef des armées                 Conformément à ce qui était prévu, entre 2019 et 2022, les crédits d’exécution de la LPM sont passés de 35,9 milliards d’euros à 40,9 milliards en 2022. Les efforts de souplesse dans la gestion du budget des armées menés par la ministre Florence Parly ont permis, selon la Cour, de financer, sans crédits supplémentaires, des besoins qui n’étaient pas prévus par la LPM, notamment pour renforcer le domaine spatial, ou combler en urgence les faiblesses de la lutte antidrones. Mais si la LPM prévoit de pousser le budget des armées jusqu’à 50 milliards d’euros en 2025, des événements intervenus entre-temps risquent de compliquer l’équation.          Compétition stratégique          Les coûts de production des armements risquent de « repartir à la hausse » sous l’effet des fortes tendances inflationnistes de l’économie, souligne le rapport. Le succès inattendu des ventes de Rafale d’occasion à l’export (à la Grèce et à la Croatie), a aussi obligé à prélever ces appareils sur les stocks de l’armée de l’air. Or, les coûts de remplacement n’ont pas été anticipés. L’armée de l’air risque donc de devoir durablement composer avec un nombre d’avions réduits. Enfin, la compétition stratégique ne cesse de s’accroître et les ruptures technologiques s’annoncent de plus en plus rapides.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Florence Parly sur une base de l’OTAN en Roumanie pour soutenir une mission « défensive »                 Face à ce nouveau contexte, la Cour des comptes décrit trois scénarios possibles. Le premier est la poursuite de la remontée en puissance du modèle d’armée « complet » français d’ici à 2030, avec la hausse des dépenses qui va avec. C’est le scénario de « référence » actuel du ministère des armées. Mais dans ce cas, des choix budgétaires douloureux seront à faire dans d’autres domaines de l’économie : « Le quoi qu’il en coûte a ses limites », a estimé de façon tranchée M. Moscovici. Le deuxième scénario consiste à réduire ces mêmes ambitions militaires, comme cela avait été le cas en 2008 et 2013. Mais cette solution n’est « pas sans dommage pour les capacités des armées », pointe la cour.        Il vous reste 36.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/budget-des-armees-la-france-doit-se-preparer-a-faire-des-choix-selon-la-cour-des-comptes_6125807_3210.html"},"headline":"Budget des arm\u00e9es\u00a0: la France doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0faire des choix\u00a0\u00bb, selon la Cour des comptes","dateCreated":"2022-05-12T12:06:16+02:00","datePublished":"2022-05-12T12:06:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","D\u00e9fense"],"description":"Dans un rapport d\u00e9voil\u00e9, mardi, l\u2019institution appelle \u00e0 r\u00e9viser la loi de programmation militaire du fait de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/242/0/2911/1455/1342/671/60/0/d90e4b2_1652349572679-000-324l3lw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-12">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le nouveau président sud-coréen, le conservateur Yoon Seok-youl, souhaite améliorer ses relations avec le Japon et développer une collaboration active avec les Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Corée du Sud             Corée du Sud : le nouveau président veut durcir le ton avec Pyongyang      Le nouveau président sud-coréen, le conservateur Yoon Seok-youl, souhaite améliorer ses relations avec le Japon et développer une collaboration active avec les Etats-Unis.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h52, mis à jour à 12h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Yoon Seok-youl, le nouveau président de la Corée du Sud, à son bureau, le 10 mai 2022, à Séoul.  YONHAP NEWS AGENCY / REUTERS               Le nouveau président sud-coréen, le conservateur Yoon Seok-youl, se veut rassembleur et porteur de changements. Organisée à l’Assemblée nationale en présence de 41 000 personnes et malgré quelques manifestations de l’opposition, la cérémonie d’investiture, mardi 10 mai, a vu le nouveau chef d’Etat évoquer « la vocation de notre génération de construire une nation qui épouse la démocratie libérale et favorise une économie de marché florissante ». M. Yoon a aussi souhaité voir son pays « assumer ses responsabilités de membre de confiance de la communauté internationale ».          Insistant sur la notion de « liberté » – mot qu’il a répété 35 fois –, l’ancien procureur général de 61 ans, entre en fonction après avoir été élu de justesse le 9 mars, au terme d’une campagne plus marquée par les invectives que par les débats de fond.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Corée du Sud, une campagne présidentielle sur fond de scandales et d’invectives                 Après deux mois de transition, son taux de soutien s’établit à 51,4 %, un niveau limité pour un début de mandat. Le nouveau président, surnommé le « coq de combat » pour sa ténacité, cherche donc à rassembler. Soucieux de construire « une nation qui appartient véritablement au peuple », il a déjà choisi de déménager la présidence de l’actuelle Maison Bleue vers l’actuel ministère de la défense. Pour lui, la Maison Bleue incarnait « un pouvoir impérial » trop loin de la population.          « Sur la voie de la dénucléarisation »          Désormais en poste, il va tâcher de mettre en œuvre les 110 priorités définies par son équipe de transition. Dans le domaine diplomatique, rompant avec la politique de rapprochement à tout prix avec la Corée du Nord promue par Moon Jae-in, il a déploré la menace nucléaire brandie par Pyongyang tout en se disant prêt à promouvoir « un ambitieux plan » de développement économique du Nord, s’il « s’engage sincèrement sur la voie de la dénucléarisation ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le président sud-coréen Moon Jae-in joue les funambules avec Pyongyang                 En parallèle, M. Yoon souhaite voir Séoul « coopérer activement sur les questions internationales » avec les Etats-Unis et non plus simplement « acquiescer aux décisions prises » par Washington, tout en évitant de heurter Pékin. Il a ainsi renoncé à une promesse de campagne d’acquérir des systèmes antimissiles américains THAAD.          Le nouveau président a également fait part de son souhait d’un rapprochement avec le Japon, pour des relations « tournées vers l’avenir » et pour satisfaire Washington qui souhaite de bonnes relations entre ses alliés japonais et sud-coréen. Les relations entre les deux voisins se sont fortement dégradées du temps de Moon Jae-in, en raison des différends sur les questions historiques, notamment les femmes dites « de réconfort » un euphémisme pour parler des femmes contraintes de se prostituer pour les soldats de l’armée impériale japonaise, et le travail forcé des Coréens pendant la seconde guerre mondiale.        Il vous reste 32.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/le-nouveau-president-sud-coreen-veut-durcir-le-ton-avec-pyonyang_6125800_3210.html"},"headline":"Cor\u00e9e du Sud\u00a0: le nouveau pr\u00e9sident veut durcir le ton avec Pyongyang","dateCreated":"2022-05-12T11:52:12+02:00","datePublished":"2022-05-12T11:52:12+02:00","dateModified":"2022-05-12T12:19:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Le nouveau pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en, le conservateur Yoon Seok-youl, souhaite am\u00e9liorer ses relations avec le Japon et d\u00e9velopper une collaboration active avec les Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/325/0/3181/1590/1342/671/60/0/92200e6_yon09-southkorea-politics-inauguration-0510-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-13">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ « Nous devons rester vigilants face à cette pandémie », a déclaré le président américain, Joe Biden, dans un communiqué.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                        Planète       États-Unis             Le Covid-19 a fait officiellement un million de morts aux Etats-Unis      « Nous devons rester vigilants face à cette pandémie », a déclaré le président américain, Joe Biden, dans un communiqué.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 13h35      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Maison Blanche a annoncé, jeudi 12 mai, que le Covid-19 avait causé la mort d’un million de personnes. Les Etats-Unis sont le pays qui comptabilise officiellement le plus grand nombre de décès dus à la pandémie dans le monde.            « Nous devons rester vigilants face à cette pandémie et faire tout ce que nous pouvons afin de sauver le plus de vies possible, comme nous l’avons fait avec plus de tests, de vaccins et de traitements que jamais », a déclaré le président des Etats-Unis, Joe Biden, dans un communiqué.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "us";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [25, 50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                } else if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;

});

            Rebond du nombre de cas            Après plusieurs mois de recul de la pandémie de coronavirus dans le pays officiellement le plus endeuillé du monde (devant le Brésil, l’Inde et la Russie), les Etats-Unis enregistrent depuis un mois une hausse quotidienne du nombre de cas.            Le pays, qui a levé l’obligation de port du masque, désormais simplement conseillé en intérieur, connaît un rebond du nombre de cas dus à des sous-variants d’Omicron. Les effets de ces derniers semblent toutefois moins graves pour les personnes vaccinées. 66 % de la population montre un schéma vaccinal complet, 90 % des personne âgées de 65 ans et plus sont complètement vaccinées, et la quatrième dose de vaccin est ouverte, pour l’instant, aux plus de 50 ans.                             Lire aussi notre article de janvier 2022 :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden rattrapé par le Covid-19, un an après son investiture                          
    @import url('https://fonts.googleapis.com/css?family=Inconsolata:700&display=swap');
    .minitableau {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        max-width: 660px;
        margin: 1rem auto;
        background-color: #F5F6F8;
        padding: 1rem 2rem;
        border-radius: 2px
    }
    
    .minitableau .oussa {
        font-family: "Inconsolata", monospace;
        font-size: 1.3rem;
        color: #39393A;
        letter-spacing: .13rem;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    .minitableau .explicoussa {
        color: #9C9CA1;
        font-size: 1.2rem;
        margin-bottom: .75rem;
    }
    
    .minitableau .debut {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: space-between;
        border-bottom: 1px solid #E6E6E6;
        margin-bottom: .75rem;
        padding: .75rem 0;
        align-items: flex-end;
    }
    
    #minitab .d_titre {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 2rem;
        line-height: 1.25;
        letter-spacing: .022rem;
        font-weight: 600;
        color: #383F4F;
    }
    
    #minitab .d_soustitre {
        font-size: 90%;
        color: #CF5B44;
    }
    
    #minitab .liresuivi {
        width: 100%;
        text-align: center;
        font-size: 1.4rem;
        margin: 1.5rem 0;
        font-weight: 500;
        color: #383F4F;
        letter-spacing: 0.07rem;
    }
    
    #minitab .liresuivi span {
        padding-bottom: .2rem;
        border-bottom: 1px solid #383F4F;
    }
    
    #minitab .liresuivi a {
        border-bottom: none;
    }
    
    #minitab .liresuivi a:hover span {
        color: #CF5B44;
        border-bottom: 1px solid #CF5B44;
    }
    
    #minitab .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }
    
    #minitab span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #minitab span.mobile {
        display: none;
    }
    
    .contenantgrille {
        background-color: #FFF;
        display: flex;
    }
    
    .contenantgrille.premier {
        margin-bottom: 2rem;
    }
    
    .contenantgrille .gauche {
        display: inline-block;
        width: 65%;
    }
    
    .contenantgrille .droite {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        width: 35%;
        border-left: 1px solid #D2D2DA;
    }
    
    .contenantgrille .droite .cellule {
        width: 100%;
    }
    
    .contenantgrille .droite .cellule.titraille {
        text-transform: uppercase;
        font-family: "Inconsolata", monospace;
        font-size: 1.4rem;
        color: #9C9CA1;
    }
    
    .contenantgrille .droite .cellule.chiffre {
        font-size: 1.6rem;
        color: #39393A;
        font-weight: 500;
    }
    
    .contenantgrille .droite .enhaut,
    .contenantgrille .droite .enbas {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        width: 100%;
        padding: 1rem;
    }
    
    .contenantgrille .droite .enhaut {
        border-bottom: 1px solid #D2D2DA;
    }
    
    
    /* orga des divs */
    
    .remplissage {
        width: 100%;
        display: flex;
    }
    
    .lesgraphes {
        width: 60%;
    }
    
    .letopcinq {
        padding-left: 1rem;
        width: 40%;
    }
    
    
    /* le CSS du tableau top 5*/
    
    .contenanttableauliste {
        overflow: auto;
    }
    
    .tableauliste {
        background-color: #FFF;
        display: table;
        width: 100%;
    }
    
    .tableauliste .lignetab {
        background-color: #FFF;
        font-size: 1.3rem;
        display: table-row;
        width: 100%;
    }
    
 div {
        border-top: 1px solid #D2D2DA;
        padding: 4px;
    }
    
 div {
        border-top: 0px solid #FFF;
    }
    
    .tableauliste .lignetab .pays {
        font-weight: 500;
        display: table-cell;
    }
    
    .tableauliste .lignetab .classement {
        font-family: "Inconsolata", monospace;
        font-weight: normal;
        display: table-cell;
        padding-left: 10px;
        text-align: right;
    }
    
    .tableauliste .lignetab .combien {
        display: table-cell;
    }
    
    
    /* CSS des axes */
    
    #contenantgraphes .axes line,
    .axes path {
        stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
    }
    
    #contenantgraphes .axes.y line,
    #contenantgraphes .axes.y .domain,
    #contenantgraphes .axes.x .domain {
        display: none
    }
    
    #contenantgraphes .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 100%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    
    #contenantgraphes .axes.y .tick text {
        pointer-events: none;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3)
    }
    
    #contenantgraphes .axes.y {
        text-anchor: start
    }
    
    #contenantgraphes .grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    
    #contenantgraphes .grid .domain {
        display: none
    }
    
    #contenantgraphes .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0
    }
    
    
    /* CSS de la ligne */
    
    .lignemoyenne .ligne {
        fill: none;
        stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
        stroke-width: 2px;
        stroke-linejoin: round;
        stroke-linecap: round;
        cursor: pointer
    }
    
    .lignemoyenne .ligne {
        pointer-events: none;
        cursor: initial
    }
    
    .lignemoyenne .ligne.rouge {
        stroke: #CF5B44;
    }
    
    .lignemoyenne .aire {
        fill-opacity: .15;
    }
    
    .lignemoyenne .aire.rouge {
        fill: #CF5B44;
    }
    
    .lignemoyenne circle.bubulle {
        pointer-events: none;
        fill: #FFF;
        stroke-width: 2px
    }
    
    .lignemoyenne circle.bubulle.rouge {
        fill: white;
        stroke: #CF5B44;
    }
    
    
    /* la barre */
    
    #contenantgraphes .barre {
        fill-opacity: .2;
    }
    
    #contenantgraphes .barre.rouge {
        fill: #CF5B44;
    }
    
    
    /* le texte avec le max */
    
    #contenantgraphes .annotations .texteligne {
        font-size: 70%;
        font-weight: 400;
        fill-opacity: 1;
        text-anchor: middle;
    }
    
    #contenantgraphes .annotations .blanc {
        fill: #fcfcfd;
        stroke: #fcfcfd;
        stroke-width: 4px;
        fill-opacity: 1;
        stroke-opacity: 1;
    }
    
    @media screen and (max-width:500px) {
        #contenantgraphes .annotations .texteligne {
            font-size: 65%;
        }
        .tableauliste .lignetab .classement {
            padding-left: 0;
        }
        #minitab span.desktop {
            display: none;
        }
        #minitab span.mobile {
            display: inline;
        }
        #minitab .liresuivi {
            text-align: left;
            margin-top: 1.5rem;
            font-weight: 500;
            color: #383F4F;
            font-size: 100%;
            letter-spacing: initial;
        }
        .minitableau .debut {
            display: block;
        }
        .remplissage {
            width: 100%;
            display: block;
        }
        .lesgraphes {
            width: 100%;
        }
        .letopcinq {
            margin-top: 2rem;
            padding-left: 0;
            width: 100%;
        }
        .minitableau .explicoussa {
            font-size: 1.4rem;
        }
        .contenantgrille .gauche {
            width: 60%;
        }
        .contenantgrille .droite {
            width: 40%;
        }
        .contenantgrille .droite .cellule.titraille {
            font-size: 1.4rem;
        }
        .contenantgrille .droite .cellule.chiffre {
            font-size: 1.5rem;
        }
        .tableauliste {
            overflow: none;
        }
    }

                                                                                       
                0000                                                0000           
             0000000                                                000000         
            000000                                                    00000        
            0000           00               00         00               0000       
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
            0000                 1                      1 00           00000       
             000000                                                  000000        
               00000                                                00000         
                                                                                   
    
                                                                                  



Suivre les chiffres de la pandémie
mise à jour le 5 mai 2020



Monde




Cas confirmés
–


Morts
–



France




Cas confirmés
–


Morts
–







Les morts dans le monde
pour 1 million d'habitants


 



› Tous les chiffres de la pandémie sur notre page de suivi


    require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {
    
    
        if (typeof d3 === "undefined") {
            d3 = d3v5
        }
    
        var largeur = document.getElementById("lemonde").offsetWidth,
            largeurTotale = document.getElementById("minitab").offsetWidth,
            mobileDec = false,
            dataFrance = [],
            parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
            dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    
    
        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeurTotale             mobileDec = true
        }
    
        var dicoDonneestab = {};
    
        function formaterLesDonnees(dataTemp) {
            var casSemaine = 0,
                iprec = dataTemp.length,
                nbrjour = 0,
                dataLigne = [],
                dates = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
                dateAffichage = dates[dates.length - 1];
    
            /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
                e = dataTemp[i].deces_jour
                d = dataTemp[i].dateold
                nbrjour++
    
                if (isNaN(e)) {
                    e = 0
                }
                if (e                     e = 0
                }
                if (iprec - i                     casSemaine += e
    
                }
                if (iprec - i == 4) {
                    dateAffichage = d
                }
                if (iprec - i == 7) {
                    dataLigne.push({
                        "jourSemaine": dateAffichage,
                        "decmoy": (+casSemaine / nbrjour)
                    })
                    iprec = i
                    casSemaine = 0
                    nbrjour = 0
                }
                if (i == 0) {
                    dataLigne.push({
                        "jourSemaine": d,
                        "decmoy": +dataTemp[i].deces_jour
                    })
                }
            }
            return dataLigne
    
        }
    
    
        /* la fonction de formattage des textes */
    
        function marcheDuMonde(str) {
            return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
        };
    
        /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
            if (typeof s !== 'string') return ''
            return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
        };
    
        /* fonction pour les milliers */
    
        function milliers(num) {
            if (num                 resultat = num
            } else if (num                 resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
            }
            return String(resultat).replace(".", ",")
        }
    

        /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
        function apostrophe(string) {
            var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
            premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
            premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
                /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
            if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
                separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
                resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
                resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
            } else {
                if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                    resultat = "d’" + string
                } else {
                    resultat = "de " + string
                }
            }
            return resultat
        };
    
        /* les petites variables faciles à attraper */
        var mondial = dataJHU_all_data["monde"],
            totalMorts = mondial.total_deces,
            totalCas = mondial.total_cas,
            dFrance = dataSPF["data"],
            dMonde = [];
    
        d3.select("#casmonde").html(milliers(totalCas))
        d3.select("#mortsmonde").html(milliers(totalMorts))
    
        /* la boucles le monde, on en profite pour bricoler le tableau  */
        $.each(dataJHU_all_data["pays"], function(pays, ligne) {
            var mortsMondeTemp = ligne["deces_covid"]["serie_temporelle"],
                casMondeTemp = ligne["cas_covid"]["serie_temporelle"],
                totalCasMonde = ligne["cas_covid"].total,
                totalMortsMonde = ligne["deces_covid"].total,
                ratioMortsMonde = +((totalMortsMonde / ligne.pop) * 1000000).toFixed(1);
    
 1000) {
                dMonde.push({
                    "pays": ligne.fr,
                    "morts": ratioMortsMonde
                })
            }
        })
    
    
        var dataMonde = [],
            choixSeries = ["serie_deces", "serie_cas"],
            dicoMondeTemp = {},
            decesPrec = 0,
            casPrec = 0,
            valeursTicks = [];
    
    
        $.each(choixSeries, function(key, serie) {
            seriecode = serie.split("_")[1]
            if (seriecode == "cas") {
                valeurPrec = casPrec
            }
            if (seriecode == "deces") {
                valeurPrec = decesPrec
            }
            dicoMondeTemp[serie] = []
            $.each(dataJHU_all_data["monde"][serie], function(i, d) {
                dateTemp = dataJHU_dates_series["dates_" + seriecode][i]
                dicoMondeTemp[serie].push({
                    "dateold": dateTemp,
                    "date": parseTime(dateTemp),
                    "nombre": d - valeurPrec,
                })
    
                if (serie == choixSeries[0]) {
                    dateExp = +dateTemp.split("/")[0]
                    if (dateExp == 1) {
                        if (valeursTicks.indexOf(dateTemp) == -1) {
                            valeursTicks.push(parseTime(dateTemp))
                        }
                    }
                }
                valeurPrec = d
            })
        })
    
        /* la boucle pour les réunir tous */
        var i;
        for (i = 0; i             e = dicoMondeTemp[choixSeries[0]][i]
            f = dicoMondeTemp[choixSeries[1]][i]
            if (e.dateold == f.dateold) {
                ligneM = {
                    "date": e.date,
                    "dateold": e.dateold,
                    "cas_jour": f.nombre,
                    "deces_jour": e.nombre
                }
                dataMonde.push(ligneM)
            }
        }
    
    
        /* les boucles pour la France */
    
        var decesPrecFra = 0,
            casPrecFra = 0,
            decFra = 0,
            decesPrecEhpad = 0,
            decesPrecHopital = 0,
            decesPrecTotaux = 0;
       
        $.each(dFrance, function(i, d) {
            erreurDonnees = false;
            if (d.nom === "France") {
                dateTempFra = d.date.split("-")
                dateFullFra = dateTempFra[2] + "/" + dateTempFra[1] + "/" + dateTempFra[0].slice(2, 4);
                
                /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
                decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);
                
                /* Décès hôpital */
                if (d.deces != undefined){
                    decesHopital = +d.deces
                } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */
                    console.info("pas de données décès nationale",dateFullFra)
                    decesHopital = 0;
                    count_regions = 0;
                    for(var i = 0; i                         if(dFrance[i].code != "FRA" && dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")){
                            count_regions++;
                            decesHopital += +dFrance[i].deces;
                        }
                    }
 on reprend la donnée de la veille */
 on récupère le jour d'avant",dateFullFra,decesPrecHopital)
                        decesHopital = decesPrecHopital;
                    }
                }

                decTotaux = decesEhpad + decesHopital;
                confFra = +d.casConfirmes;
                ligne = {
                    "dateold": dateFullFra,
                    "date": parseTime(dateFullFra),
                    "serie_deces": +decTotaux,
                    "serie_cas": +confFra,
                    "cas_jour": +confFra - +casPrecFra,
                    "deces_jour": +decTotaux - +decesPrecTotaux
                }
                dataFrance.push(ligne);
                
                /* on stocke les valeurs précédentes pour la suite de la boucle */
                decesPrecEhpad = decesEhpad;
                decesPrecHopital = decesHopital;
                decesPrecTotaux = decTotaux;
                casPrecFra = confFra;
                    
            }
        })
    
        /* on met à jour */
        var dernierFrance = dataFrance[dataFrance.length - 1],
            totalFrMorts = dernierFrance.serie_deces,
            totalFrCas = dernierFrance.serie_cas;
    
        var dateMaj = dernierFrance.dateold.split("/"),
er" : "") + " " + dicoMois[dateMaj[1] - 1] + " 20" + dateMaj[2]
    
        d3.select("#miseajour_ncov").html(dateAffichage);
        d3.select("#casfrance").html(milliers(totalFrCas));
        if (totalFrMorts != undefined && !isNaN(totalFrMorts)){
            d3.select("#mortsfrance").html(milliers(totalFrMorts));
        } else {
            d3.select("#mortsfrance").html(milliers(dataJHU_all_data["pays"]["France"]["deces_covid"]["total"]));
        }
    
        /* les fonctions */
    
        function lancerLaFusee() {
            largeur = document.getElementById("lemonde").offsetWidth;
            largeurTotale = document.getElementById("minitab").offsetWidth;
    
            if (largeurTotale                 mobileDec = true
            } else {
                mobileDec = false
            }
    
            /* les deux graphiques : data puis la cible  */
            dessinerLeGraphique(dataMonde, "lemonde");
            dessinerLeGraphique(dataFrance, "lafronce");
            /* le tableau bien entendu */
            creerLetableau();
        }
    
        /* l'événement au redimensionnement */
        window.addEventListener('resize', lancerLaFusee);
    
        function dessinerLeGraphique(dataGraphe, id_div) {
           
            /* on commence par ajouter des ticks */
    
 15) {
                valeursTicks.push(dataGraphe[dataGraphe.length - 1].date)
            }
    
            var barreMaximale = [],
                secondeBarreMaximale = [],
                tempMax = 0;
            
            $.each(dataGraphe, function(i, d) {
 tempMax) {
                    secondeBarreMaximale = barreMaximale
                    barreMaximale = [d]
                    tempMax = d.deces_jour
                }
            })
    
            /* on vérifie s'il y a un svg, si oui
               on le vire pour le créer à nouveau  */
    
            if (d3.select("#" + id_div + " svg").empty() === false) {
                d3.select("#" + id_div + " svg").remove()
            }
            /* on crée la moyenne */
            var dataMoy = formaterLesDonnees(dataGraphe);
    
            /* nos variables */
            var margin = {
                    "top": 20,
                    "right": largeur / 15,
                    "bottom": 20,
                    "left": largeur / 15
                },
                ratio = .5;
    
            if (mobileDec == true) {
                margin.right = largeur / 10
                margin.left = margin.right
                ratio = .8
            }
    
            var radius = 2.5,
                width = largeur - margin.left - margin.right,
                height = (largeur * ratio),
                demilargeur = ((mobileDec) ? (width / 1.5) : (width / 2));
    
            var svg = d3.select("#" + id_div)
                .append("svg")
                .attr("width", "100%")
                .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.bottom + margin.top))
                .append("g")
                .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");
    
            var axes = svg.append("g"),
                grille = svg.append("g"),
                barres = svg.append("g").attr("class", "groupebarres"),
                courbe = svg.append("g").attr("class", "lignemoyenne").data([dataMoy]),
                annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
                fleche = svg.append("g").attr("class", "pardessus");
          
 d.date), d3.max(dataGraphe, d => d.date)]),
 d.deces_jour)]);
    
            var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
                ligneMoy = d3.line()
                .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourSemaine)))
 y(d.decmoy)),
                aireMoy = d3.area()
                .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.jourSemaine)))
                .y0(height)
 y(d.decmoy));
    
            /* on affiche la courbe */
    
            courbe.append("path")
                .attr("class", "ligne rouge")
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligneMoy);
    
            courbe.append("path")
                .attr("class", "aire rouge")
                .attr("d", aireMoy);
    
            courbe.selectAll(".bubulle")
                .data(dataMoy).enter()
                .filter(function(d, i) {
                    return (i == 0 || i == dataMoy.length - 1)
                })
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle rouge")
 x(parseTime(d.jourSemaine)))
 y(d.decmoy))
                .attr("r", radius);
    
            /* les barres */
            barres.selectAll(".barre")
                .data(dataGraphe)
                .enter().append("rect")
                .attr("class", "barre rouge")
 x(d.date))
 x(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x(d.date))
 y(d.deces_jour))
 height - y(d.deces_jour))
 "hosp|" + d.dateold + "|" + d.deces_jour)
                .style("pointer-events", "none");
    
    
    
            function make_y_gridlines() {
                return d3.axisLeft(y)
                    .ticks(5)
            }
    
    
            /* les axes */
let timeMonth = 3;
 d.date).getFullYear();
 d.date).getMonth() + 1;
if (lastYear != 2020){ 
    timeMonth = 6;
= 2023)
        timeMonth = 12;
    else { 
        let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){ 
            timeMonth += 1;
        }
    }
}
            axes.append("g")
                .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
                .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth).tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));
    
            /* l'axe des ordonnées */
            axes.append("g")
                .attr("class", "axes y passelect")
                .attr("transform", "translate(10,-8)")
                .call(d3.axisLeft(y).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                    .tickFormat(function(d, i) {
 0) {
                            if (d                                 return d
                            } else {
                                return milliers(d)
                            }
                        }
                    }));
    
            /* la grille horizontale */
            axes.append("g")
                .attr("class", "grid")
                .call(make_y_gridlines()
                    .tickSizeOuter(0)
                    .tickSize(-width).tickFormat(""));
    
    
            /* on prépare les flèches */
            fleche.append("svg:defs").append("svg:marker")
                .attr("id", "triangle")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 3)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
                .attr("orient", "auto")
                .append("path")
                .attr("d", "M 0 0 6 3 0 6 0 3")
                .style("fill", "#383f4e");
    
            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
    
            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);
    
            /* et là on colle la valeur maximale parmi la barre */
    
            var decalTexteY = 0.2,
                decalTexteX = 0.08;
            if (mobileDec) {
                decalTexteY = 0.075;
            }
    
            var toutEnBas = height * (decalTexteY * .2);
            


            var flecheMax = barreMaximale[0],
                xM = x(flecheMax.date),
                yM = y(flecheMax.deces_jour),
                texteCas = milliers(flecheMax.deces_jour) + " morts",
                jourDate = barreMaximale[0].dateold.split("/"),
                texteDate = +jourDate[0] + ((jourDate[0] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoMois[jourDate[1] - 1] + " 20" + jourDate[2];
            
            /* deux conditions pour caler tout ça */
 demilargeur && toutEnBas > yM) {
                yM = ((mobileDec) ? toutEnBas * 1.4 : toutEnBas * 1.3)
            } else {
                yM = yM * 1.1
            }
    
            var ratioFleche = .15;
            if (mobileDec) {
                ratioFleche = .1
            }
    
 demilargeur) {
                dataFlecheMax = [{
                    x: xM - (largeur * ratioFleche),
                    y: yM + 15
                }, {
                    x: xM,
                    y: yM + 15
                }];
    
                annotations.append("text")
                    .attr("class", "texteligne blanc")
                    .style("text-anchor", "end")
                    .attr("x", dataFlecheMax[0].x - 4)
                    .attr("y", dataFlecheMax[0].y + (height * .01))
                    .text(texteDate);
    
                annotations.append("text")
                    .attr("class", "texteligne")
                    .style("text-anchor", "end")
                    .attr("x", dataFlecheMax[0].x - 4)
                    .attr("y", dataFlecheMax[0].y + (height * .01))
                    .text(texteDate);
    
                annotations.append("text")
                    .attr("class", "texteligne blanc")
                    .style("text-anchor", "end")
                    .attr("x", dataFlecheMax[0].x - 4)
                    .attr("y", dataFlecheMax[0].y + (height * .14))
                    .text(texteCas);
                annotations.append("text")
                    .attr("class", "texteligne")
                    .style("text-anchor", "end")
                    .attr("x", dataFlecheMax[0].x - 4)
                    .attr("y", dataFlecheMax[0].y + (height * .14))
                    .text(texteCas);
    
    
            } else {
                dataFlecheMax = [{
                    x: xM + (largeur * ratioFleche),
                    y: yM + 15
                }, {
                    x: xM + 5,
                    y: yM + 15
                }];
    
                annotations.append("text")
                    .attr("class", "texteligne blanc")
                    .style("text-anchor", "start")
                    .attr("x", dataFlecheMax[0].x + 4)
                    .attr("y", dataFlecheMax[0].y + (height * .01))
                    .text(texteDate);
                annotations.append("text")
                    .attr("class", "texteligne")
                    .style("text-anchor", "start")
                    .attr("x", dataFlecheMax[0].x + 4)
                    .attr("y", dataFlecheMax[0].y + (height * .01))
                    .text(texteDate);
    
                annotations.append("text")
                    .attr("class", "texteligne blanc")
                    .style("text-anchor", "start")
                    .attr("x", dataFlecheMax[0].x + 4)
                    .attr("y", dataFlecheMax[0].y + (height * .14))
                    .text(texteCas);
                annotations.append("text")
                    .attr("class", "texteligne")
                    .style("text-anchor", "start")
                    .attr("x", dataFlecheMax[0].x + 4)
                    .attr("y", dataFlecheMax[0].y + (height * .14))
                    .text(texteCas);
    
    
    
            }
    
            annotations.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(dataFlecheMax))
                .attr("class", "fleche")
                .style("fill", "none")
                .attr("stroke-width", 1.2)
                .attr("stroke", "#383f4e")
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("marker-end", "url(#triangle)");
    
    
    
        }
        function date_axis(n, short, only, lastYear) {
            const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
            var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
            let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
            if (only == true)
                return txt[3]
            else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear                 return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
                return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
            else
                return txt[2]
        }
    
        function creerLetableau() {
            /* on vide au cas où */
            d3.select("#topcinq").empty();
    
            var hauteurGraphes = document.getElementById("contenantgraphes").offsetHeight,
                asoustraire = document.getElementById("divenmoins").offsetHeight;
    
            /* on range */
            dMonde.sort(function(a, b) {
                return b.morts - a.morts
            })
    
            var limiteListe = 50;
            if (mobileDec == true) {
                limiteListe = 10
            }
            /* la boucle du tableau */
            var tHtml = ""
            $.each(dMonde, function(i, d) {
                if (i "
" + (i + 1) + "."
" + d.pays + ""
" + milliers(d.morts) + ""
"
                }
            })
    
            d3.select("#topcinq").html(tHtml)
            if (!mobileDec) {
                d3.select("#contenanttopcinq").style("max-height", +((hauteurGraphes * .98) - asoustraire) + "px");
            }
        }
    
        /* on lance une première fois */
        lancerLaFusee();
    
    });

<article-nb="2022/05/12/18-14">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La photographe de presse de 26 ans avait été tuée par balle dans une embuscade, en 2014, alors qu’elle était en reportage avec une milice pour couvrir le pillage d’un village.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        International             Meurtre de Camille Lepage en Centrafrique : RSF dénonce une enquête « complètement à l’arrêt »      La photographe de presse de 26 ans avait été tuée par balle dans une embuscade, en 2014, alors qu’elle était en reportage avec une milice pour couvrir le pillage d’un village.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h39    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des journalistes rendent hommage à Camille Lepage, tuée en Centrafrique, lors d’une cérémonie à Angers, le 19 mai 2014.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 L’organisation Reporters sans frontières (RSF) a dénoncé, mercredi 11 mai, des investigations « complètement à l’arrêt » sur le meurtre de la jeune journaliste française Camille Lepage en Centrafrique, le 12 mai 2014, et demandé aux justices des deux pays de relancer l’enquête. La photographe de presse de 26 ans avait été tuée par balle dans une embuscade alors qu’elle était en reportage avec une milice pour couvrir le pillage d’un village dans ce pays d’Afrique centrale en guerre civile depuis 2013.                             Lire aussi :  A Bangui, le film « Camille » ravive l’histoire tragique de la Centrafrique                   « Ces dernières années, aucun acte d’enquête important n’a été effectué pour identifier les motifs et les auteurs des tirs sur le convoi motorisé à bord duquel se trouvait Camille Lepage », souligne RSF dans un communiqué. « Les témoins n’ont pas tous été interrogés, certaines pistes n’ont pas été explorées, aucune reconstitution des faits n’a été effectuée et le dossier d’instruction est même resté introuvable pendant plusieurs mois » en Centrafrique, a rappelé l’ONG.            En France, une cinquième juge d’instruction vient d’être saisie du dossier, tandis qu’en Centrafrique le procès a été renvoyé pour complément d’instruction, détaille RSF. « Les difficultés liées au contexte sécuritaire ou sanitaire ne peuvent pas justifier l’absence totale d’implication des autorités judiciaires françaises et centrafricaines ces dernières années pour identifier les auteurs de cette embuscade meurtrière et leur mobile », écrit le responsable du bureau Afrique de RSF, Arnaud Froger.            La piste d’un règlement de comptes écartée            En 2013, une rébellion menée par une alliance de groupes armés appelée « Séléka », à majorité musulmane, avait renversé le président François Bozizé. Ce dernier, ainsi que des caciques de son régime, avaient ensuite créé ou fédéré des milices dites « anti-balaka », dominées par des chrétiens et des animistes. Une guerre civile extrêmement meurtrière a opposé les deux coalitions avant de baisser d’intensité à partir de 2018. L’ONU a accusé les deux camps de crimes de guerre et contre l’humanité en 2014 et 2015.                             Lire aussi :  Centrafrique : Human Rights Watch accuse les mercenaires russes du groupe Wagner de meurtres et de tortures sur des civils                   Plusieurs thèses concernant le mobile de l’attaque dont Camille Lepage a été victime ont été évoquées, dont celle d’une embuscade visant le convoi d’anti-balaka dans lequel elle se trouvait. La piste d’un règlement de comptes au sein de ce groupe armé a été trop vite écartée, selon Vincent Fillola, l’avocat de la famille Lepage, qui déplore que la justice française n’ait déployé « ni les moyens ni la volonté nécessaire » pour que l’enquête avance, selon le communiqué.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le b.a.-ba de Bach  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/12/meurtre-de-camille-lepage-en-centrafrique-rsf-denonce-une-enquete-completement-a-l-arret_6125798_3212.html"},"headline":"Meurtre de Camille Lepage en Centrafrique\u00a0: RSF d\u00e9nonce une enqu\u00eate \u00ab\u00a0compl\u00e8tement \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-12T11:39:51+02:00","datePublished":"2022-05-12T11:39:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Centrafrique"],"description":"La photographe de presse de 26\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par balle dans une embuscade, en\u00a02014, alors qu\u2019elle \u00e9tait en reportage avec une milice pour couvrir le pillage d\u2019un village.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/441/0/4256/2128/1342/671/60/0/0994935_1652348229050-000-par7884351.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-15">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Konstantin Gudauskas, un militant des droits humains kazakh, a secouru des dizaines de victimes de viol dans la région de Boutcha.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « C’était une fille de 14 ans, elle avait les yeux injectés de sang et elle m’a dit : “Sauve-moi” »      Konstantin Gudauskas, un militant des droits humains kazakh, a secouru des dizaines de victimes de viol dans la région de Boutcha.          Par Ghazal Golshiri(Envoyée spéciale à Boutcha)         Publié aujourd’hui à 11h32, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Konstantin Gudauskas, le 4 mai 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»               Le 24 février, 5 h 30 du matin. Konstantin Gudauskas est réveillé par des explosions. De son appartement dans la ville de Boutcha (nord de l’Ukraine) donnant sur l’aéroport de Rostov, il voit des hélicoptères russes se poser sur le tarmac. « Je n’en croyais pas mes yeux », explique ce producteur de vidéoclips avant la guerre, qui a des origines kazakhes et lituaniennes. Ce matin-là, il s’est fait du café et a appelé ses amis avec une question : « Qu’est-ce que je dois faire ? » Finalement, une copine lui a demandé d’aller chercher la famille d’un militaire ukrainien important dans une ville du nord. « La Russie recherche cette famille et si elle tombe entre ses mains, cela va faire très mal à l’Ukraine », lui a dit son amie.          Konstantin Gudauskas, âgé de 39 ans, n’a pas hésité. Malgré les bombes, il a rejoint la localité. Il a demandé à la femme enceinte du militaire ukrainien en question et leurs enfants de brûler tous leurs documents, les a pris dans sa voiture et est parti vers Kiev. Sur la route, aux soldats russes qui les ont contrôlés, il a montré ses papiers kazakhs, présentant ses passagers comme les membres de sa propre famille. « J’ai dit aux Russes que j’étais un Kazakh vivant à Kiev et que j’étais allé chercher ma femme et mes enfants et qu’ils n’avaient pas leurs papiers sur eux et cela a marché » , raconte l’homme, rencontré début mai à Boutcha, alors qu’il distribuait de la nourriture aux habitants, revenus dans la ville détruite.          Recueil crucial de témoignages          Après cette première opération réussie, il a continué les évacuations, jusqu’à la libération de Boutcha, le 30 mars. Ces allers-retours lui permettaient aussi de ramener de la nourriture et des cigarettes aux habitants. L’homme a négocié âprement chaque évacuation avec les soldats russes, jusqu’à mettre parfois sa vie en péril. Aux militaires, il disait : « Mes passagers sont des enfants et des gens âgés. Les enfants ne sont responsables de rien et les vieux n’ont pas beaucoup de temps devant eux. Vous êtes chrétiens, moi aussi. Faites une bonne action. Laissez-nous passer. » En tout, Konstantin Gudauskas a évacué 203 personnes. Parmi elles, le Kazakh a répertorié 173 cas d’agressions sexuelles ou de viols sur les femmes, les hommes et les enfants.                         Au domicile de Konstantin Gudauskas, 39ans, originaire de Kazakstan, il a pu, pendant l'occupation russe, sauver des centaines personnes, en traversant les lignes russes grâce à son passeport. Durant les heures de conduites entre les deux fronts, il a entendu, enregistré des témoignages des victimes de viols par les soldats russes et dressé la liste des personnes qu’il a secourues.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»               La première fois qu’un récit de viol est parvenu à ses oreilles, il n’a pas pu dormir de la nuit. Dès le lendemain, il a compris qu’il fallait tout documenter dans cette guerre. L’homme a donc commencé à enregistrer les témoignages des Ukrainiens qu’il évacuait, à photographier les gens qu’il enterrait. Une pratique à laquelle il n’était pas étranger, car avant d’être contraint à l’exil en Ukraine, en 2019, Konstantin Gudauskas a été journaliste et militant des droits humains au Kazakhstan, pays prorusse. Sur sa page Facebook, il s’est mis à relater les sévices subis par les Ukraniens.        Il vous reste 48.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/c-etait-une-fille-de-14-ans-elle-avait-les-yeux-injectes-de-sang-et-elle-m-a-dit-sauve-moi_6125794_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une fille de 14\u00a0ans, elle avait les yeux inject\u00e9s de sang et elle m\u2019a dit\u00a0: \u201cSauve-moi\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-12T11:32:15+02:00","datePublished":"2022-05-12T11:32:15+02:00","dateModified":"2022-05-12T13:29:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Konstantin Gudauskas, un militant des droits humains kazakh, a secouru des dizaines de victimes de viol dans la r\u00e9gion de Boutcha.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Boutcha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/1500/0/3000/1500/1342/671/60/0/21a6c1b_1652337580075-lgeai-constantin-boutcha30.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-16">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Cet accord intervient après que Madrid a mis fin à près d’un an de crise diplomatique avec Rabat en soutenant le plan marocain d’autonomie pour le Sahara occidental.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        International             L’Espagne et le Maroc vont rouvrir les postes-frontières à Ceuta et Melilla      Cet accord intervient après que Madrid a mis fin à près d’un an de crise diplomatique avec Rabat en soutenant le plan marocain d’autonomie pour le Sahara occidental.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les ministres des affaires étrangères du Maroc, Nasser Bourita (à gauche), et de l’Espagne, José Manuel Albares, à Marrakech, le 11 mai 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Madrid et Rabat se sont mis d’accord pour une réouverture « dans les prochains jours » des frontières entre les enclaves espagnoles de Ceuta et Melilla et le nord du Maroc, fermées depuis deux ans, a annoncé mercredi 11 mai le ministre espagnol des affaires étrangères, José Manuel Albares, lors d’une réunion à Marrakech de la coalition contre le groupe djihadiste Etat islamique (EI). La date exacte n’a pas encore été communiquée. « La décision est prise, mais il reste des aspects pratiques » à résoudre, a expliqué M. Albares.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Espagne renoue avec le Maroc après un an de brouille                   Ces postes-frontières avaient été fermés lors de la première vague de la pandémie de Covid-19, au printemps 2020, puis maintenus fermés en raison d’une crise diplomatique entre Madrid et Rabat. Ces frontières terrestres, les seules entre l’Union européenne et l’Afrique, devaient rouvrir « samedi 30 avril à minuit », avait indiqué le ministère espagnol de l’intérieur, mais la fermeture a été prolongée de quinze jours pour préparer la réouverture, selon le journal officiel espagnol.            Cet accord intervient après que Madrid a mis fin à près d’un an de crise diplomatique avec Rabat, le 18 mars, quand le gouvernement espagnol a opéré un revirement en soutenant publiquement le plan marocain d’autonomie pour le Sahara occidental, un territoire disputé avec les indépendantistes sahraouis.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sahara occidental : en voulant mettre fin à la crise diplomatique avec le Maroc, l’Espagne fâche l’Algérie                   Causée par l’accueil en Espagne du chef des indépendantistes sahraouis du Front Polisario, Brahim Ghali, pour y être soigné du Covid-19, la brouille entre Rabat et Madrid avait entraîné l’arrivée en mai 2021 de plus de 10 000 migrants à Ceuta en vingt-quatre heures, à la faveur d’un relâchement des contrôles côté marocain.            Sur ce sujet, M. Albares a salué mercredi une baisse de « 70 % » des arrivées de migrants dans l’archipel espagnol des Canaries, situé au large du Maroc, entre mars-avril 2021 et janvier-février 2022, qu’il attribue « en partie à la collaboration entre les forces de l’ordre » des deux pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le b.a.-ba de Bach  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/12/l-espagne-et-le-maroc-vont-rouvrir-les-postes-frontieres-a-ceuta-et-melilla_6125790_3212.html"},"headline":"L\u2019Espagne et le Maroc vont rouvrir les postes-fronti\u00e8res \u00e0 Ceuta et Melilla","dateCreated":"2022-05-12T11:19:38+02:00","datePublished":"2022-05-12T11:19:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Cet accord intervient apr\u00e8s que Madrid a mis fin \u00e0 pr\u00e8s d\u2019un an de crise diplomatique avec Rabat en soutenant le plan marocain d\u2019autonomie pour le Sahara occidental.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c29f890_1652346946373-000-329v9eh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-17">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La reporter vedette de la chaîne panarabe a été tuée mercredi, dans un raid de l’armée israélienne à Jénine, en Cisjordanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Israël/Palestine             La mort de la journaliste d’Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, place Israël face à ses responsabilités d’occupant      La reporter vedette de la chaîne panarabe a été tuée mercredi, dans un raid de l’armée israélienne à Jénine, en Cisjordanie.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h18, mis à jour à 13h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La « une » d’un journal local relatant la mort de la journaliste d’Al-Jazeera, Shireen Abu Akleh, abattue alors qu’elle couvrait un raid de l’armée israélienne, à Jénine, en Cisjordanie, le 12 mai 2022.  HAZEM BADER / AFP               Ces images sont granuleuses, de mauvaise qualité, mais dévastatrices pour l’armée israélienne. Le corps de Shireen Abu Akleh gît inanimé au pied d’un arbre, mercredi 11 mai, à l’entrée d’une ruelle du camp de réfugiés de Jénine. Sa consœur, la journaliste Shaza Hanaysheh, puis un jeune homme du camp, tentent de porter secours à cette figure de la profession en Cisjordanie, vedette de la chaîne panarabe Al-Jazira. Tous deux se ravisent à plusieurs reprises, craignant des tirs qui claquent, ponctuels, réguliers, sans rafales.          Selon Mme Hanaysheh, leur groupe a été pris pour cible par des soldats israéliens, alors que ceux-ci menaient un raid dans le camp de réfugiés de Jénine (nord). « Il n’y avait pas de combattants là où nous nous trouvions, aucun (…). Ils nous ont tiré dessus directement et délibérément », affirme un producteur d’Al-Jazira, Ali Al-Samodi, qui a été, lui, touché sans gravité par une balle.          L’armée israélienne succombe alors à son travers usuel : elle n’envisage explicitement qu’un seul scénario, « la possibilité que les journalistes aient été touchés par des tireurs palestiniens ». A la radio militaire, un porte-parole va jusqu’à assimiler Mme Abu Akleh à une combattante ennemie, qui « filmait et travaillait pour un média parmi des Palestiniens armés. Ils sont armés avec des caméras, si vous me permettez de le dire. »          Accusations convergentes          L’armée israélienne, qui tente depuis le 22 mars d’endiguer une vague d’attentats ayant fait 18 morts en Israël, diffuse une vidéo tournée par des Palestiniens. Un combattant tire dans une ruelle, en rafales hasardeuses. Un homme crie qu’un soldat israélien gît au sol. Cela suffit au bureau du premier ministre, Naftali Bennett, pour estimer « possible » que cette victime soit la journaliste, l’armée n’ayant déploré ce matin-là aucune perte. La diplomatie israélienne diffuse ce raisonnement. Le gouvernement aurait dû savoir que les coordonnées GPS des images ne correspondent pas : ces tirs sont filmés à quelque 300 mètres de distance du lieu où Shireen Abu Akleh a été tuée, précise l’organisation de défense des droits humains B’Tselem.          Mais à cette heure, le bureau de M. Bennett ne se préoccupe pas d’exprimer une vérité assurée, ce qui aurait nécessité du temps et de l’humilité. Ce qui compte, c’est que ces images instillent le doute. Elles entretiennent une autre version des faits, qui s’oppose aux accusations convergentes des confrères de Shireen Abu Akleh. C’est un pauvre mensonge par omission, à mèche courte, valable pour quelques heures à peine.        Il vous reste 56.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/la-mort-de-la-journaliste-d-al-jazira-shireen-abu-akleh-place-israel-face-a-ses-responsabilites-d-occupant_6125789_3210.html"},"headline":"La mort de la journaliste d\u2019Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, place Isra\u00ebl face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s d\u2019occupant","dateCreated":"2022-05-12T11:18:04+02:00","datePublished":"2022-05-12T11:18:04+02:00","dateModified":"2022-05-12T13:34:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"La reporter vedette de la cha\u00eene panarabe a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e mercredi, dans un raid de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne \u00e0 J\u00e9nine, en Cisjordanie.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/139/0/8192/4096/1342/671/60/0/a1f274a_5161141-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-18">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Trois autres personnalités importantes du camp prodémocratie de Hongkong, aujourd’hui démantelé et moribond, ont été arrêtées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Chine             Hongkong : le cardinal Zen, 90 ans, interpellé pour « collusion avec des forces étrangères »      Trois autres personnalités importantes du camp prodémocratie de Hongkong, aujourd’hui démantelé et moribond, ont été arrêtées.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 10h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le cardinal Zen, le 5 mars 2018 à Hongkong.  ANTHONY WALLACE / AFP               Le cardinal Joseph Zen, 90 ans, éternel pourfendeur du Parti communiste chinois, la star de canto pop Denise Ho, 45 ans, et la célèbre avocate des droits de l’homme et ancienne députée du Parti démocratique, Margaret Ng, 74 ans, ont été interpellés mercredi 11 mai en fin de journée par la nouvelle police politique, créée pour veiller au respect de la nouvelle loi draconienne sur la sécurité nationale (LSN), imposée par Pékin en juin 2020. Tous trois sont accusés de « collusion avec des forces étrangères », l’un des quatre crimes définis par la LSN.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En un an, la loi sur la sécurité nationale a bâillonné Hongkong, autrefois l’une des villes les plus libres du monde                 La veille, le professeur Hui Po-keung, ancien maître de conférences à l’université de Lingnan, avait été arrêté à l’aéroport pour le même motif alors qu’il s’apprêtait à prendre un vol. Selon des sources locales, il souhaitait se rendre en Europe où un poste l’attendait. Nathan Law, ancien plus jeune député de Hongkong et fondateur du parti d’opposition Demosisto, également dissous, avait déclaré par le passé devoir son engagement politique aux cours du professeur Hui. « Si vous voulez punir quelqu’un, vous trouverez toujours une raison », a-t-il réagi, alors qu’il se trouve actuellement en exil au Royaume-Uni, en apprenant l’arrestation de Hui Po-keung. Ce dernier, comme les autres personnes interpellées, faisait partie des derniers membres importants du camp prodémocratie encore en liberté à Hongkong.          Ami intime de Jimmy Lai          « L’enquête montre que les suspects étaient des administrateurs du Fonds 612. Ils sont accusés d’avoir appelé des organisations étrangères à imposer des sanctions contre Hongkong, ce qui pourrait mettre en danger la sécurité nationale. L’opération est encore en cours », explique le communiqué de la police publié un peu avant minuit, mercredi. La police a précisé que les suspects avaient été libérés sous caution. Leurs passeports ont été confisqués.          Le Fonds de soutien humanitaire 612, dissous depuis octobre 2021, avait été créé pour soutenir financièrement les personnes arrêtées lors des manifestations de l’été 2019, tant dans leurs démarches légales que médicales. Le fonds porte la date du premier incident violent de l’été 2019 : le 12 juin. Redoutant des poursuites, ses administrateurs avaient cessé d’accepter des dons dès septembre 2021, un mois avant l’annonce de la fermeture.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Eglises chrétiennes de Hongkong, très impliquées dans la rébellion                 Le cardinal Zen, ancien évêque de Hongkong de 2002 à 2009, a toujours été l’un des plus fervents militants de la démocratie pour la région administrative spéciale de Chine. Il jouit à Hongkong d’une immense aura morale, malgré la faible représentation des chrétiens dans la société (11 %, en majorité protestants). C’est un ami intime du patron de presse Jimmy Lai, en prison depuis dix-huit mois, auquel il rend visite régulièrement, comme nombre d’autres prisonniers politiques.        Il vous reste 39.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/le-cardinal-zen-90-ans-interpelle-a-hongkong-pour-collusion-avec-des-forces-etrangeres_6125767_3210.html"},"headline":"Hongkong\u00a0: le cardinal Zen, 90\u00a0ans, interpell\u00e9 pour \u00ab\u00a0collusion avec des forces \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-12T10:25:13+02:00","datePublished":"2022-05-12T10:25:13+02:00","dateModified":"2022-05-12T10:47:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Chine","International","Asie-Pacifique","Hongkong"],"description":"Trois autres personnalit\u00e9s importantes du camp prod\u00e9mocratie de Hongkong, aujourd\u2019hui d\u00e9mantel\u00e9 et moribond, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/352/0/7151/3575/1342/671/60/0/212905c_5159676-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-19">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Emmanuel Macron a proposé la création d’une « communauté politique européenne » qui pourrait être ouverte aux pays, comme l’Ukraine, candidats à une entrée dans l’UE. Le débat sur l’élargissement de l’UE est ainsi relancé… et chamboulé, explique dans sa chronique Alain Salles, chef du service International du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Union européenne         « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Chronique            Alain Salles  chef du service International du « Monde »        Emmanuel Macron a proposé la création d’une « communauté politique européenne » qui pourrait être ouverte aux pays, comme l’Ukraine, candidats à une entrée dans l’UE. Le débat sur l’élargissement de l’UE est ainsi relancé… et chamboulé, explique dans sa chronique Alain Salles, chef du service International du « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’invasion de l’Ukraine peut-elle faire changer le logiciel français sur l’élargissement européen ? La France a souvent eu un problème avec cette extension de l’Europe. On se souvient de la phrase cinglante de Jacques Chirac, en 2003, sur les pays d’Europe centrale candidats à l’Union européenne (UE) qui ont « manqué une bonne occasion de se taire » après leur soutien à la guerre américaine contre l’Irak. En octobre 2019, Paris avait mis son veto aux négociations d’adhésion de la Macédoine du Nord et de l’Albanie (avant de les accepter quelques mois plus tard).          Quand Emmanuel Macron, le 9 mai, à Strasbourg, souhaite la création d’une « communauté politique européenne » pour les pays qui ne sont pas membres de l’Union européenne, il se place dans la filiation du projet de confédération politique européenne lancé par François Mitterrand fin 1989. L’épisode, mort-né, n’a pas laissé de bons souvenirs à ces anciens pays de l’Est sortant à peine du communisme et qui craignaient d’être relégués dans une antichambre européenne pour des décennies, d’autant que la Russie de Gorbatchev devait y être associée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « serment de Strasbourg » d’Emmanuel Macron : Europe à plusieurs vitesses et communauté politique européenne                 Les quinze ans d’attente avant d’intégrer, en 2004, la famille européenne ont laissé dans cette partie de l’Europe des traces qu’on voit apparaître à l’occasion de la guerre en Ukraine. L’invasion russe conforte Varsovie et d’autres pays d’Europe centrale – à l’exception de la Hongrie – qui ont, à juste titre, le sentiment d’avoir eu raison dans leur jugement hostile sur Moscou, quand Paris et Berlin se montraient plus conciliants. Ils plaident pour une adhésion rapide de Kiev à l’UE, quand Macron rappelle, à Strasbourg, que la procédure pourra durer « sans doute plusieurs décennies ».          « Entrés dans la famille »          En attendant, Emmanuel Macron propose une « organisation européenne nouvelle [qui] permettrait aux nations européennes démocratiques adhérant à notre socle de valeurs de trouver un nouvel espace de coopération politique, de sécurité, de coopération en matière énergétique, de transport, d’investissements, d’infrastructures, de circulation des personnes et, en particulier, de nos jeunesses ».          Le président français assume l’idée d’une Europe à plusieurs vitesses : « Elle existe déjà », constate-t-il, à Strasbourg. D’un côté, une « avant-garde » poursuivrait sa marche en avant européenne, sur l’euro, Schengen ou la défense européenne ; au milieu, l’ensemble des Vingt-Sept continuent à prendre des décisions communes, si possible en assouplissant la règle de l’unanimité pour éviter les blocages d’un pays qui exerce son veto ; et, enfin, cette « communauté politique », qui regrouperait l’Ukraine, la Moldavie, la Géorgie, mais aussi les pays des Balkans qui lanternent depuis plusieurs années dans l’antichambre de l’UE, voire, a indiqué M. Macron, ceux qui ont quitté l’Union et voudraient garder une partie de leurs racines européennes, comme une pique lancée au Royaume-Uni de Boris Johnson.        Il vous reste 49.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/12/face-a-la-guerre-il-ne-faut-pas-decevoir-les-aspirations-d-adhesion-a-l-union-europeenne_6125766_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Face \u00e0 la guerre, il ne faut pas d\u00e9cevoir les aspirations d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-12T10:22:22+02:00","datePublished":"2022-05-12T10:22:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Emmanuel Macron a propos\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb qui pourrait \u00eatre ouverte aux pays, comme l\u2019Ukraine, candidats \u00e0 une entr\u00e9e dans l\u2019UE. Le d\u00e9bat sur l\u2019\u00e9largissement de l\u2019UE est ainsi relanc\u00e9\u2026 et chamboul\u00e9, explique dans sa chronique Alain Salles, chef du service International du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Salles","description":"chef du service International du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/10/0/5472/2736/1342/671/60/0/ce589fd_18d6e482e4bc430da7f69d2e0288c0de-18d6e482e4bc430da7f69d2e0288c0de-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-20">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’initiative VisitBurundi met en valeur le patrimoine culturel et naturel du pays via les réseaux sociaux, l’organisation de voyages et la modernisation de sites touristiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        Burundi             Des jeunes Burundais veulent « montrer la beauté » de leur pays pour attirer les touristes      L’initiative VisitBurundi met en valeur le patrimoine culturel et naturel du pays via les réseaux sociaux, l’organisation de voyages et la modernisation de sites touristiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le parc national de la Kibira, dans le nord-ouest du Burundi, en mars 2022.  CELINE CLERY / AFP                 Burundi : a priori, ce nom n’évoque pas d’emblée des forêts centenaires abritant d’insaisissables chimpanzés, ni des plages de sable blond bordées de palmiers s’étirant le long d’un des plus grands lacs du monde. Plutôt la pauvreté, la guerre civile des années 1990 et, plus récemment, la crise politique qui a secoué ce petit pays enclavé au cœur de l’Afrique des Grands Lacs. Autant d’idées que l’initiative VisitBurundi veut dépasser.            « Nous avons décidé de montrer la beauté de notre pays, sa culture, pour enfin changer l’image qu’il a à l’étranger », explique Bruce Niyonzima, 27 ans, à Bujumbura, la capitale économique. « On veut que les Burundais et les étrangers viennent visiter notre pays car c’est un pays qui a beaucoup de choses à montrer », poursuit-il en accueillant l’AFP au Musée vivant, un lieu désuet mais non sans charme, à mi-chemin entre refuge d’animaux – un léopard solitaire y côtoie des crocodiles et des dindons – et marché d’artisanat.                             Lire aussi :  Le Burundi toujours meurtri par les massacres de 1972, cinquante ans après                   Lancée en 2021, l’initiative est portée par une douzaine de jeunes qui donnent de leur temps pour monter des voyages organisés réunissant quelques centaines de personnes, aider à moderniser les sites touristiques et, surtout, communiquer. Leur stratégie se résume en trois mots : Instagram, Twitter, Facebook. « Notre stratégie de communication repose sur les réseaux sociaux parce qu’on a compris que maintenant, beaucoup de gens y ont recours », souligne Darlène Nahayo, 28 ans, responsable événementiel et des relations publiques. « Notre cible, c’est en grande partie les jeunes », ajoute celle qui est aussi co-animatrice d’une chaîne YouTube dédiée aux femmes.            Influenceurs et youtubeurs            Le Burundi est classé par la Banque mondiale comme le pays le plus pauvre au monde en termes de PIB par habitant, mais sa population extrêmement jeune (65 % des Burundais ont moins de 25 ans, selon l’Unicef) est de plus en plus connectée, notamment dans les villes. Comme ailleurs, influenceurs et youtubeurs y font rêver. VisitBurundi fait donc appel à eux à coups de posts et de vidéos léchées, en anglais, kirundi ou français, pour porter son message. En tee-shirt promotionnel de rigueur, le chanteur et influenceur burundais Alvin Smith s’est ainsi prêté à l’exercice au sanctuaire des tambours sacrés de Gishora, un haut lieu touristique.            Dans cette stratégie numérique, les organisateurs disent s’être inspirés non pas du voisin rwandais – dont le « VisitRwanda » s’étale jusque sur les maillots du Paris-Saint-Germain et d’Arsenal – mais de Dubaï, qui a su pendant la pandémie attirer moult influenceurs sur ses plages et dans ses bars à cocktails. Bujumbura n’est pas encore Dubaï, certes, mais pour VisitBurundi, attirer les touristes, à la fois locaux et internationaux, est aujourd’hui plus envisageable qu’il y a seulement quelques années.                              Lire aussi   Au Burundi, un vrai faux changement cautionné par la communauté internationale                   En 2015, moins de dix ans après la guerre civile (1993-2006), le pays a plongé dans une crise politique avec la candidature controversée à un troisième mandat du président Pierre Nkurunziza, faisant au moins 1 200 morts et instaurant un climat de terreur. La situation s’est apaisée depuis l’élection d’un nouveau président, Evariste Ndayishimiye, en 2020, et les Etats-Unis et l’Union européenne ont annoncé ces derniers mois lever leurs sanctions et reprendre leurs aides. Le gouvernement – qui n’a pas donné suite aux demandes d’interview de l’AFP – a toutefois été épinglé en septembre par une commission d’enquête de l’ONU affirmant que la situation des droits humains restait « désastreuse » au Burundi.            Chimpanzés et champs de thé            « Maintenant, on a une stabilité au niveau de la sécurité et on a un président qui encourage les jeunes, qui veut qu’on développe notre pays. Je pense que c’est le bon moment », insiste M. Niyonzima. Il ajoute être en discussion avec les autorités pour formaliser un partenariat. Avec très peu de touristes, les infrastructures n’ont jamais été véritablement développées dans le pays, hormis à Bujumbura, où s’égrènent hôtels et restaurants de plage le long des rives du lac Tanganyika. Les étoffer fait partie des priorités de VisitBurundi.                              Lire aussi   Gaël Faye : « Le Burundi n’existait pas dans le cinéma mondial »                   Aux abords de la Kibira, une forêt dense abritant de 200 à 300 chimpanzés, aucun hébergement touristique n’existe encore, mais un gîte de quelques chambres est en construction, avec vue imprenable sur les verdoyants champs de thé alentours. « Les gens aiment beaucoup cette forêt, alors c’est mieux de créer un gîte pour leur permettre de dormir ici », se félicite Deus-Dédit Niyiburana, guide touristique dans ce parc national. « Il ne manque pas grand-chose », veut croire ce passionné, intarissable sur chaque plante de la Kibira.              Depuis décembre, les étrangers peuvent obtenir leur visa à l’arrivée à l’aéroport, ce qui facilite grandement des démarches, autrefois laborieuses. Une étape clé du long périple dans lequel se sont engagés les jeunes de VisitBurundi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le b.a.-ba de Bach  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/12/des-jeunes-burundais-veulent-montrer-la-beaute-de-leur-pays-pour-attirer-les-touristes_6125758_3212.html"},"headline":"Des jeunes Burundais veulent \u00ab\u00a0montrer la beaut\u00e9\u00a0\u00bb de leur pays pour attirer les touristes","dateCreated":"2022-05-12T09:56:49+02:00","datePublished":"2022-05-12T09:56:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burundi"],"keywords":["Economie","Tourisme","International","Le Monde Afrique","Burundi"],"description":"L\u2019initiative VisitBurundi met en valeur le patrimoine culturel et naturel du pays via les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019organisation de voyages et la modernisation de sites touristiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9f54e5b_1652340858314-000-329v2b8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burundi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burundi/"}}
       

       
   
