<FILE-date="2022/05/12/18">

<article-nb="2022/05/12/18-1">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La résolution demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits de l’homme commises dans les régions de Kiev, Tcherniguiv, Kharkiv et Soumy, « en vue de demander des comptes aux responsables ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : l’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes La résolution demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits de l’homme commises dans les régions de Kiev, Tcherniguiv, Kharkiv et Soumy, « en vue de demander des comptes aux responsables ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           16:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes        Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU a resserré jeudi son étau sur la Russie en approuvant à une très large majorité l’ouverture d’une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes d’occupation russes.          La résolution, adoptée par 33 votes pour, 2 contre (Chine et Erythrée) et 12 absentions, demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits de l’homme commises dans les régions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy à la fin de février et en mars 2022, « en vue de demander des comptes aux responsables ».                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                                 06:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin         La Russie « est aujourd’hui la menace la plus directe pour l’ordre mondial avec la guerre barbare contre l’Ukraine, et son pacte inquiétant avec la Chine », a dit, jeudi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en déplacement au Japon.        Le gouverneur de la région russe de Belgorod, voisine de l’Ukraine dans le sud-ouest de la Russie, a affirmé mercredi, citant un bilan du ministère de la santé régional, que des bombardements en provenance d’Ukraine avaient fait un mort et six blessés.        Le chef d’état-major ukrainien a précisé mercredi soir que les Russes poursuivaient leurs opérations dans l’est du pays, en particulier vers Slobojanske et Donetsk, mais pas vers Kharkiv, près de laquelle la localité de Pytomnyk « a été libérée » par les combattants ukrainiens.        Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU, réuni en session extraordinaire, se penche jeudi sur les allégations d’exactions graves commises par la Russie en Ukraine, en particulier à Marioupol et Boutcha.        Le Conseil de sécurité des Nations unies doit également se réunir jeudi à la demande de la France et du Mexique, pour examiner la situation en Ukraine. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a appelé mercredi à maintenir le contact avec la Russie pour sauver des vies en Ukraine et préparer la paix, même si aucun règlement pacifique ne se profile actuellement.        L’Ukraine a proposé à la Russie de libérer des prisonniers de guerre russes en échange de l’évacuation des soldats ukrainiens blessés de l’aciérie assiégée Azovstal à Marioupol. Dans un message publié sur Telegram hier, la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a déclaré que des négociations étaient en cours.        Un soldat russe de 21 ans va être jugé pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier procès avec ce chef d’accusation dans le pays envahi par la Russie. Le militaire est accusé d’avoir tiré avec une kalachnikov par la fenêtre à bord d’une voiture dans laquelle il circulait, abattant un civil de 62 ans qui n’était pas armé.        La région ukrainienne de Kherson, seule ville d’importance dont Moscou ait revendiqué le contrôle total en deux mois et demi de guerre, va demander à être annexée par la Russie, a affirmé mercredi un de ses responsables prorusses.                  Tout le live                18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev discute avec Moscou de l’évacuation de 38 soldats grièvement blessés de l’aciérie Azovstal        Kiev mène des « pourparlers difficiles » avec la Russie sur l’évacuation de 38 soldats ukrainiens grièvement blessés, qui se trouvent dans les sous-sols de l’aciérie Azovstal, dernière poche de résistance ukrainienne à Marioupol, assiégée par les forces russes.          « Aujourd’hui les pourparlers ne portent que sur 38 soldats grièvement blessés. Nous travaillons étape par étape », a déclaré la vice-première ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk sur Telegram, réfutant le chiffre de 500 à 600 personnes avancé par certains médias. Mme Verechtchouk avait indiqué mardi à l’Agence France-Presse que « plus d’un millier » de militaires ukrainiens dont « des centaines de blessés » se trouvaient toujours dans l’immense complexe Azovstal, assiégée par les troupes russes à Marioupol après l’évacuation de tous les civils la semaine passée avec l’aide de l’ONU.          « Il y a des blessés graves qui nécessitent une évacuation urgente », a-t-elle précisé ajoutant que « la situation se dégradait chaque jour » dans cette usine de Marioupol, grand port du sud-est de l’Ukraine, dévasté par les combats et quasi totalement sous contrôle russe.          Avec le départ des civils d’Azovstal, les autorités ukrainiennes travaillent désormais à évacuer les soldats blessés, le personnel médical et les chapelains militaires de l’aciérie, tout en espérant l’aide des organisations internationales et de la Turquie.                    17:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France « soutient pleinement le choix souverain » de la Finlande d’entrer dans l’OTAN        La France soutient « pleinement le choix souverain de la Finlande d’adhérer rapidement à l’OTAN », adhésion à laquelle Moscou menace de répliquer par des mesures « militaro-techniques », a annoncé jeudi l’Elysée, à l’issue d’un échange entre le président français, Emmanuel Macron, et son homologue finlandais, Sauli Niinistö.                    17:11   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  A Borodianka, le 3 mai 2022. La ville, fortement endommagée par les combats, a été le théâtre d'un grand nombre d'exactions perpétrées par des soldats russes. Les murs de la ville en portent encore les stigmates. LAURENCE GEAI/ MYOP POUR "LE MONDE"                     17:02   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des élus-clés du Sénat américain promettent de soutenir l’adhésion de la Finlande à l’OTAN        Des élus-clés démocrate et républicain du Sénat des Etats-Unis ont promis, jeudi, de soutenir le processus d’adhésion de la Finlande à l’OTAN. « Si la Suède et la Finlande décident de présenter leur candidature pour être membres de l’OTAN, cette commission travaille déjà pour garantir un vote rapide », a déclaré le président démocrate de la commission des affaires étrangères, Bob Menendez. Le numéro deux républicain de la commission, Jim Risch, a lui aussi promis son « soutien à la Finlande dans ce processus ».          Le président et la première ministre de Finlande, Sauli Niinistö et Sanna Marin, se sont dit favorables, jeudi, à une adhésion « sans délai » à l’OTAN, prélude à une candidature formelle, dimanche, de ce pays nordique, qui partage 1 300 kilomètres de frontière avec la Russie et fut longtemps contraint à une sorte de neutralité forcée par Moscou.                              16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces russes accusées de crimes de guerre dans la région de Kharkiv        Les autorités ukrainiennes ont accusé jeudi les forces russes d’avoir tiré avec un char sur une maison dans un village près de Kharkiv, dans l’est du pays, tuant plusieurs civils.          Selon le parquet de cette région frontalière de la Russie, les faits se sont déroulés le 27 mars dans le village de Stepanky, alors occupé par les forces de Moscou et depuis revenu sous contrôle de Kiev. « Les militaires [russes] ont bombardé une maison d’habitation avec un char. Deux hommes et une femme ont été tués », a-t-il rapporté dans un communiqué, précisant que leurs corps, enterrés par les voisins dans la cour de leur maison, ont été exhumés mercredi.          La police a, elle, évoqué quatre morts, dont trois ont été exhumés mercredi. Elle a publié des photographies d’une maison carbonisée et de tombes surmontées de simples croix faites avec des branches de bois.          Une enquête a été ouverte pour « violation des lois et coutumes de la guerre » et « meurtre prémédité », selon le parquet ukrainien. Depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, les troupes de Moscou ont été accusées par l’Ukraine de multiples exactions et crimes de guerre dans les territoires qu’elles ont occupés, notamment dans la région de Kiev d’où elles se sont retirées fin mars.                    16:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes        Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU a resserré jeudi son étau sur la Russie en approuvant à une très large majorité l’ouverture d’une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes d’occupation russes.          La résolution, adoptée par 33 votes pour, 2 contre (Chine et Erythrée) et 12 absentions, demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits de l’homme commises dans les régions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy à la fin de février et en mars 2022, « en vue de demander des comptes aux responsables ».                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                                 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU réclame l’arrêt des bombardements d’écoles        Lors d’une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU convoquée à la demande de la France et du Mexique, l’ONU a réclamé, jeudi, l’arrêt des bombardements d’écoles en Ukraine, en dénonçant dans le même temps leur utilisation à des fins militaires.          « Ces attaques [d’écoles] doivent cesser », a souligné un haut responsable du Fonds des Nations unies pour l’enfance (Unicef), Omar Abdi. « Jusqu’à la semaine dernière, au moins quinze des 89 écoles – une sur six – soutenues par l’Unicef dans l’est de l’Ukraine avaient été endommagées ou détruites depuis le début de la guerre » le 24 février, a-t-il déploré, ajoutant :           Des centaines d’écoles à travers le pays auraient été touchées par de l’artillerie lourde, des frappes aériennes et d’autres armes explosives dans des zones peuplées, tandis que d’autres écoles sont utilisées comme centres d’information, abris, centres d’approvisionnement ou à des fins militaires – avec un impact à long terme sur le retour des enfants à l’école.           Lors du débat, le Mexique et la France ont rappelé que les attaques d’écoles étaient une violation flagrante du droit humanitaire.                    16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Europe doit couper l’« oxygène énergétique » de la Russie        L’Europe doit mettre un terme définitif à sa dépendance envers le gaz russe et couper l’« oxygène énergétique » de la Russie, a réclamé le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kouleba, jeudi, lors d’une visite à Berlin.          « C’est particulièrement important pour l’Europe », a-t-il souligné, lors d’une conférence de presse avec le vice-chancelier et ministre de l’économie, Robert Habeck. « La Russie a montré (…) qu’elle n’était pas un partenaire fiable, et l’Europe ne peut pas se permettre » dans ces conditions de continuer à traiter avec Moscou, a fait valoir M. Kouleba.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev saisit les actifs de la principale banque russe, Sberbank, en Ukraine         L’Ukraine a approuvé, jeudi, la saisie des actifs de la filiale locale de la principale banque russe, Sberbank, selon une décision publiée jeudi par le Parlement.          Plus concrètement, le conseil de sécurité ukrainien a approuvé la saisie de 100 % des actions de la banque de réserve internationale appartenant à Sberbank Russie, une décision validée par un décret présidentiel et approuvée jeudi par la Rada, le Parlement ukrainien.          Sont également nationalisées 99,8 % des actions de Prominvestbank, une banque basée à Kiev et détenue par la banque de développement de la Fédération de Russie Vnesheconombank (VEB), un organisme d’Etat russe. Les autorités ukrainiennes ont également décidé de saisir les actifs financiers des deux banques sans en préciser le montant.          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a signé mardi un décret sur l’expropriation des biens de l’Etat russe et de ses résidents pour cause de « nécessité publique », compte tenu de la guerre lancée par la Russie en Ukraine.                    15:42   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Installations gazières à la centrale thermique de Sofia Iztok en Bulgarie le 5 mai 2022, une semaine après l’interruption des livraisons de gaz en provenance de la Russie. NIKOLAY DOYCHINOV / AFP                     15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE apporte son aide pour débloquer les exportations de céréales ukrainiennes        La Commission européenne va aider l’Urkaine à débloquer ses exportations de céréales, en créant une plate-forme pour mobiliser des capacités de fret accrues et coordonner leur stockage avec les Etats membres, selon un plan annoncé jeudi.          Alors que la Russie impose un blocus aux ports ukrainiens, « 20 millions de tonnes de céréales stockées dans les silos doivent quitter l’Ukraine dans les trois mois (d’ici les prochaines récoltes) via les infrastructures de l’UE. Il faut optimiser les chaînes logistiques, éviter les goulots d’étranglement » aux frontières, a expliqué la commissaire européenne aux transports, Adina Valean.          L’exécutif européen va créer « une plate-forme de mise en relation » associant services de la Commission, entreprises de transport et négociants pour faire correspondre offre et demande. Il appelle aussi le secteur du fret à mobiliser « de toute urgence » des véhicules supplémentaires, conteneurs et conteneurs-citernes (pour l’huile) et structures de transbordement, avec plusieurs propositions pour accorder aux entreprises des garanties financières.                    15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine assure que l’Occident souffre des sanctions plus que Moscou        Le président russe, Vladimir Poutine, a affirmé jeudi que l’Occident souffrait davantage que la Russie des sanctions imposées à Moscou en raison de l’offensive en Ukraine, se vantant d’une grande résistance de l’économie russe face aux « défis extérieurs ».          Les auteurs des sanctions, « guidés par leurs ambitions gonflées et aveugles et par la russophobie, portent un coup beaucoup plus dur à leurs propres intérêts nationaux, à leur propre économie et à la prospérité de leurs propres citoyens », a déclaré M. Poutine, lors d’une réunion consacrée aux questions économiques. « Nous le voyons avant tout en regardant une forte hausse de l’inflation en Europe, qui frôle [les] 20 % dans certains pays », a-t-il affirmé.          Selon M. Poutine, « il est évident que (…) la poursuite de l’obsession des sanctions va aboutir inévitablement aux conséquences les plus difficiles pour l’Union européenne, pour ses citoyens ». « Pour sa part, la Russie réussit avec assurance à faire face aux défis extérieurs grâce à sa politique macroéconomique responsable de ces dernières années, ainsi que grâce aux décisions systémiques visant à renforcer sa souveraineté économique et sa sécurité technologique et alimentaire », a dit Vladimir Poutine.          Il s’est félicité du ralentissement « progressif » de l’inflation après son envolée à 16,7 % en mars, ainsi que du renforcement de la devise russe qui a fait preuve jeudi d’une remontée en puissance record depuis le début de l’année 2020. Appuyé par des mesures de contrôle monétaire draconiennes prises par la Banque centrale, « le rouble fait preuve probablement de la meilleure dynamique parmi les devises internationales », a estimé M. Poutine.                    14:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gazprom annonce cesser d’utiliser un gazoduc–clé pour le transit via la Pologne         Le géant gazier russe Gazprom a annoncé jeudi cessé d’utiliser un gazoduc-clé pour le transit de gaz à l’Europe via la Pologne.          L’adoption des contre-sanctions russes « signifie une interdiction d’utiliser un gazoduc appartenant à EuRoPol GAZ [qui exploite la partie polonaise du gazoduc Yamal-Europe] pour transporter du gaz russe à travers la Pologne », a indiqué Gazprom dans un communiqué sur Telegram.                    14:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie met en garde contre la menace d’une adhésion de la Finlande à l’OTAN        En cas d’adhésion de la Finlande à l’OTAN, la Russie sera « obligée de prendre des mesures réciproques, militaro-techniques et autres, afin de mettre fin aux menaces à sa sécurité nationale », a dit jeudi après-midi, dans un communiqué, le ministère des affaires étrangères russe.          Accusant l’OTAN de chercher à créer « un autre flanc pour la menace militaire contre notre pays », la diplomatie russe a ajouté qu’« Helsinki doit avoir conscience de la responsabilité et des conséquences d’une telle décision ».          Pour le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui s’est exprimé face à la presse, la réponse de la Russie dépendra « des retombées pratiques de ce processus, de l’avancée des infrastructures militaires vers nos frontières ». « Tout cela constituera les éléments d’une analyse spécifique et pour l’élaboration des mesures nécessaires afin d’équilibrer la situation », a-t-il ajouté.                    13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Berlin accuse la Russie d’utiliser l’énergie « comme une arme »        Le ministre de l’énergie allemand a accusé, jeudi, la Russie d’utiliser désormais l’énergie « comme une arme », après les sanctions imposées par Moscou à plus de trente sociétés énergétiques occidentales et la réduction observée des flux de gaz vers l’Europe. La plupart des sociétés sanctionnées appartiennent à Gazprom Germania, la filiale allemande du géant gazier russe. L’Etat allemand a placé cette entreprise sous son contrôle en raison de son importance stratégique.          Le transit de gaz russe par les gazoducs traversant l’Ukraine est également réduit depuis mercredi, une station de transit à la frontière russo-ukrainienne étant à l’arrêt.          Les flux devraient baisser de près d’un tiers jeudi par rapport à la veille, quand il avait déjà été réduit de 20 % en vingt-quatre heures. En conséquence, l’arrivée de gaz russe via l’Ukraine dans la première économie européenne a baissé de quelque 40 % en deux jours, selon les données des opérateurs.                    13:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’adhésion de la Finlande à l’OTAN se déroulera « sans heurts et rapidement », estime le secrétaire général de l’organisation        Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), le Norvégien Jens Stoltenberg, a salué la volonté des dirigeants finlandais d’intégrer l’Alliance atlantique :           Il s’agit d’une décision souveraine de la Finlande. (…) Si la Finlande décidait de postuler, elle serait chaleureusement accueillie au sein de l’OTAN et le processus d’adhésion se déroulerait sans heurts et rapidement. (…) La Finlande est l’un des partenaires les plus proches de l’OTAN, une démocratie adulte, un membre de l’Union européenne et un contributeur important à la sécurité euro-atlantique.           L’intégration de la Finlande à l’Alliance « contribuera grandement à la sécurité européenne et sera un puissant signal de dissuasion alors que la Russie fait la guerre en Ukraine », a, pour sa part, souligné le président du Conseil européen, le Belge Charles Michel.                    13:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux soldats russes filmés en train de tirer sur deux civils dans la banlieue de Kiev        La chaîne américaine CNN dit avoir authentifié (attention, ces images peuvent choquer) des images de vidéosurveillance montrant deux soldats russes faisant feu sur deux civils dans la banlieue de Kiev.          Les faits remontent au 16 mars. Sur les images diffusées par CNN, on peut voir cinq soldats russes s’approcher d’une concession automobile. Un homme, qui a été identifié comme le propriétaire des lieux, et dont la famille refuse qu’il soit nommé, est arrêté par les soldats russes. Un autre homme, identifié comme étant Leonid Pliats, le gardien de la concession de 68 ans, est également arrêté et fouillé.          Après une discussion avec les soldats, les deux civils repartent et marchent entre les bâtiments de la concession. Deux des soldats arrivent dans leur dos et ouvrent le feu. Les deux hommes s’effondrent. Le patron meurt sur les lieux tandis que le gardien de la concession parvient à se relever et à appeler des secours. Il succombera plus tard à ses blessures.          « Voici un exemple frappant d’un potentiel crime de guerre perpétré par les soldats russes », affirme CNN.          La vidéo fait l’objet d’une enquête pour crime de guerre menée par des procureurs ukrainiens.                    12:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dénonce à l’ONU « la liste interminable » des exactions russes        Lors d’une session extraordinaire du Conseil des droits de l’homme que Moscou a boycottée, l’Ukraine et ses alliés ont dénoncé jeudi à l’ONU « la liste interminable » des exactions commises par la Russie depuis le début de l’invasion du territoire ukrainien, le 24 février. A l’issue de la réunion, demandée par Kiev, les 47 Etats membres du Conseil doivent se prononcer sur un projet de résolution demandant une « enquête » de la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine à propos de graves violations des droits de l’homme, reprochées aux troupes d’occupation russes dans les régions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy à la fin de février et en mars 2022, « en vue de demander des comptes aux responsables ».          A l’ouverture des débats, la première vice-ministre des affaires étrangères de l’Ukraine, Emine Dzheppar, a déclaré dans une allocution vidéo :           Des milliers de personnes dans mon pays ont perdu la vie. Les bombardements et les tirs russes font partie de notre vie quotidienne. Torture et disparitions forcées, violences sexuelles et de genre, la liste des crimes russes est interminable.           Durant les débats, de nombreux diplomates alliés de Kiev, mais également l’ONU, ont fait part de leur horreur et indignation face aux souffrances endurées par les Ukrainiens. « L’agression russe s’accompagne, chaque jour, de découvertes toujours plus macabres et insoutenables », a affirmé l’ambassadeur français, Jérôme Bonnafont, tandis que son homologue britannique dénonçait la « campagne brutale » menée par Moscou.          La haut-commissaire de l’ONU aux droits de l’homme, Michelle Bachelet, qui avait déjà accusé l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre » en Ukraine, a précisé que son bureau continuait de vérifier les allégations d’exactions. « L’ampleur des exécutions illégales, y compris les indices d’exécutions sommaires dans les zones situées au nord de Kiev, est choquante », a-t-elle dit, en précisant disposer pour l’instant d’informations sur 300 cas. Mme Bachelet a également dénoncé les « horreurs inimaginables » subies par les habitants de Marioupol.                    12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La BERD lève 1 milliard d’euros auprès de ses donateurs        La présidente de la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD), Odile Renaud-Basso, a déclaré que son institution avait levé 1 milliard d’euros cette semaine pendant son assemblée générale annuelle pour aider l’Ukraine. Ces fonds seront déployés en plus des 2 milliards d’euros d’un « fonds de résilience » qui avaient déjà été débloqués au début de l’invasion russe en Ukraine.                    12:15   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Finlande membre de l’OTAN serait « assurément » une menace pour la Russie, affirme le Kremlin        L’adhésion de la Finlande à l’OTAN serait « assurément » une menace pour la Russie, a estimé jeudi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          « L’élargissement de l’OTAN et le rapprochement de l’Alliance de nos frontières ne rendent pas le monde et notre continent plus stable et plus sûr », a déclaré à la presse M. Peskov.          Le président et la première ministre de la Finlande se sont dit favorables jeudi à une adhésion « sans délai » à l’OTAN, précisant que la décision du pays nordique serait annoncée dimanche à l’organisation.                                     L’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Anna Villechenon         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         La Russie « est aujourd’hui la menace la plus directe pour l’ordre mondial avec la guerre barbare contre l’Ukraine, et son pacte inquiétant avec la Chine », a dit, jeudi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en déplacement au Japon.Le président et la première ministre de la Finlande se sont dits favorables jeudi à une adhésion « sans délai » à l’OTAN, un immense pas vers une candidature devant être officialisée dimanche.Le gouverneur de la région russe de Belgorod, voisine de l’Ukraine, dans le sud-ouest de la Russie, a affirmé mercredi, citant un bilan du ministère de la santé régional, que des bombardements en provenance d’Ukraine avaient fait un mort et six blessés.Le chef d’état-major ukrainien a précisé mercredi soir que les Russes poursuivaient leurs opérations dans l’est du pays, en particulier vers Slobojanske et Donetsk, mais pas vers Kharkiv près de laquelle la localité de Pytomnyk « a été libérée » par les combattants ukrainiens.Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU, réuni en session extraordinaire, se penche jeudi sur les allégations d’exactions graves commises par la Russie en Ukraine, en particulier à Marioupol et Boutcha.Le Conseil de sécurité des Nations unies doit également se réunir jeudi à la demande de la France et du Mexique, pour examiner la situation en Ukraine. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a appelé mercredi à maintenir le contact avec la Russie pour sauver des vies en Ukraine et préparer la paix, même si aucun règlement pacifique ne se profile actuellement.L’Ukraine a proposé à la Russie de libérer des prisonniers de guerre russes en échange de l’évacuation des soldats ukrainiens blessés de l’aciérie assiégée Azovstal à Marioupol. Dans un message publié sur Facebook aujourd’hui, la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a déclaré que des négociations sont en cours.Un soldat russe de 21 ans va être jugé pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier procès avec ce chef d’accusation dans le pays depuis son invasion par la Russie. Le militaire est accusé d’avoir abattu avec une kalachnikov dans la rue un civil de 62 ans qui n’était pas armé.La région ukrainienne de Kherson, seule ville d’importance dont Moscou ait revendiqué le contrôle total en deux mois et demi de guerre, va demander à être annexée par la Russie, a affirmé mercredi un de ses responsables prorusses.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans un village ukrainien occupé par les Russes, la brûlure indicible du viol         Décryptages. Aide de Washington à l’Ukraine : l’industrie militaire américaine craint la surchauffe         Récit. Devant des étudiants français, Volodymyr Zelensky salue « l’énergie » de la jeunesse d’Ukraine         Décryptages. L’inventivité de l’armée de Kiev contre la puissance de feu russe         Récit. La Suisse traîne le pas dans la traque aux avoirs des oligarques russes         Décryptages. Invasion de l’Ukraine en cartes : l’évolution des combats semaine après semaine         Récit. Comment le Kremlin a fait des écoles, depuis les petites classes jusqu’à l’université, un terrain d’endoctrinement         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          L’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-12T15:12:14+00:00","coverageEndTime":"2022-05-13T03:12:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","description":"La r\u00e9solution demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits de l\u2019homme commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tcherniguiv, Kharkiv et Soumy, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’ONU lance une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La r\u00e9solution demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits de l\u2019homme commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tcherniguiv, Kharkiv et Soumy, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/0/0/5750/3837/1342/895/3/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-12T15:12:14+00:00"
,"endDate":"2022-05-13T03:12:14+00:00"
  Kiev m\u00e8ne des\u00a0\u00ab\u00a0pourparlers difficiles\u00a0\u00bb\u00a0avec la Russie sur l\u2019\u00e9vacuation de 38 soldats ukrainiens gri\u00e8vement bless\u00e9s, qui se trouvent dans les sous-sols de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui les pourparlers ne portent que sur 38 soldats gri\u00e8vement bless\u00e9s. Nous travaillons \u00e9tape par \u00e9tape\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk sur Telegram, r\u00e9futant le chiffre de 500 \u00e0 600 personnes avanc\u00e9 par certains m\u00e9dias. Mme Verechtchouk avait indiqu\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que\u00a0\u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb\u00a0de militaires ukrainiens dont\u00a0\u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0se trouvaient toujours dans l\u2019immense complexe Azovstal, assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes \u00e0 Marioupol apr\u00e8s l\u2019\u00e9vacuation de tous les civils la semaine pass\u00e9e avec l\u2019aide de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0Il y a des bless\u00e9s graves qui n\u00e9cessitent une \u00e9vacuation urgente\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 ajoutant que\u00a0\u00ab\u00a0la situation se d\u00e9gradait chaque jour\u00a0\u00bb\u00a0dans cette usine de Marioupol, grand port du sud-est de l\u2019Ukraine, d\u00e9vast\u00e9 par les combats et quasi totalement sous contr\u00f4le russe.          Avec le d\u00e9part des civils d\u2019Azovstal, les autorit\u00e9s ukrainiennes travaillent d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9vacuer les soldats bless\u00e9s, le personnel m\u00e9dical et les chapelains militaires de l\u2019aci\u00e9rie, tout en esp\u00e9rant l\u2019aide des organisations internationales et de la Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev discute avec Moscou de l\u2019\u00e9vacuation de 38 soldats gri\u00e8vement bless\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal","dateModified":"2022-05-12T16:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#446041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T15:44:18+00:00","articleBody":"     La France soutient \u00ab\u00a0pleinement le choix souverain de la Finlande d\u2019adh\u00e9rer rapidement \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, adh\u00e9sion \u00e0 laquelle Moscou menace de r\u00e9pliquer par des mesures \u00ab\u00a0militaro-techniques\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un \u00e9change entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et son homologue finlandais, Sauli Niinist\u00f6.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France \u00ab\u00a0soutient pleinement le choix souverain\u00a0\u00bb de la Finlande d\u2019entrer dans l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T15:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T15:11:00+00:00","articleBody":"                     A Borodianka, le 3 mai 2022. La ville, fortement endommag\u00e9e par les combats, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un grand nombre d'exactions perp\u00e9tr\u00e9es par des soldats russes. Les murs de la ville en portent encore les stigmates. LAURENCE GEAI\/ MYOP POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T15:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T15:02:22+00:00","articleBody":"     Des \u00e9lus-cl\u00e9s d\u00e9mocrate et r\u00e9publicain du S\u00e9nat des Etats-Unis ont promis, jeudi, de soutenir le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Si la Su\u00e8de et la Finlande d\u00e9cident de pr\u00e9senter leur candidature pour \u00eatre membres de l\u2019OTAN, cette commission travaille d\u00e9j\u00e0 pour garantir un vote rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Bob Menendez. Le num\u00e9ro deux r\u00e9publicain de la commission, Jim Risch, a lui aussi promis son\u00a0\u00ab\u00a0soutien \u00e0 la Finlande dans ce processus\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de Finlande, Sauli Niinist\u00f6 et Sanna Marin, se sont dit favorables, jeudi, \u00e0 une adh\u00e9sion\u00a0\u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019OTAN, pr\u00e9lude \u00e0 une candidature formelle, dimanche, de ce pays nordique, qui partage 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie et fut longtemps contraint \u00e0 une sorte de neutralit\u00e9 forc\u00e9e par Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9lus-cl\u00e9s du S\u00e9nat am\u00e9ricain promettent de soutenir l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T15:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T14:57:49+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 jeudi les forces russes d\u2019avoir tir\u00e9 avec un char sur une maison dans un village pr\u00e8s de Kharkiv, dans l\u2019est du pays, tuant plusieurs civils.          Selon le parquet de cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Russie, les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s le 27\u00a0mars dans le village de Stepanky, alors occup\u00e9 par les forces de Moscou et depuis revenu sous contr\u00f4le de Kiev. \u00ab\u00a0Les militaires [russes] ont bombard\u00e9 une maison d\u2019habitation avec un char. Deux hommes et une femme ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il rapport\u00e9 dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que leurs corps, enterr\u00e9s par les voisins dans la cour de leur maison, ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s mercredi.          La police a, elle, \u00e9voqu\u00e9 quatre morts, dont trois ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s mercredi. Elle a publi\u00e9 des photographies d\u2019une maison carbonis\u00e9e et de tombes surmont\u00e9es de simples croix faites avec des branches de bois.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le parquet ukrainien. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les troupes de Moscou ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es par l\u2019Ukraine de multiples exactions et crimes de guerre dans les territoires qu\u2019elles ont occup\u00e9s, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es fin mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes accus\u00e9es de crimes de guerre dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-05-12T15:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T14:56:06+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a resserr\u00e9 jeudi son \u00e9tau sur la Russie en approuvant \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes d\u2019occupation russes.          La r\u00e9solution, adopt\u00e9e par 33\u00a0votes pour, 2\u00a0contre (Chine et Erythr\u00e9e) et 12\u00a0absentions, demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits de l\u2019homme commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy \u00e0 la fin de f\u00e9vrier et en mars\u00a02022, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russes","dateModified":"2022-05-12T15:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T14:49:37+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU convoqu\u00e9e \u00e0 la demande de la France et du Mexique, l\u2019ONU a r\u00e9clam\u00e9, jeudi, l\u2019arr\u00eat des bombardements d\u2019\u00e9coles en Ukraine, en d\u00e9non\u00e7ant dans le m\u00eame temps leur utilisation \u00e0 des fins militaires.          \u00ab\u00a0Ces attaques [d\u2019\u00e9coles] doivent cesser\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 un haut responsable du Fonds des Nations unies pour l\u2019enfance (Unicef), Omar Abdi. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 la semaine derni\u00e8re, au moins quinze des 89 \u00e9coles \u2013 une sur six \u2013 soutenues par l\u2019Unicef dans l\u2019est de l\u2019Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es ou d\u00e9truites depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb le 24\u00a0f\u00e9vrier, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, ajoutant\u00a0:           Des centaines d\u2019\u00e9coles \u00e0 travers le pays auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par de l\u2019artillerie lourde, des frappes a\u00e9riennes et d\u2019autres armes explosives dans des zones peupl\u00e9es, tandis que d\u2019autres \u00e9coles sont utilis\u00e9es comme centres d\u2019information, abris, centres d\u2019approvisionnement ou \u00e0 des fins militaires \u2013 avec un impact \u00e0 long terme sur le retour des enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole.           Lors du d\u00e9bat, le Mexique et la France ont rappel\u00e9 que les attaques d\u2019\u00e9coles \u00e9taient une violation flagrante du droit humanitaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU r\u00e9clame l\u2019arr\u00eat des bombardements d\u2019\u00e9coles","dateModified":"2022-05-12T15:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T14:32:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe doit mettre un terme d\u00e9finitif \u00e0 sa d\u00e9pendance envers le gaz russe et couper l\u2019\u00ab\u00a0oxyg\u00e8ne \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie, a r\u00e9clam\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kouleba, jeudi, lors d\u2019une visite \u00e0 Berlin.          \u00ab\u00a0C\u2019est particuli\u00e8rement important pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le vice-chancelier et ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck.\u00a0\u00ab\u00a0La Russie a montr\u00e9 (\u2026) qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas un partenaire fiable, et l\u2019Europe ne peut pas se permettre\u00a0\u00bb\u00a0dans ces conditions de continuer \u00e0 traiter avec Moscou, a fait valoir M.\u00a0Kouleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe doit couper l\u2019\u00ab\u00a0oxyg\u00e8ne \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-05-12T14:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T13:57:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a approuv\u00e9, jeudi, la saisie des actifs de la filiale locale de la principale banque russe, Sberbank, selon une d\u00e9cision publi\u00e9e jeudi par le Parlement.          Plus concr\u00e8tement, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien a approuv\u00e9 la saisie de 100\u00a0% des actions de la banque de r\u00e9serve internationale appartenant \u00e0 Sberbank Russie, une d\u00e9cision valid\u00e9e par un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel et approuv\u00e9e jeudi par la Rada, le Parlement ukrainien.          Sont \u00e9galement nationalis\u00e9es 99,8\u00a0% des actions de Prominvestbank, une banque bas\u00e9e \u00e0 Kiev et d\u00e9tenue par la banque de d\u00e9veloppement de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie Vnesheconombank (VEB), un organisme d\u2019Etat russe. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de saisir les actifs financiers des deux banques sans en pr\u00e9ciser le montant.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a sign\u00e9 mardi un d\u00e9cret sur l\u2019expropriation des biens de l\u2019Etat russe et de ses r\u00e9sidents pour cause de \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9 publique\u00a0\u00bb, compte tenu de la guerre lanc\u00e9e par la Russie en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev saisit les actifs de la principale banque russe, Sberbank, en Ukraine ","dateModified":"2022-05-12T14:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T13:42:01+00:00","articleBody":"                     Installations gazi\u00e8res \u00e0 la centrale thermique de Sofia Iztok en Bulgarie le 5\u00a0mai 2022, une semaine apr\u00e8s l\u2019interruption des livraisons de gaz en provenance de la Russie. NIKOLAY DOYCHINOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/732bcfa_1652362161545-505344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T13:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T13:39:27+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne va aider l\u2019Urkaine \u00e0 d\u00e9bloquer ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales, en cr\u00e9ant une plate-forme pour mobiliser des capacit\u00e9s de fret accrues et coordonner leur stockage avec les Etats membres, selon un plan annonc\u00e9 jeudi.          Alors que la Russie impose un blocus aux ports ukrainiens, \u00ab\u00a020\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales stock\u00e9es dans les silos doivent quitter l\u2019Ukraine dans les trois mois (d\u2019ici les prochaines r\u00e9coltes) via les infrastructures de l\u2019UE. Il faut optimiser les cha\u00eenes logistiques, \u00e9viter les goulots d\u2019\u00e9tranglement\u00a0\u00bb aux fronti\u00e8res, a expliqu\u00e9 la commissaire europ\u00e9enne aux transports, Adina Valean.          L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en va cr\u00e9er \u00ab\u00a0une plate-forme de mise en relation\u00a0\u00bb associant services de la Commission, entreprises de transport et n\u00e9gociants pour faire correspondre offre et demande. Il appelle aussi le secteur du fret \u00e0 mobiliser \u00ab\u00a0de toute urgence\u00a0\u00bb des v\u00e9hicules suppl\u00e9mentaires, conteneurs et conteneurs-citernes (pour l\u2019huile) et structures de transbordement, avec plusieurs propositions pour accorder aux entreprises des garanties financi\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE apporte son aide pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-05-12T13:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T13:23:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 jeudi que l\u2019Occident souffrait davantage que la Russie des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou en raison de l\u2019offensive en Ukraine, se vantant d\u2019une grande r\u00e9sistance de l\u2019\u00e9conomie russe face aux \u00ab\u00a0d\u00e9fis ext\u00e9rieurs\u00a0\u00bb.          Les auteurs des sanctions, \u00ab\u00a0guid\u00e9s par leurs ambitions gonfl\u00e9es et aveugles et par la russophobie, portent un coup beaucoup plus dur \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats nationaux, \u00e0 leur propre \u00e9conomie et \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de leurs propres citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, lors d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e aux questions \u00e9conomiques. \u00ab\u00a0Nous le voyons avant tout en regardant une forte hausse de l\u2019inflation en Europe, qui fr\u00f4le [les] 20\u00a0% dans certains pays\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Selon M.\u00a0Poutine, \u00ab\u00a0il est \u00e9vident que (\u2026) la poursuite de l\u2019obsession des sanctions va aboutir in\u00e9vitablement aux cons\u00e9quences les plus difficiles pour l\u2019Union europ\u00e9enne, pour ses citoyens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour sa part, la Russie r\u00e9ussit avec assurance \u00e0 faire face aux d\u00e9fis ext\u00e9rieurs gr\u00e2ce \u00e0 sa politique macro\u00e9conomique responsable de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ainsi que gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions syst\u00e9miques visant \u00e0 renforcer sa souverainet\u00e9 \u00e9conomique et sa s\u00e9curit\u00e9 technologique et alimentaire\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine.          Il s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 du ralentissement \u00ab\u00a0progressif\u00a0\u00bb de l\u2019inflation apr\u00e8s son envol\u00e9e \u00e0 16,7\u00a0% en mars, ainsi que du renforcement de la devise russe qui a fait preuve jeudi d\u2019une remont\u00e9e en puissance record depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2020. Appuy\u00e9 par des mesures de contr\u00f4le mon\u00e9taire draconiennes prises par la Banque centrale, \u00ab\u00a0le rouble fait preuve probablement de la meilleure dynamique parmi les devises internationales\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine assure que l\u2019Occident souffre des sanctions plus que Moscou","dateModified":"2022-05-12T13:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T12:44:39+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a annonc\u00e9 jeudi cess\u00e9 d\u2019utiliser un gazoduc-cl\u00e9 pour le transit de gaz \u00e0 l\u2019Europe via la Pologne.          L\u2019adoption des contre-sanctions russes \u00ab\u00a0signifie une interdiction d\u2019utiliser un gazoduc appartenant \u00e0 EuRoPol GAZ [qui exploite la partie polonaise du gazoduc Yamal-Europe] pour transporter du gaz russe \u00e0 travers la Pologne\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Gazprom dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce cesser d\u2019utiliser un gazoduc\u2013cl\u00e9 pour le transit via la Pologne ","dateModified":"2022-05-12T12:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T12:28:34+00:00","articleBody":"     En cas d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, la Russie sera \u00ab\u00a0oblig\u00e9e de prendre des mesures r\u00e9ciproques, militaro-techniques et autres, afin de mettre fin aux menaces \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, a dit jeudi apr\u00e8s-midi, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          Accusant l\u2019OTAN de chercher \u00e0 cr\u00e9er \u00ab\u00a0un autre flanc pour la menace militaire contre notre pays\u00a0\u00bb, la diplomatie russe a ajout\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0Helsinki doit avoir conscience de la responsabilit\u00e9 et des cons\u00e9quences d\u2019une telle d\u00e9cision\u00a0\u00bb.          Pour le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qui s\u2019est exprim\u00e9 face \u00e0 la presse, la r\u00e9ponse de la Russie d\u00e9pendra \u00ab\u00a0des retomb\u00e9es pratiques de ce processus, de l\u2019avanc\u00e9e des infrastructures militaires vers nos fronti\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout cela constituera les \u00e9l\u00e9ments d\u2019une analyse sp\u00e9cifique et pour l\u2019\u00e9laboration des mesures n\u00e9cessaires afin d\u2019\u00e9quilibrer la situation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde contre la menace d\u2019une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T12:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T11:53:52+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9nergie allemand a accus\u00e9, jeudi, la Russie d\u2019utiliser d\u00e9sormais l\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb, apr\u00e8s les sanctions impos\u00e9es par Moscou \u00e0 plus de trente soci\u00e9t\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques occidentales et la r\u00e9duction observ\u00e9e des flux de gaz vers l\u2019Europe. La plupart des soci\u00e9t\u00e9s sanctionn\u00e9es appartiennent \u00e0 Gazprom Germania, la filiale allemande du g\u00e9ant gazier russe. L\u2019Etat allemand a plac\u00e9 cette entreprise sous son contr\u00f4le en raison de son importance strat\u00e9gique.          Le transit de gaz russe par les gazoducs traversant l\u2019Ukraine est \u00e9galement r\u00e9duit depuis mercredi, une station de transit \u00e0 la fronti\u00e8re russo-ukrainienne \u00e9tant \u00e0 l\u2019arr\u00eat.          Les flux devraient baisser de pr\u00e8s d\u2019un tiers jeudi par rapport \u00e0 la veille, quand il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 20\u00a0% en vingt-quatre heures. En cons\u00e9quence, l\u2019arriv\u00e9e de gaz russe via l\u2019Ukraine dans la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne a baiss\u00e9 de quelque 40\u00a0% en deux jours, selon les donn\u00e9es des op\u00e9rateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin accuse la Russie d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-12T12:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T11:09:01+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, a salu\u00e9 la volont\u00e9 des dirigeants finlandais d\u2019int\u00e9grer l\u2019Alliance atlantique\u00a0:           Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision souveraine de la Finlande. (\u2026) Si la Finlande d\u00e9cidait de postuler, elle serait chaleureusement accueillie au sein de l\u2019OTAN et le processus d\u2019adh\u00e9sion se d\u00e9roulerait sans heurts et rapidement. (\u2026) La Finlande est l\u2019un des partenaires les plus proches de l\u2019OTAN, une d\u00e9mocratie adulte, un membre de l\u2019Union europ\u00e9enne et un contributeur important \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 euro-atlantique.           L\u2019int\u00e9gration de la Finlande \u00e0 l\u2019Alliance \u00ab\u00a0contribuera grandement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et sera un puissant signal de dissuasion alors que la Russie fait la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a, pour sa part, soulign\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, le Belge Charles Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN se d\u00e9roulera \u00ab\u00a0sans heurts et rapidement\u00a0\u00bb, estime le secr\u00e9ta...","dateModified":"2022-05-12T11:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T11:04:07+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN dit avoir authentifi\u00e9 (attention, ces images peuvent choquer) des images de vid\u00e9osurveillance montrant deux soldats russes faisant feu sur deux civils dans la banlieue de Kiev.          Les faits remontent au 16\u00a0mars. Sur les images diffus\u00e9es par CNN, on peut voir cinq soldats russes s\u2019approcher d\u2019une concession automobile. Un homme, qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme le propri\u00e9taire des lieux, et dont la famille refuse qu\u2019il soit nomm\u00e9, est arr\u00eat\u00e9 par les soldats russes. Un autre homme, identifi\u00e9 comme \u00e9tant Leonid Pliats, le gardien de la concession de 68 ans, est \u00e9galement arr\u00eat\u00e9 et fouill\u00e9.          Apr\u00e8s une discussion avec les soldats, les deux civils repartent et marchent entre les b\u00e2timents de la concession. Deux des soldats arrivent dans leur dos et ouvrent le feu. Les deux hommes s\u2019effondrent. Le patron meurt sur les lieux tandis que le gardien de la concession parvient \u00e0 se relever et \u00e0 appeler des secours. Il succombera plus tard \u00e0 ses blessures.          \u00ab\u00a0Voici un exemple frappant d\u2019un potentiel crime de guerre perp\u00e9tr\u00e9 par les soldats russes\u00a0\u00bb, affirme CNN.          La vid\u00e9o fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate pour crime de guerre men\u00e9e par des procureurs ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats russes film\u00e9s en train de tirer sur deux civils dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-05-12T11:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:38:59+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une session extraordinaire du Conseil des droits de l\u2019homme que Moscou a boycott\u00e9e, l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019ONU \u00ab\u00a0la liste interminable\u00a0\u00bb des exactions commises par la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du territoire ukrainien, le 24\u00a0f\u00e9vrier. A l\u2019issue de la r\u00e9union, demand\u00e9e par Kiev, les 47\u00a0Etats membres du Conseil doivent se prononcer sur un projet de r\u00e9solution demandant une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb de la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine \u00e0 propos de graves violations des droits de l\u2019homme, reproch\u00e9es aux troupes d\u2019occupation russes dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy \u00e0 la fin de f\u00e9vrier et en mars\u00a02022, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.          A l\u2019ouverture des d\u00e9bats, la premi\u00e8re vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, Emine Dzheppar, a d\u00e9clar\u00e9 dans une allocution vid\u00e9o\u00a0:           Des milliers de personnes dans mon pays ont perdu la vie. Les bombardements et les tirs russes font partie de notre vie quotidienne. Torture et disparitions forc\u00e9es, violences sexuelles et de genre, la liste des crimes russes est interminable.           Durant les d\u00e9bats, de nombreux diplomates alli\u00e9s de Kiev, mais \u00e9galement l\u2019ONU, ont fait part de leur horreur et indignation face aux souffrances endur\u00e9es par les Ukrainiens. \u00ab\u00a0L\u2019agression russe s\u2019accompagne, chaque jour, de d\u00e9couvertes toujours plus macabres et insoutenables\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, J\u00e9r\u00f4me Bonnafont, tandis que son homologue britannique d\u00e9non\u00e7ait la \u00ab\u00a0campagne brutale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou.          La haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet, qui avait d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 que son bureau continuait de v\u00e9rifier les all\u00e9gations d\u2019exactions. \u00ab\u00a0L\u2019ampleur des ex\u00e9cutions ill\u00e9gales, y compris les indices d\u2019ex\u00e9cutions sommaires dans les zones situ\u00e9es au nord de Kiev, est choquante\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, en pr\u00e9cisant disposer pour l\u2019instant d\u2019informations sur 300 cas. Mme\u00a0Bachelet a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0horreurs inimaginables\u00a0\u00bb subies par les habitants de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9nonce \u00e0 l\u2019ONU \u00ab\u00a0la liste interminable\u00a0\u00bb des exactions russes","dateModified":"2022-05-12T10:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:30:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD), Odile Renaud-Basso, a d\u00e9clar\u00e9 que son institution avait lev\u00e9 1\u00a0milliard d\u2019euros cette semaine pendant son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle pour aider l\u2019Ukraine. Ces fonds seront d\u00e9ploy\u00e9s en plus des 2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019un \u00ab\u00a0fonds de r\u00e9silience\u00a0\u00bb qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s au d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La BERD l\u00e8ve 1\u00a0milliard d\u2019euros aupr\u00e8s de ses donateurs","dateModified":"2022-05-12T10:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:15:31+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0assur\u00e9ment\u00a0\u00bb une menace pour la Russie, a estim\u00e9 jeudi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN et le rapprochement de l\u2019Alliance de nos fronti\u00e8res ne rendent pas le monde et notre continent plus stable et plus s\u00fbr\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse M.\u00a0Peskov.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande se sont dit favorables jeudi \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, pr\u00e9cisant que la d\u00e9cision du pays nordique serait annonc\u00e9e dimanche \u00e0 l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande membre de l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0assur\u00e9ment\u00a0\u00bb une menace pour la Russie, affirme le Kremlin","dateModified":"2022-05-12T11:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:11:06+00:00","articleBody":"     Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!          Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour les prochains tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T10:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T10:04:57+00:00","articleBody":"    Les conditions d\u2019acc\u00e8s aux populations permettent-elles de se faire une id\u00e9e de la pr\u00e9valence des violences sexuelles ? Une prise en charge sp\u00e9cifique est-elle envisageable \u00e0 ce stade ?    T         Nous n\u2019avons pas de visibilit\u00e9 sur le nombre et l\u2019ampleur des violences sexuelles, mais nous sommes profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s par cette question depuis le d\u00e9but du conflit. Nos \u00e9quipes travaillent \u00e0 la mise en place d\u2019une prise en charge m\u00e9dicale et psychologique, en collaboration avec des associations ukrainiennes sp\u00e9cialis\u00e9es.          Par exemple, nous avons mis en place une ligne d\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique pour les victimes de violences sexuelles et domestiques, qui propose des consultations confidentielles, et qui oriente les personnes vers ces associations pour la mise \u00e0 disposition de m\u00e9dicaments de pr\u00e9vention du VIH, ou encore les demandes d\u2019IVG, dans les oblasts de Kiev et de Tchernihiv.                    Lire aussi :  Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T10:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:59:01+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour,\nQuels sont vos effectifs en Ukraine ?\nQuel est le budget d'un jour d'engagement en Ukraine ?\nMerci \u00e0 vous et \u00e0 vos \u00e9quipes.    Willym18         Aujourd\u2019hui, MSF emploie pr\u00e8s de 600 personnes sur place\u00a0: 170 personnels internationaux et 400 Ukrainiens. Le budget \u00e9volue r\u00e9guli\u00e8rement, mais, pour vous donner une id\u00e9e, l\u2019ensemble des sections MSF mobilis\u00e9es en Ukraine et dans les pays environnants ont engag\u00e9 des d\u00e9penses \u00e0 hauteur de 25\u00a0millions d\u2019euros. Parmi les principaux postes de d\u00e9penses, il y a l\u2019achat et l\u2019approvisionnement de m\u00e9dicaments et de mat\u00e9riel m\u00e9dical\u00a0: nos centrales logistiques en Europe ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 9\u00a0millions d\u2019euros. Cela n\u2019inclut pas les achats effectu\u00e9s en Ukraine et dans les pays environnants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T10:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:55:19+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour. Je trouve particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant le sort des bless\u00e9s aux mains de l'arm\u00e9e russe. Un exemple poignant est celui des bless\u00e9s graves, civils ou combattants, r\u00e9fugi\u00e9s depuis des semaines dans les sous-sols d'Azovstal alors m\u00eame que leur dispensaire de fortune a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par l'aviation russe. Ne sont-ils pas prioritaires pour une \u00e9vacuation sous escorte par le CICR ou l'ONU ? Merci.    ffrogman         Nous n\u2019avons pas d\u2019informations pr\u00e9cises sur le nombre de personnes encore pr\u00e9sentes dans l\u2019usine Azovstal, sur le nombre de civils qui seraient encore sur place, celui des bless\u00e9s, du personnel m\u00e9dical. Cela fait partie des questions que nous attendons de discuter avec les autorit\u00e9s ukrainiennes. Il est donc difficile d\u2019\u00e9tablir des priorit\u00e9s. Ce qui est certain, c\u2019est que l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des bless\u00e9s dans un lieu pr\u00e9caire et insalubre comme les sous-sols de cette usine, sans assistance m\u00e9dicale, risque de se d\u00e9grader rapidement. C\u2019est pour cela que nous avons r\u00e9pondu favorablement \u00e0 la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes pour participer \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des bless\u00e9s. Cependant, et comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, plusieurs conditions doivent \u00eatre r\u00e9unies pour qu\u2019une telle op\u00e9ration aboutisse\u00a0: notamment que toutes les parties au conflit se mettent d\u2019accord pour s\u00e9curiser l\u2019acc\u00e8s des \u00e9quipes humanitaires et l\u2019\u00e9vacuation des bless\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 un lieu s\u00fbr.          Je pr\u00e9cise \u00e9galement que nous n\u2019avons pas de visibilit\u00e9 sur le nombre de bless\u00e9s dans l\u2019ensemble de la ville de Marioupol, ainsi que sur la disponibilit\u00e9 d\u2019un traitement m\u00e9dical pour les autres besoins m\u00e9dicaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T10:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:39:51+00:00","articleBody":"    Question un peu bizarre peut-\u00eatre... Soignez-vous des soldats russes aussi ?     Question         Non, aujourd\u2019hui nous n\u2019intervenons pas dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes et la question ne se pose pas. Mais il est clair pour nous que dans cette guerre, comme partout ailleurs, nous sommes pr\u00eats \u00e0 apporter notre aide et \u00e0 soigner des bless\u00e9s, peu importe leur camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:36:34+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Lacharit\u00e9, est-ce que MSF est d\u00e9j\u00e0 intervenu dans une situation analogue \u00e0 celle de Marioupol, c'est-\u00e0-dire de soigner des combattants sur un front fig\u00e9, et de repartir en laissant de nouveau les deux camps s'affronter ? La situation sanitaire dans l'usine de Marioupol a l'air catastrophique avec un \u00e9norme besoin d'aide m\u00e9dicale... Merci !    Jeune papa         Dans le cas de Marioupol, nous sommes face \u00e0 une ville assi\u00e9g\u00e9e. Il a \u00e9t\u00e9 en effet tr\u00e8s difficile d\u2019obtenir des garanties suffisantes pour que des \u00e9quipes humanitaires puissent s\u2019y rendre, et les populations \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es en toute s\u00e9curit\u00e9. En ce qui nous concerne, malgr\u00e9 nos tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 faire parvenir des \u00e9quipes ou des quantit\u00e9s suffisantes d\u2019aide humanitaire.          De fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, dans n\u2019importe quel th\u00e9\u00e2tre de guerre, la mise en place de corridors humanitaires est loin d\u2019\u00eatre \u00e9vidente, car elle repose sur la volont\u00e9 politique de toutes les parties au conflit, ainsi que sur un accord sur de nombreux d\u00e9tails pratiques \u2013 dur\u00e9e d\u2019un cessez-le-feu, parcours d\u2019\u00e9vacuation, \u00e9change de prisonniers de guerre, nombre et identification des v\u00e9hicules utilis\u00e9s,\u00a0etc. \u2013, sur un temps suffisamment long pour que les op\u00e9rations de secours puissent aboutir.          Dans l\u2019exp\u00e9rience r\u00e9cente de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF), par exemple en Syrie (Rakka, Alep) ou en Irak (Mossoul), il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible de mettre en place de tels corridors \u00e0 une \u00e9chelle significative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:32:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, Dans les zones occup\u00e9es par les Russes, notamment \u00e0 Kherson, est-ce que les associations humanitaires arrivent \u00e0 y acc\u00e9der ?    Kadol         Non, il n\u2019y a pas d\u2019acc\u00e8s direct \u00e0 ma connaissance, mais les r\u00e9seaux de volontaires locaux sont extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9s, organis\u00e9s et dynamiques. A Kherson, MSF soutenait ce type de r\u00e9seaux ukrainiens jusqu\u2019\u00e0 ce que la ville soit compl\u00e8tement sous blocus (depuis dix jours environ). Nous poursuivons nos efforts pour r\u00e9pondre aux demandes en m\u00e9dicaments, en mat\u00e9riel \u2013 voire en vivres \u2013, de ces volontaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:27:37+00:00","articleBody":"    Sur le plan humanitaire, quelles sont les urgences sur le terrain ? Nourriture, soins m\u00e9dicaux... ?     Xji         Il est important de rappeler que le syst\u00e8me de sant\u00e9 ukrainien \u00e9tait performant et compos\u00e9 de personnel bien form\u00e9 avant la guerre. Et dans la plupart des h\u00f4pitaux que nous avons visit\u00e9s, nous avons constat\u00e9 que le personnel de sant\u00e9 est tr\u00e8s majoritairement rest\u00e9 \u00e0 son poste et en mesure de r\u00e9pondre aux besoins actuels. Nous apportons un soutien en mat\u00e9riel, en formation sp\u00e9cifique \u00e0 la demande de certains h\u00f4pitaux, par exemple en mati\u00e8re de triage des bless\u00e9s.          Mais au-del\u00e0 des besoins imm\u00e9diats en m\u00e9decine d\u2019urgence et en chirurgie, la prise en charge d\u2019un grand nombre de bless\u00e9s va repr\u00e9senter, \u00e0 terme, un immense d\u00e9fi pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 ukrainien. Je pense notamment aux besoins en kin\u00e9sith\u00e9rapie ou en chirurgie reconstructive.          Ailleurs, et notamment dans les zones qui ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es par les forces russes et qui sont de nouveau accessibles, l\u2019urgence est plut\u00f4t d\u2019apporter des secours aux personnes rest\u00e9es sur place, notamment les personnes \u00e2g\u00e9es, en soutenant la remise en place d\u2019un acc\u00e8s aux soins de base, y compris pour des maladies chroniques, comme l\u2019hypertension ou le diab\u00e8te.          Par ailleurs, nous constatons partout d\u2019importants besoins en sant\u00e9 mentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:20:08+00:00","articleBody":"    Avez-vous \u00e9t\u00e9 interdit d'acc\u00e8s \u00e0 certains endroits ?     Pouic         On ne peut pas parler d\u2019interdiction formelle, mais nous n\u2019avons jamais pu n\u00e9gocier concr\u00e8tement l\u2019acc\u00e8s aux zones sous contr\u00f4le russe avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la Russie afin de s\u00e9curiser nos mouvements.          Nous avons tent\u00e9 \u00e0 au moins trois reprises d\u2019aller \u00e0 Marioupol, mais nous n\u2019avons jamais r\u00e9ussi \u00e0 obtenir les garanties de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaires pour participer \u00e0 des convois humanitaires pour acheminer des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel m\u00e9dical.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019encouragent pas non plus notre travail de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 des lignes de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:14:46+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Lacharit\u00e9, Petite question concernant la situation \u00e0 Marioupol. Le gouvernement ukrainien a fait appel \u00e0 votre ONG afin de sortir les bless\u00e9s de l'usine Azovstal. Qu'en est-il aujourd'hui de la capacit\u00e9 de MSF \u00e0 mettre en place ce genre d'op\u00e9rations ?    Semy         Nous avons r\u00e9pondu favorablement \u00e0 la demande de la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, pour prendre en charge les bless\u00e9s d\u2019Azovstal. La principale difficult\u00e9 est que nous n\u2019avons pas la capacit\u00e9 d\u2019imposer un cessez-le-feu pour nous y rendre et \u00e9vacuer les bless\u00e9s. Les camps russe et ukrainien doivent d\u2019abord\u00a0s\u2019entendre entre eux pour nous y donner acc\u00e8s.          Par ailleurs, nous sommes toujours en attente d\u2019une rencontre pour discuter plus concr\u00e8tement des modalit\u00e9s d\u2019une telle op\u00e9ration. Nous avons notamment besoin de d\u00e9tails sur le nombre de bless\u00e9s et la nature de leurs blessures.          De notre c\u00f4t\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 mobiliser des v\u00e9hicules et du personnel m\u00e9dical pour les \u00e9vacuer et les soigner. Une telle op\u00e9ration demanderait toutefois l\u2019implication \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres institutions qui ont l\u2019exp\u00e9rience de ce genre d\u2019\u00e9vacuation et qui ont r\u00e9ussi ces derni\u00e8res semaines \u00e0 sortir des civils d\u2019Azovstal, comme le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) et les agences onusiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:04:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nO\u00f9 \u00e9tiez-vous en Ukraine ? A quelles zones\/villes avez-vous eu acc\u00e8s ? Et surtout, qu'avez-vous vu ?    Cam         Bonjour,          J\u2019ai coordonn\u00e9 les op\u00e9rations de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) en Ukraine pendant pr\u00e8s d\u2019un mois en avril. J\u2019ai pu visiter certains des endroits o\u00f9 nos \u00e9quipes interviennent\u00a0: par exemple, Kharkiv (la deuxi\u00e8me plus grande ville du pays, dans le Nord-Est), o\u00f9 les bombardements al\u00e9atoires se poursuivaient le jour et la nuit, et o\u00f9 nos \u00e9quipes apportent des soins \u00e0 la population qui vit depuis des semaines dans les stations de m\u00e9tro\u00a0; \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev (Borodianka), o\u00f9 le niveau de destruction apr\u00e8s l\u2019occupation des Russes est catastrophique\u00a0; ou encore, Odessa et Mykola\u00efv (Sud). Dans cette derni\u00e8re ville, nos \u00e9quipes ont \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins directs de bombardements indiscrimin\u00e9s sur des zones r\u00e9sidentielles et des h\u00f4pitaux, le 4\u00a0avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T09:04:43+00:00","articleBody":"     Michel-Olivier Lacharit\u00e9, responsable des urgences \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF), va commencer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T09:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:46:16+00:00","articleBody":"     Moscou a continu\u00e9 de profiter d\u2019une manne financi\u00e8re par rapport aux quatre premiers mois de 2021, a expliqu\u00e9 Bloomberg. Les revenus p\u00e9troliers de la Russie ont augment\u00e9 de 50\u00a0% cette ann\u00e9e, m\u00eame si les restrictions commerciales cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ont incit\u00e9 de nombreux raffineurs \u00e0 fuir ses approvisionnements, a d\u00e9taill\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) bas\u00e9e \u00e0 Paris dans son rapport mensuel sur le march\u00e9. Moscou a gagn\u00e9 environ 20\u00a0milliards de dollars (19\u00a0milliards d\u2019euros) chaque mois en\u00a02022 gr\u00e2ce \u00e0 des ventes combin\u00e9es de brut et de produits s\u2019\u00e9levant \u00e0 environ 8\u00a0millions de barils par jour, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019AIE.          Les exp\u00e9ditions russes ont continu\u00e9 \u00e0 affluer alors m\u00eame que l\u2019Union europ\u00e9enne se dirige vers une interdiction d\u2019importation et que les majors p\u00e9troli\u00e8res internationales, telles que Shell PLC et TotalEnergies SE, s\u2019engagent \u00e0 cesser leurs achats. L\u2019Asie est rest\u00e9e une cliente enthousiaste, la Chine et l\u2019Inde ramassant des cargaisons dont on ne voulait plus en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Les revenus p\u00e9troliers de la Russie ont augment\u00e9 de\u00a050\u00a0% en\u00a02022","dateModified":"2022-05-12T08:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:32:44+00:00","articleBody":"     Un bombardement a\u00e9rien men\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe sur la ville de Novhorod-Siversky, dans le nord de l\u2019Ukraine, a fait au moins trois morts et douze bless\u00e9s dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, a annonc\u00e9 jeudi un porte-parole des secours locaux \u00e0 l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, vers 00\u00a0h\u00a010 et 00\u00a0h\u00a023, l\u2019ennemi a effectu\u00e9 une frappe a\u00e9rienne, probablement \u00e0 partir d\u2019un [chasseur] SU-30SM\u00a0\u00bb, ont fait savoir dans un communiqu\u00e9 les forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les [Russes] ont frapp\u00e9 des infrastructures critiques, dont des \u00e9coles. D\u2019autres b\u00e2timents administratifs et des maisons r\u00e9sidentielles ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e le gouverneur de la r\u00e9gion de Tchernihiv, Viacheslav Chaus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts et douze bless\u00e9s dans une frappe russe dans le Nord","dateModified":"2022-05-12T09:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:16:52+00:00","articleBody":"     Michel-Olivier Lacharit\u00e9, responsable des urgences \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) et de retour de mission en Ukraine, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0heures.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien. Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre texte afin que nous puissions bien identifier les questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle est la situation humanitaire en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-05-12T08:25:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:15:33+00:00","articleBody":"     Le monde ne devrait pas manquer de p\u00e9trole \u00e0 court terme malgr\u00e9 l\u2019isolement croissant de la Russie, estime jeudi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE).          \u00ab\u00a0La hausse r\u00e9guli\u00e8re de la production ailleurs [qu\u2019en Russie], avec un ralentissement de la croissance de la demande, en particulier en Chine, devrait repousser tout d\u00e9ficit aigu de l\u2019offre \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, avance l\u2019agence dans son rapport mensuel sur le p\u00e9trole.          Malgr\u00e9 les incertitudes actuelles, elle note aussi que la volatilit\u00e9 reste, certes, importante sur le march\u00e9, mais que les cours \u00e9voluent dans une fourchette plus resserr\u00e9e et plus basse de 10\u00a0dollars le baril au-dessus des 100 dollars.          L\u2019AIE pr\u00e9voit pour cette ann\u00e9e une hausse de 1,8\u00a0million de barils par jour (mb\/j) de la demande, pour atteindre 99,4\u00a0mb\/j au total. Mais le rythme de la croissance doit s\u2019essouffler au cours de l\u2019ann\u00e9e, avec le ralentissement de la croissance mondiale, la hausse des prix \u00e0 la pompe ainsi que le retour des confinements s\u00e9v\u00e8res en Chine.          Toutefois, l\u2019agence met en garde pour l\u2019\u00e9t\u00e9, avec la saison des grands d\u00e9placements automobiles en Am\u00e9rique du Nord et la reprise du trafic a\u00e9rien. Si les raffineurs n\u2019arrivent pas \u00e0 tenir le rythme, cela pourrait avoir un impact sur les consommateurs.          C\u00f4t\u00e9 offre, l\u2019agence note un isolement croissant de la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, alors que l\u2019Occident envisage un embargo et que les grandes maisons de courtage se d\u00e9tournent du p\u00e9trole russe. Mais l\u2019AIE compte sur la hausse des volumes provenant des Etats-Unis et des pays du Moyen-Orient pour compenser ces pertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monde ne manquera pas de p\u00e9trole malgr\u00e9 l\u2019isolement de la Russie, estime l\u2019AIE","dateModified":"2022-05-12T08:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T08:05:11+00:00","articleBody":"     La cheffe de file du parti du Centre su\u00e9dois a salu\u00e9 la d\u00e9cision de la Finlande voisine d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, et estim\u00e9 que la Su\u00e8de devait \u00ab\u00a0aller de pair\u00a0\u00bb avec la Finlande pour \u00ab\u00a0renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.           La Finlande montre la voie. Un message historique [du pr\u00e9sident de la Finlande, Sauli] Niinist\u00f6 et [la premi\u00e8re ministre, Sanna] Marin aujourd\u2019hui sur l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN.  Les yeux du monde se tournent d\u00e9sormais vers la Su\u00e8de et la Finlande. La Su\u00e8de doit aller de pair avec la Finlande pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 dans la r\u00e9gion nordique et baltique.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de salue la d\u00e9cision de la Finlande de vouloir adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T08:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T07:51:02+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas, a d\u00e9clar\u00e9, dans un tweet, que son pays soutenait l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN)\u00a0:           L\u2019histoire est faite par nos voisins du Nord. Vous pouvez compter sur notre soutien total. Nous soutenons un processus d\u2019adh\u00e9sion rapide. De notre c\u00f4t\u00e9, nous prendrons rapidement les mesures n\u00e9cessaires.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie soutient l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-12T07:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T07:19:27+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9, jeudi, qu\u2019une place soit \u00ab\u00a0r\u00e9serv\u00e9e\u00a0\u00bb pour son pays dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), m\u00eame si les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion doivent durer longtemps.          \u00ab\u00a0On entend tr\u00e8s souvent que l\u2019Ukraine appartient \u00e0 la famille europ\u00e9enne, et \u00e0 pr\u00e9sent il importe de r\u00e9server cette place\u00a0\u00bb pour le pays dans l\u2019Union europ\u00e9enne, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande au d\u00e9but d\u2019une visite dans le pays. \u00ab\u00a0Nous ne parlons pas vraiment de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE le plus rapidement possible, mais il est tr\u00e8s important pour nous de r\u00e9server cette place \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M.\u00a0Kuleba sur la cha\u00eene publique ARD.          Kiev a pr\u00e9sent\u00e9 sa candidature \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE le 28 f\u00e9vrier, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, mais certains pays membres occidentaux sont r\u00e9serv\u00e9s, y compris sur l\u2019octroi du statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine, cherchant \u00e0 \u00e9viter une proc\u00e9dure d\u2019adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a estim\u00e9 lundi \u00e0 Berlin qu\u2019il faudrait \u00ab\u00a0des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb \u00e0 un pays comme l\u2019Ukraine pour rejoindre l\u2019UE, et a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019en attendant elle fasse partie d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb pouvant inclure \u00e9galement la Grande-Bretagne, sortie de l\u2019UE en 2020. Une id\u00e9e soutenue \u00e9galement par le chancelier allemand, Olaf Scholz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande qu\u2019on lui \u00ab\u00a0r\u00e9serve\u00a0\u00bb une place dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-12T07:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T07:11:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Finlande, Sauli Niinisto, et la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, ont d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019ils \u00e9taient favorables \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). La Finlande annoncera sa d\u00e9cision dimanche.          Cette demande ouvre la voie \u00e0 l\u2019expansion de l\u2019Alliance atlantique au milieu de la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, bien qu\u2019il reste quelques \u00e9tapes avant le d\u00e9but du processus de candidature. La Su\u00e8de voisine devrait d\u00e9cider de rejoindre l\u2019OTAN dans les prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la Finlande et la premi\u00e8re ministre annoncent \u00eatre favorables \u00e0 une demande d\u2019adh\u00e9s...","dateModified":"2022-05-12T08:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T07:00:22+00:00","articleBody":"     Vitali Klitschko, maire de Kiev, a averti les habitants qui ont fui la ville qu\u2019il n\u2019est toujours pas s\u00fbr de rentrer en Ukraine. En r\u00e9ponse \u00e0 une question d\u2019interview accord\u00e9e \u00e0 CNN sur la possibilit\u00e9 d\u2019un retour, il a \u00e9crit sur Telegram\u00a0:           Malheureusement, nous ne pouvons pas garantir la s\u00e9curit\u00e9 de chaque r\u00e9sident aujourd\u2019hui. Chaque coin de l\u2019Ukraine, chaque ville, chaque village est menac\u00e9 alors que la Russie poursuit sa guerre barbare contre notre pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas garantir la s\u00e9curit\u00e9 de chaque r\u00e9sident\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev","dateModified":"2022-05-12T07:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T06:52:09+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, des \u00e9quipes travaillent conjointement avec une unit\u00e9 de coop\u00e9ration civile et militaire pour extraire les cadavres russes des champs, des for\u00eats et des b\u00e2timents d\u00e9truits \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la capitale ukrainienne. A ce jour, plus de 200\u00a0corps de militaires russes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, la grande majorit\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev. \u00ab\u00a0Peu importe qu\u2019il soit l\u2019ennemi ou non, nous ne jugeons pas. Ce sont les r\u00e8gles du droit international humanitaire\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un soldat au nom de guerre de \u00ab\u00a0Moukhomor\u00a0\u00bb, quelques instants apr\u00e8s avoir d\u00e9terr\u00e9 le corps d\u2019un soldat russe.                Des experts m\u00e9dico-l\u00e9gaux ukrainiens transportent le corps d\u2019un soldat russe exhum\u00e9 dans le village de Zavalivka, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le 11 mai 2022. Photo\u00a0: Sergei Supinsky \/ AFP SERGEI SUPINSKY \/ AFP                           Une fois les corps mis dans des sacs mortuaires, ils sont ensuite empil\u00e9s dans des wagons frigorifiques. Photo\u00a0: Sergei Supinsky \/ AFP SERGEI SUPINSKY \/ AFP                           L\u2019emplacement des morgues mobiles reste un secret bien gard\u00e9 par Kiev, les Ukrainiens redoutant une frappe a\u00e9rienne russe contre ce qu\u2019ils disent constituer un nombre croissant de preuves des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de Moscou. Photo\u00a0: Sergei Supinsky \/ AFP SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/c874f78_1652336950471-529233.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zavalivka, les forces ukrainiennes r\u00e9cup\u00e8rent les corps des soldats russes","dateModified":"2022-05-12T07:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T06:41:50+00:00","articleBody":"     Le conglom\u00e9rat allemand Siemens a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui son retrait complet de Russie alors que des charges li\u00e9es aux sanctions occidentales p\u00e8sent sur ses r\u00e9sultats. Cet impact a atteint d\u00e9j\u00e0 600\u00a0millions d\u2019euros sur le b\u00e9n\u00e9fice net au deuxi\u00e8me trimestre de son exercice, qui a plong\u00e9 de 49\u00a0% \u00e0 1,2\u00a0milliard d\u2019euros, a expliqu\u00e9 Siemens. Ce trimestre, d\u00e9cal\u00e9, correspondait au premier trimestre calendaire.          Le groupe, pr\u00e9sent en Russie depuis cent soixante-dix\u00a0ans, avait d\u00e9j\u00e0 interrompu apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine les livraisons vers la Russie et la Bi\u00e9lorussie et y a gel\u00e9 tout nouveau projet. \u00ab\u00a0Nous sommes en train d\u2019\u00e9valuer les cons\u00e9quences pour nos employ\u00e9s et allons les soutenir le plus possible\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident, Roland Busch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siemens annonce son retrait du march\u00e9 russe","dateModified":"2022-05-12T06:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T06:29:45+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a publi\u00e9 une nouvelle \u00e9tude sur les campagnes de d\u00e9sinformation de la Russie sur les armes chimiques et biologiques, accusant Moscou d\u2019utiliser ses si\u00e8ges dans des organes internationaux tels que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies et l\u2019Organisation pour l\u2019interdiction des armes chimiques pour justifier sa guerre contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9sarme les armes de d\u00e9sinformation de la Russie. Le Kremlin cr\u00e9e et diffuse de la d\u00e9sinformation dans le but de semer la confusion et de submerger les gens sur les v\u00e9ritables actions de la Russie en Ukraine, en G\u00e9orgie et ailleurs en Europe\u00a0\u00bb, estime le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Kremlin cr\u00e9e et diffuse de la d\u00e9sinformation dans le but de semer la confusion\u00a0\u00bb, estime le d\u00e9pa...","dateModified":"2022-05-12T06:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#445008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T06:21:20+00:00","articleBody":"     Des tirs en provenance d\u2019Ukraine ont fait un mort et sept bless\u00e9s dans le village frontalier russe de Solokhi, dans l\u2019oblast de Belgorod, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram. \u00ab\u00a0Deux de mes adjoints \u2013 Konstantin Polejaev et Vladimir Bazarov \u2013 se sont rendus sur le site pour \u00e9valuer l\u2019\u00e9tendue des dommages aux b\u00e2timents r\u00e9sidentiels et commencer leur restauration\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tirs en provenance d\u2019Ukraine ont fait un mort et sept bless\u00e9s \u00e0 Solokhi, selon le gouverneur de la...","dateModified":"2022-05-12T06:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T05:57:27+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-attaque au nord de Kharkiv, reprenant plusieurs villes et villages vers la fronti\u00e8re russe, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien publi\u00e9 ce matin.           La priorit\u00e9 accord\u00e9e par la Russie aux op\u00e9rations dans le Donbass a laiss\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019oblast de Kharkiv vuln\u00e9rables \u00e0 la force de contre-attaque ukrainienne, mobile et tr\u00e8s motiv\u00e9e. Malgr\u00e9 le succ\u00e8s de la Russie \u00e0 encercler Kharkiv au d\u00e9but du conflit, elle aurait retir\u00e9 des unit\u00e9s de la r\u00e9gion pour r\u00e9organiser et reconstituer ses forces apr\u00e8s de lourdes pertes. Une fois reconstitu\u00e9es, ces forces se d\u00e9ploieront probablement sur la rive est de la rivi\u00e8re Siversky Donets, formant une force de blocage pour prot\u00e9ger le flanc ouest de la principale concentration de forces russes et des principales voies d\u2019approvisionnement pour les op\u00e9rations \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019Izioum. Le retrait des forces russes de l\u2019oblast de Kharkiv est la reconnaissance tacite de l\u2019incapacit\u00e9 de la Russie \u00e0 s\u2019emparer des principales villes ukrainiennes, o\u00f9 elle s\u2019attendait \u00e0 une r\u00e9sistance limit\u00e9e de la population.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le retrait des forces russes de l\u2019oblast de Kharkiv est une reconnaissance tacite de l\u2019incapacit\u00e9 d...","dateModified":"2022-05-12T06:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T05:24:47+00:00","articleBody":"     Pays neutre, la Finlande a remis sur la table la question d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Son pr\u00e9sident, Sauli Niinist\u00f6, devrait annoncer ce matin sa position sur l\u2019adh\u00e9sion ou non du pays \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Sauli Niinist\u00f6 s\u2019occupe, en coop\u00e9ration avec le gouvernement finlandais, des questions de politique \u00e9trang\u00e8re, et la position qu\u2019il d\u00e9cidera d\u2019adopter sur la question d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN est consid\u00e9r\u00e9e comme d\u00e9cisive. Le gouvernement et le Parlement doivent \u00e9galement donner sous peu leur approbation \u00e0 une adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident finlandais devrait annoncer ce matin sa position sur l\u2019adh\u00e9sion ou non du pays \u00e0 l\u2019OTA...","dateModified":"2022-05-12T06:17:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:23:13+00:00","articleBody":"     Dans une localit\u00e9 du nord-est de Kiev, des femmes \u00e9voquent \u00e0 mots couverts les violences sexuelles commises par les troupes de Moscou. Selon la d\u00e9fenseure des droits humains ukrainienne, le viol est utilis\u00e9 de mani\u00e8re syst\u00e9matique comme une arme de guerre.                    Lire aussi :  Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol","dateModified":"2022-05-12T04:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:19:57+00:00","articleBody":"     Des drapeaux du Jour de la victoire flottent devant le b\u00e2timent du gouvernement russe \u00e0 Moscou le 11\u00a0mai\u00a02022, rappelant la victoire de la Russie et de ses alli\u00e9s sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945.                 ALEXANDER NEMENOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/f440e0d_5152045-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes russe...","dateModified":"2022-05-12T05:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:16:25+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0est aujourd\u2019hui la menace la plus directe pour l\u2019ordre mondial avec la guerre barbare contre l\u2019Ukraine, et son pacte inqui\u00e9tant avec la Chine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin \u00e0 Tokyo la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui a rencontr\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, avec le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.          Les deux responsables europ\u00e9ens sont au Japon pour un cycle annuel de discussions Japon-Union europ\u00e9enne, qui se tient cette fois-ci en plein conflit russo-ukrainien et dans un contexte d\u2019inqui\u00e9tudes croissantes en Asie quant aux ambitions militaires de la Chine.          \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie ne concerne pas seulement l\u2019Europe, mais elle \u00e9branle le c\u0153ur de l\u2019ordre international, y compris l\u2019Asie. Cela ne doit pas \u00eatre tol\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kishida, dont le gouvernement s\u2019est associ\u00e9 aux sanctions occidentales contre Moscou, notamment financi\u00e8res et \u00e9nerg\u00e9tiques.                La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 la r\u00e9sidence officielle du premier ministre japonais, \u00e0 Tokyo, le 12 mai 2022. YOSHIKAZU TSUNO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/097a278_5158967-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Ursula von der Leyen, la Russie est la \u00ab\u00a0menace la plus directe\u00a0\u00bb pour l\u2019ordre international ","dateModified":"2022-05-12T05:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:13:03+00:00","articleBody":"      La Russie \u00ab\u00a0est aujourd\u2019hui la menace la plus directe pour l\u2019ordre mondial avec la guerre barbare contre l\u2019Ukraine, et son pacte inqui\u00e9tant avec la Chine\u00a0\u00bb, a dit, jeudi, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en d\u00e9placement au Japon.          Le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, voisine de l\u2019Ukraine dans le sud-ouest de la Russie, a affirm\u00e9 mercredi, citant un bilan du minist\u00e8re de la sant\u00e9 r\u00e9gional, que des bombardements en provenance d\u2019Ukraine avaient fait un mort et six bless\u00e9s.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 mercredi soir que les Russes poursuivaient leurs op\u00e9rations dans l\u2019est du pays, en particulier vers Slobojanske et Donetsk, mais pas vers Kharkiv, pr\u00e8s de laquelle la localit\u00e9 de Pytomnyk \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb par les combattants ukrainiens.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, r\u00e9uni en session extraordinaire, se penche jeudi sur les all\u00e9gations d\u2019exactions graves commises par la Russie en Ukraine, en particulier \u00e0 Marioupol et Boutcha.          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies doit \u00e9galement se r\u00e9unir jeudi \u00e0 la demande de la France et du Mexique, pour examiner la situation en Ukraine. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 maintenir le contact avec la Russie pour sauver des vies en Ukraine et pr\u00e9parer la paix, m\u00eame si aucun r\u00e8glement pacifique ne se profile actuellement.          L\u2019Ukraine a propos\u00e9 \u00e0 la Russie de lib\u00e9rer des prisonniers de guerre russes en \u00e9change de l\u2019\u00e9vacuation des soldats ukrainiens bless\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie assi\u00e9g\u00e9e Azovstal \u00e0 Marioupol. Dans un message publi\u00e9\u00a0sur Telegram hier, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a d\u00e9clar\u00e9 que des n\u00e9gociations \u00e9taient en cours.          Un soldat russe de 21\u00a0ans va \u00eatre jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier proc\u00e8s avec ce chef d\u2019accusation dans le pays envahi par la Russie. Le militaire est accus\u00e9 d\u2019avoir tir\u00e9 avec une kalachnikov par la fen\u00eatre \u00e0 bord d\u2019une voiture dans laquelle il circulait, abattant un civil de 62\u00a0ans qui n\u2019\u00e9tait pas arm\u00e9.          La r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, seule ville d\u2019importance dont Moscou ait revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total en deux mois et demi de guerre, va demander \u00e0 \u00eatre annex\u00e9e par la Russie, a affirm\u00e9 mercredi un de ses responsables prorusses.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-12T06:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html#444868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/12/guerre-en-ukraine-en-direct-berlin-accuse-la-russie-d-utiliser-l-energie-comme-une-arme_6125729_3210.html","datePublished":"2022-05-12T04:08:20+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct. Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais elle seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/651/0/5750/2875/1342/671/60/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-12T06:15:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/0/0/5750/3837/1342/895/3/0/bf4f4f1_1652367873841-lgeai-borodyanka14.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/12/18-2">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La première image de ce monstre cosmique tapi au cœur de notre galaxie a été obtenue à partir d’un long traitement de données recueillies en 2017 par un consortium international d’observatoires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Sciences       Astronomie             Le trou noir central de la Voie lactée enfin révélé      La première image de ce monstre cosmique tapi au cœur de notre galaxie a été obtenue à partir d’un long traitement de données recueillies en 2017 par un consortium international d’observatoires.          Par Pierre Barthélémy         Publié aujourd’hui à 15h12, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 5 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Image du trou noir trônant au centre de la Voie lactée.  EHT COLLABORATION               Comme un espion démasqué, celui qui n’était qu’un nom de code – Sagittarius A* – a désormais un « visage ». Jeudi 12 mai, le consortium scientifique Event Horizon Telescope (EHT), qui regroupe plus de 300 chercheurs de par le monde, a, en effet, dévoilé la photo d’un très discret, voire invisible, personnage, le trou noir géant qui trône au centre de notre galaxie, la Voie lactée. Sur l’image, le minois du drôle est un peu flou : un disque orangé avec des zones plus claires, presque blanches, et, au milieu, une tache sombre. Cette ombre, c’est Sagittarius A*, qui tient son nom de la constellation du Sagittaire dont il est la plus brillante source en ondes radio (d’où le A, première lettre de l’alphabet). Par définition, un trou noir est un corps si dense que son champ gravitationnel ramène tout à lui, y compris la lumière qui ne peut s’en échapper. Sur un cliché, on ne peut donc le « voir » qu’en ombres chinoises, par contraste sur un fond lumineux, celui du disque de gaz et de poussières qui, gravitant autour de lui à une vitesse folle, est chauffé à blanc.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La première photo d’un trou noir publiée par un consortium scientifique international                 Reconnaissons-le, l’image a un air de déjà-vu. En avril 2019, le même consortium avait déjà fait sensation en publiant la première photo d’un trou noir, celui de la galaxie M87. Même anneau lumineux, même flaque obscure au centre. « Le résultat est peut-être un peu décevant parce que les deux images se ressemblent énormément, concède Frédéric Gueth, directeur adjoint de l’Institut de radioastronomie millimétrique (IRAM), organisme fondé par le CNRS et l’Institut Max-Planck pour l’astronomie qui fait partie de l’EHT. Mais, en réalité, c’est un résultat très intéressant qui montre deux choses. Tout d’abord, c’est une confirmation de la première observation, qui n’était pas due à une erreur cachée passée inaperçue. »                        Les prédictions d’Einstein vérifiées par l’observation          « Deuxièmement, poursuit Frédéric Gueth, il faut prendre en considération que les masses de ces deux objets sont très différentes : dans le cas de Sagittarius A*, on a un trou noir de quelques millions de fois la masse du Soleil, alors que celui de M87 est un monstre de plusieurs milliards de fois la masse du Soleil. Et pourtant, ils ont à peu près la même tête. C’est exactement ce que prévoit la relativité générale. » Celle-ci dit qu’il se passe toujours la même chose juste à l’extérieur d’un trou noir, quelle que soit sa masse (et sa taille, qui lui est proportionnelle). « Le but du jeu était de répondre à la question : y a-t-il une différence entre ce qui est observé et les prédictions de la théorie ? Et la réponse, à l’heure actuelle, est… non », conclut le directeur adjoint de l’IRAM. Geoffrey Bower, le responsable scientifique de l’EHT, a pour sa part déclaré : « Nous avons été stupéfaits de voir à quel point la taille de l’anneau correspondait aux prédictions de la théorie de la relativité générale d’Einstein. » Le grand Albert peut donc reposer tranquille.        Il vous reste 63.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/12/le-trou-noir-central-de-la-voie-lactee-enfin-revele_6125825_1650684.html"},"headline":"Le trou noir central de la Voie lact\u00e9e enfin r\u00e9v\u00e9l\u00e9","dateCreated":"2022-05-12T15:12:17+02:00","datePublished":"2022-05-12T15:12:17+02:00","dateModified":"2022-05-12T17:47:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Sciences","Astronomie"],"description":"La premi\u00e8re image de ce monstre cosmique tapi au c\u0153ur de notre galaxie a \u00e9t\u00e9 obtenue \u00e0 partir d\u2019un long traitement de donn\u00e9es recueillies en\u00a02017 par un consortium international d\u2019observatoires.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/1019/0/4076/2038/1342/671/60/0/f71db3c_1652360961861-eso2208-eht-mwa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-3">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Plusieurs hausses du taux d’intérêt de la Banque centrale européenne semblent inévitables d’ici à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Europe             Inquiète de l’envolée de l’inflation en zone euro, la BCE prépare une hausse du taux d’intérêt dès juillet      Plusieurs hausses du taux d’intérêt de la Banque centrale européenne semblent inévitables d’ici à la fin de l’année.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Christine Lagarde, présidente de la BCE, et Borut Pahor, président de la République de Slovénie, à Ljubljana le 11 mai.  SOPA IMAGES / LUKA DAKSKOBLER / SOPA IMAGES/SI               Les événements se précipitent à la Banque centrale européenne (BCE). Il y a six mois, l’inflation était encore présentée comme transitoire, avec un pic attendu au printemps. Depuis la guerre en Ukraine, elle est considérée comme plus forte que prévu et une « normalisation » de la politique monétaire a été lancée, mais aucune hausse du taux d’intérêt n’était attendue avant l’automne. Mercredi 11 mai, Christine Lagarde a changé de braquet, laissant clairement entendre que la première augmentation devrait avoir lieu dès juillet.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne n’exclut plus une hausse des taux en 2022                 Dans un discours à Ljubljana, en Slovénie, la présidente de la BCE a dévoilé un coin du voile sur son calendrier. Depuis des mois, elle répète la séquence : la banque centrale va d’abord arrêter son intervention sur les marchés au troisième trimestre, puis, « quelque temps après » (« some time after »), le taux d’intérêt sera augmenté. Que veut dire exactement « quelque temps après » ? Pour la première fois, mercredi, Mme Lagarde a répondu : « Je veux clairement dire qu’il peut s’agir d’une période de seulement quelques semaines. » Sachant que la première rencontre du Conseil des gouverneurs au troisième trimestre se déroule le 21 juillet, la date semble désormais presque certaine. « Pour résumer le discours de Lagarde : hausse des taux le 21 juillet », estime sur Twitter Carsten Brzeski, le chef économiste pour l’Allemagne d’ING, une banque néerlandaise.          Cette décision marquera un profond tournant. La dernière fois que la BCE a augmenté son taux de dépôt remonte à 2011. Depuis 2014, celui-ci était passé en territoire négatif, atteignant progressivement le niveau actuel de – 0,5 % en septembre 2019.          Durcissement de ton          Cette déclaration de Mme Lagarde n’est pas une petite phrase à l’emporte-pièce mais l’aboutissement d’un durcissement général du ton de la BCE. Depuis plusieurs semaines, les membres du Conseil des gouverneurs multiplient les déclarations appelant à une hausse du taux d’intérêt rapidement. Une anecdote résume ce mouvement.          Le 6 mai, François Villeroy de Galhau, le gouverneur de la Banque de France, avait prévu dans un discours de déclarer qu’il était « raisonnable de sortir des taux négatifs au plus tard d’ici à la fin de l’année ». Soit deux hausses d’un quart de point d’ici à décembre. Au dernier moment, il a modifié son discours, annonçant finalement qu’il serait « raisonnable d’être entré en territoire positif d’ici à la fin de l’année ». Soit au moins trois hausses d’un quart de point sur la même période.          Par ailleurs, Isabel Schnabel, une des six membres du directoire de la BCE, est allée dans le même sens jeudi : « La normalisation de la politique monétaire devient urgente. » Joachim Nagel, le nouveau patron de la Bundesbank, la banque centrale allemande, a lui aussi parlé d’une hausse « qui pourrait être en juillet ». Bref, la messe est dite : une première hausse au début de l’été, suivie d’une ou deux autres d’ici à la fin de l’année.        Il vous reste 52.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/12/inquiete-de-l-envolee-de-l-inflation-en-zone-euro-la-bce-prepare-une-hausse-du-taux-d-interet-des-juillet_6125804_3234.html"},"headline":"Inqui\u00e8te de l\u2019envol\u00e9e de l\u2019inflation en zone euro, la BCE pr\u00e9pare une hausse du taux d\u2019int\u00e9r\u00eat d\u00e8s juillet","dateCreated":"2022-05-12T12:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-12T12:00:15+02:00","dateModified":"2022-05-12T17:55:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["Europe","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Plusieurs hausses du taux d\u2019int\u00e9r\u00eat de la Banque centrale europ\u00e9enne semblent in\u00e9vitables d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/271/0/3250/1625/1342/671/60/0/c146a79_492605563-2022-05-10t163756z-1375944185-mt1sipa000cndao3-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-4">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Retrouvez dans notre tableur les noms dévoilés par les principaux partis dans les 577 circonscriptions pour les élections des 12 et 19 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble, Nupes, RN, LR ?   Par Les Décodeurs et Service politique  Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 15h33     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelRetrouvez dans notre tableur les noms dévoilés par les principaux partis dans les 577 circonscriptions pour les élections des 12 et 19 juin.         Après la présidentielle, qui s’est achevée le 24 avril par la victoire d’Emmanuel Macron, ce sont désormais 577 nouvelles élections législatives qui se profilent, avec un enjeu majeur pour les grands partis : remporter une majorité de députés à l’Assemblée nationale.  Alliances, investitures officielles et candidatures dissidentes, les manœuvres politiques se sont multipliées ces derniers jours, et vont encore continuer jusqu’au 20 mai, date butoir pour le dépôt de candidatures.          Nous avons rassemblé dans le tableau ci-dessous les  investitures officielles des principaux partis :          Ensemble, qui regroupe les partis de la majorité présidentielle ;la Nupes, acronyme de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, alliance entre La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti socialiste et le Parti communiste français ;le Rassemblement national (RN) ;Reconquête ! ;Les Républicains (LR).              Les listes ne sont pas complètes, certains partis n’ayant pas publié l’intégralité de leurs candidats. Il peut aussi arriver que des ajustements soient réalisés. De même, certains candidats ont assumé de se présenter comme dissidents, notamment à la Nupes. Ce tableau n’est donc pas exhaustif, et sera complété dans les prochains jours au fil des annonces.                        


    #d_table_dep table { 
    border-collapse: collapse; 
    cursor:pointer;
}
#d_table_dep table tr:first-child {
   border : 1px solid #e8e8ec;
  }

#d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_table_dep table {
        border: 1px #e8e8ec solid;
    }

    [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table,  [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child  {
        border: 1px #e8e8ecb6 solid;
    }
#d_table_dep table .d_masked {
        display: none !important;
    }
#d_table_dep {
    width: 70%;
    margin: 0 auto;
}

#d_table_dep table td {
    text-align: center;
    padding: 15px 10px;

}
#d_table_dep table td ul {
    text-align: left;
    padding: 10px 10px;
    width: 80%;
    margin: 0 auto;
}


#d_table_dep table tr td:first-child{
    width: 35%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(2){
    width: 30%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(3){
    width: 15%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(4){
    width: 5%;
}

#d_table_dep .circle_nua {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.1rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}
#d_table_dep #d_legend  {
    margin: 0 auto;
    margin-bottom: 2rem;
}
#d_table_dep #d_legend .circle_nua {
    margin-left: .6rem;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_legend .circle_nua:last-child, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_legend .d_zemmour {
    border: 0.5px solid #ccc;
}

#d_table_dep .d_grey {
    background-color: #F8F8F8;
}
#d_table_dep .chevron::before {
            border-style: solid;
            border-color: #CAC6C6;
            border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
            content: '';
            display: inline-block;
            height: 0.5em;
            transition: all .25s ease-out;
            transform: rotate(-45deg);
            width: 0.5em;
        }
                
#d_table_dep .chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .chevron.bottom:before {
    border-color: rgb(70, 70, 70);
}

#d_table_dep input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
    border: 1px solid #666262;
    background-color: #dadada;
    color: #383f4e;
}

#d_table_dep {
    max-width: 700px;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    min-height: 280px;
    font-size: 1.3rem;
}

#d_table_dep .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#d_table_dep tr:first-child {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child {
  
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #181a1e;
   
}
/* #383f4e */

#d_table_dep_search {
    margin-bottom: 2rem;
}

#d_table_dep .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
    margin: 0 auto;
}

#d_table_dep .d_tab_subtitle {
    width: 60%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}
#d_table_dep .d_search {
    margin: 0;
    position: relative;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#d_table_dep .d_search {
    width: 40%;
}

#d_table_dep .d_bold {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.1rem;
    letter-spacing: .2px;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
    background-color: #181a1e;
}
[data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
    background-color: #32353d;
}
#d_table_dep .d_bold sup{
    text-transform: lowercase;
    letter-spacing: 0rem;

}

#d_table_dep .d_grp_pol {
    font-style: italic;
    font-size: 1.1rem;
    letter-spacing: 0rem;
}

@media screen and (max-width: 870px){
  #d_table_dep  {
      width: 90%;
      margin: 0 auto;
  }
  #d_table_dep table td ul {
    width: 90%;
}
#d_table_dep tr:first-child {
    letter-spacing: 0rem;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: normal;
}
}
@media screen and (max-width: 600px){
  #d_table_dep {
      width: 94%;
      margin: 0 auto;
  }
  #d_table_dep .d_tab_subtitle {
        line-height: 1.5;
    }

  #d_table_dep .d_search, #d_table_dep .d_tab_subtitle {
    width: 98%;
    margin: 5px auto;
    
}

#d_table_dep table tr td:first-child{
    width: 35%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(2){
    width: 32%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(3){
    width: 25%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(4){
    width: 7%;
}
}








Pour voir le détail, cliquez sur la ligne.






    






var t;
var timeout = null;

function populateTable(table, content) {
    if (!table) table = document.createElement('table');

    let row_init = document.createElement('tr');
    let cells = Object.keys(content[0]);
    let cells_count = 0;
Ensemble"}, 
dissident d'Ensemble"}, 
Nupes"}, 
PCF dissident de la Nupes"}, 
PS dissident de la Nupes"}, 
divers gauche"}, 
EELV dissident de la Nupes"}, 
Républicains"}, 
Rassemblement national"},
Reconquête"}];

    for (let j = 0; j         
        if (corresp_data[cells[j]] && corresp_data[cells[j]]["display"] == true){
            let text = document.createElement('div')
            text.innerHTML = corresp_data[cells[j]]["name"]
            row_init.appendChild(document.createElement('td'));
            row_init.cells[cells_count].appendChild(text);
            cells_count += 1
        }
    }
    // Ajout de la colonne avec les gommettes de candidatures
    row_init.appendChild(document.createElement('td'));
    row_init.appendChild(document.createElement('td'));
    console.log(mobile)
    row_init.cells[cells_count].appendChild(document.createTextNode(mobile == true ? "Candidats":"Candidatures"));
    table.appendChild(row_init)
    

    for (let i = 0; i     // for (let i = 0; i         let row = document.createElement('tr');
        row.setAttribute("id", "d_tr_" + content[i].circo + "_" + content[i].dept_lib.toLowerCase());
        for (let j = 0; j             if (corresp_data[cells[j]] && corresp_data[cells[j]]["display"] == true){
                let td = document.createElement('td');
                row.appendChild(td);
                let text = content[i][cells[j]].trim();
                if (cells[j] == "sortant_nom"){
                    text = content[i]["sortant_prenom"] + " " + text;
                    grp_pol = content[i]["grp_pol"];
" + numberWithSpace(text) + "" + grp_pol + "";
                }
                else if (cells[j] == "circo"){
re" : "e";
                    let nom = content[i]["dept_lib"].replace("St-", "Saint-");
                    if (nom == "Etranger")
                        nom = "Français de l'étranger";
                    else if (nom == "Wallis-et-Futuna")
                        nom = "Wallis et Futuna";
                    else if (nom == "Saint-Barthélemy/St-Martin")
                        nom = "Saint-Martin et Saint-Barthélémy"
                    let det = corresp_dep[nom]["det"];
                    text += det.trim() == "de l'" ? " " + det + nom : " " + det + " " + nom;

                    td.innerHTML = numberWithSpace(text);
                    td.classList.add("d_grey");
                    td.classList.add("d_bold");
                } else {
                    td.innerHTML = numberWithSpace(text);
                    
                }
                cells_count += 1;
            }
        }
        let td = document.createElement('td');
        row.appendChild(td);
        let colors_txt = "";
";
        let legend = "";
        for (let k = 0; k " + colors[k].legend;
            if (content[i][colors[k].name + "_nom"]){
                let civ = content[i][colors[k].name + "_civ"] == "Mme" ? "e ": " ";
                let nom = content[i][colors[k].name + "_nom"];
                let prenom = content[i][colors[k].name + "_prenom"];
                let add = "";
                if ( sanitizeInput(removeAccents(nom)) == sanitizeInput(removeAccents(content[i]["sortant_nom"])) && sanitizeInput(removeAccents(prenom)) == sanitizeInput(removeAccents(content[i]["sortant_prenom"]))) {
= 2)
                        add += " (député" + civ + "sortant" + civ + "élu" + civ + "sous la nuance " + content[i]["nua_2017_ministere"] + ")";
                    else
                        add += " (député" + civ + "sortant" + civ.trim() + ")";
                } 
                
                if (k == colors.length - 1)
";
                else
";
                if (colors[k].name == "nupes")
Candidat" + civ + content[i]["nupes_parti"] + " " + colors[k].long + " : " + prenom + " " + nom + add + "";
                else
Candidat" + civ + colors[k].long + " : " + prenom + " " + nom + add + "";
            }   
            // else if (content[i][colors[k].name + "_nom"] == "" &&  content[i][colors[k].name + "_prenom"].toLowerCase() == "réservé"){
            //     if (k == colors.length - 1)
";
            //     else
";
L'identité du candidat ou de la candidate " + colors[k].long + " n'est pas encore connue (circonscription réservée).";
            // }
        }
        document.getElementById("d_legend").innerHTML = legend;
";
        td.innerHTML = colors_txt;
        td.classList.add("d_grey");
        let td_chevron = document.createElement('td');
";
        td_chevron.classList.add("d_grey");
        row.appendChild(td_chevron);

        let hidden_tr = document.createElement('tr');
        hidden_tr.setAttribute("id", "d_tr_" + content[i].circo + "_" + content[i].dept_lib.toLowerCase()+ "_div");
        hidden_tr.setAttribute("class", "d_hidden_div")
" + hidden_li + ""
        hidden_tr.style.display = "none"
        
        table.appendChild(row);
        table.appendChild(hidden_tr);

        row.addEventListener("click", function (e) {
            let idClick = "d_tr_" + content[i].circo + "_" + content[i].dept_lib.toLowerCase();
            let rowClick = document.getElementById(idClick);
            let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
            let bottom = el.className.split(/\s+/).includes("bottom");
            if (bottom == false){
                el.classList.add('bottom');
                document.getElementById(idClick + "_div").classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_div").style.display = "contents";
            } else {
                el.classList.remove('bottom');
                document.getElementById(idClick + "_div").classList.add("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_div").style.display = "none";
            }
      
      

        });
    }

    return table;
}

function numberWithSpace(x) {
    return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
}


function searchInData(toSearch, data){
    toSearch.trim();
    let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
    let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
    if (toSearch == "") {
        for (let i = 1; i             try { 
                all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); 
            }
            catch (e) {};
        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
        }

    } 
    else {
        resultats = fuse.search(toSearch);
        for (let i = 1; i             all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
        }
        for (let i = 0; i                 try { 
                    document.getElementById("d_tr_" + String(resultats[i]["item"].circo + "_" + resultats[i]["item"].dept_lib.toLowerCase())).classList.remove("d_masked");}
                catch (e) {};
        }
    }
}

const mobile = window.innerWidth const corresp_data = {
    "dept_lib": { name:"Département", display:false},
    "circo": { name:"Circonscription", display:true},
et son groupe parlementaire", display:true}
}
const corresp_dep = {
  "Ain": { "num":"001", "det":"de l'"},
  "Aisne": { "num":"002", "det":"de l'"},
  "Allier": { "num":"003", "det":"de l'"},
  "Alpes-de-Haute-Provence": { "num":"004", "det":"des"},
  "Hautes-Alpes": { "num":"005", "det":"des"},
  "Alpes-Maritimes": { "num":"006", "det":"des"},
  "Ardèche": { "num":"007", "det":"de l'"},
  "Ardennes": { "num":"008", "det":"des"},
  "Ariège": { "num":"009", "det":"de l'"},
  "Aube": { "num":"010", "det":"de l'"},
  "Aude": { "num":"011", "det":"de l'"},
  "Aveyron": { "num":"012", "det":"de l'"},
  "Bouches-du-Rhône": { "num":"013", "det":"des "},
  "Calvados": { "num":"014", "det":"du"},
  "Cantal": { "num":"015", "det":"du"},
  "Charente": { "num":"016", "det":"de"},
  "Charente-Maritime": { "num":"017", "det":"de"},
  "Cher": { "num":"018", "det":"du"},
  "Corrèze": { "num":"019", "det":"de la"},
  "Corse-du-Sud": { "num":"02A", "det":"de la"},
  "Haute-Corse": { "num":"02B", "det":"de la"},
  "Côte-d'Or": { "num":"021", "det":"de la"},
  "Côtes-d'Armor": { "num":"022", "det":"des"},
  "Creuse": { "num":"023", "det":"de la"},
  "Dordogne": { "num":"024", "det":"de la"},
  "Doubs": { "num":"025", "det":"du"},
  "Drôme": { "num":"026", "det":"de la"},
  "Eure": { "num":"027", "det":"de l'"},
  "Eure-et-Loir": { "num":"028", "det":"de l'"},
  "Finistère": { "num":"029", "det":"du"},
  "Gard": { "num":"030", "det":"du "},
  "Haute-Garonne": { "num":"031", "det":"de la"},
  "Gers": { "num":"032", "det":"du "},
  "Gironde": { "num":"033", "det":"de la "},
  "Hérault": { "num":"034", "det":"de l'"},
  "Ille-et-Vilaine": { "num":"035", "det":"de l'"},
  "Indre": { "num":"036", "det":"de l'"},
  "Indre-et-Loire": { "num":"037", "det":"de l'"},
  "Isère": { "num":"038", "det":"de l'"},
  "Jura": { "num":"039", "det":"du"},
  "Landes": { "num":"040", "det":"des"},
  "Loir-et-Cher": { "num":"041", "det":"du"},
  "Loire": { "num":"042", "det":"de la"},
  "Haute-Loire": { "num":"043", "det":"de la"},
  "Loire-Atlantique": { "num":"044", "det":"de la"},
  "Loiret": { "num":"045", "det":"du"},
  "Lot": { "num":"046", "det":"du"},
  "Lot-et-Garonne": { "num":"047", "det":"du"},
  "Lozère": { "num":"048", "det":"de la"},
  "Maine-et-Loire": { "num":"049", "det":"du"},
  "Manche": { "num":"050", "det":"de la"},
  "Marne": { "num":"051", "det":"de la "},
  "Haute-Marne": { "num":"052", "det":"de la"},
  "Mayenne": { "num":"053", "det":"de la"},
  "Meurthe-et-Moselle": { "num":"054", "det":"de la"},
  "Meuse": { "num":"055", "det":"de la "},
  "Morbihan": { "num":"056", "det":"du"},
  "Moselle": { "num":"057", "det":"de la"},
  "Nièvre": { "num":"058", "det":"de la"},
  "Nord": { "num":"059", "det":"du "},
  "Oise": { "num":"060", "det":"de l'"},
  "Orne": { "num":"061", "det":"de l'"},
  "Pas-de-Calais": { "num":"062", "det":"du "},
  "Puy-de-Dôme": { "num":"063", "det":"du"},
  "Pyrénées-Atlantiques": { "num":"064", "det":"des"},
  "Hautes-Pyrénées": { "num":"065", "det":"des"},
  "Pyrénées-Orientales": { "num":"066", "det":"des"},
  "Bas-Rhin": { "num":"067", "det":"du"},
  "Haut-Rhin": { "num":"068", "det":"du"},
  "Rhône": { "num":"069", "det":"du"},
  "Haute-Saône": { "num":"070", "det":"de la"},
  "Saône-et-Loire": { "num":"071", "det":"de la"},
  "Sarthe": { "num":"072", "det":"de la"},
  "Savoie": { "num":"073", "det":"de la"},
  "Haute-Savoie": { "num":"074", "det":"de la"},
  "Paris": { "num":"075", "det":"de"},
  "Seine-Maritime": { "num":"076", "det":"de"},
  "Seine-et-Marne": { "num":"077", "det":"de"},
  "Yvelines": { "num":"078", "det":"des"},
  "Deux-Sèvres": { "num":"079", "det":"des"},
  "Somme": { "num":"080", "det":"de la"},
  "Tarn": { "num":"081", "det":"du"},
  "Tarn-et-Garonne": { "num":"082", "det":"du"},
  "Var": { "num":"083", "det":"du"},
  "Vaucluse": { "num":"084", "det":"du"},
  "Vendée": { "num":"085", "det":"de la"},
  "Vienne": { "num":"086", "det":"de la"},
  "Haute-Vienne": { "num":"087", "det":"de la"},
  "Vosges": { "num":"088", "det":"des"},
  "Yonne": { "num":"089", "det":"de l'"},
  "Territoire de Belfort": { "num":"090", "det":"du"},
  "Essonne": { "num":"091", "det":"de l'"},
  "Hauts-de-Seine": { "num":"092", "det":"des"},
  "Seine-Saint-Denis": { "num":"093", "det":"de"},
  "Val-de-Marne": { "num":"094", "det":"du"},
  "Val-d'Oise": { "num":"095", "det":"du"},
  "Guadeloupe": { "num":"971", "det":"de la"},
  "Martinique": { "num":"972", "det":"de la"},
  "Guyane": { "num":"973", "det":"de la"},
  "La Réunion": { "num":"974", "det":"de"},
  "Saint-Pierre-et-Miquelon": { "num":"975", "det":""},
  "Mayotte": { "num":"976", "det":"de"},
  "Saint-Martin et Saint-Barthélémy": { "num":"977", "det":""},
  "Wallis et Futuna": { "num":"986", "det":""},
  "Polynésie française": { "num":"987", "det":"de la"},
  "Nouvelle-Calédonie": { "num":"988", "det":"de"},
  "Français de l'étranger": { "num":"099", "det":"des"}
};
for (let i = 0; i     candidatures[i]["diss_ensemble_all"] = candidatures[i]["diss_ensemble_prenom"] + " " + candidatures[i]["diss_ensemble_nom"]
    candidatures[i]["eelv_all"] = candidatures[i]["eelv_prenom"] + " " + candidatures[i]["eelv_nom"];
    candidatures[i]["ensemble_all"] = candidatures[i]["ensemble_prenom"] + " " + candidatures[i]["ensemble_nom"];
    candidatures[i]["lfi_all"] = candidatures[i]["lfi_prenom"] + " " + candidatures[i]["lfi_nom"];
    candidatures[i]["lr_all"] = candidatures[i]["lr_prenom"] + " " + candidatures[i]["lr_nom"];
    candidatures[i]["nupes_all"] = candidatures[i]["nupes_prenom"] + " " + candidatures[i]["nupes_nom"];
    candidatures[i]["ps_all"] = candidatures[i]["ps_prenom"] + " " + candidatures[i]["ps_nom"];
    candidatures[i]["divgauche_all"] = candidatures[i]["divgauche_prenom"] + " " + candidatures[i]["divgauche_nom"];
    candidatures[i]["reconquete_all"] = candidatures[i]["reconquete_prenom"] + " " + candidatures[i]["reconquete_nom"];
    candidatures[i]["rn_all"] = candidatures[i]["rn_prenom"] + " " + candidatures[i]["rn_nom"];
    candidatures[i]["sortant_all"] = candidatures[i]["sortant_prenom"] + " " + candidatures[i]["sortant_nom"];
}
const fuse = new Fuse(candidatures, { shouldSort: false, threshold: 0.1, distance: 1000000000, maxPatternLength: 32, minMatchCharLength: 1, 

keys: [
    { name: "dept_lib", weight: 0.7 }, 
    { name: "sortant_all", weight: 0.5 },
    { name: "grp_pol", weight: 0.2 }, { name: "nua_2017_ministere", weight: 0.2 },
    { name: "ensemble_all", weight: 0.3 },
    { name: "diss_ensemble_all", weight: 0.3 },
    { name: "divgauche_all", weight: 0.3 },
    { name: "nupes_all", weight: 0.3 }, { name: "nupes_parti", weight: 0.1 },
    { name: "lfi_all", weight: 0.3 }, { name: "lfi_parti", weight: 0.1 },
    { name: "pcf_all", weight: 0.3 }, { name: "pcf_parti", weight: 0.1 },
    { name: "ps_all", weight: 0.3 },  { name: "ps_parti", weight: 0.1 },
    { name: "eelv_all", weight: 0.3 }, { name: "eelv_parti", weight: 0.1 },
    { name: "lr_all", weight: 0.3 }, { name: "lr_parti", weight: 0.1 },
    { name: "rn_all", weight: 0.3 }, 
    { name: "reconquete_all", weight: 0.3 },
    { name: "comment", weight: 0.3 },

    ]}, 
    
    );

var table = populateTable(null, candidatures);

document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
    clearTimeout(timeout);
 { searchInData(this.value, candidatures) }, 100);
});



function removeAccents(obj) {
  if (typeof obj === 'string' || obj instanceof String) {
    return obj.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "");
  }
  return obj.strip()
}

function sanitizeInput(input) {
  return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
    .replace(/[àâä]/g, 'a')
    .replace(/[æ]/g, 'ae')
    .replace(/[ç]/g, 'c')
    .replace(/[éèêë]/g, 'e')
    .replace(/[îï]/g, 'i')
    .replace(/[ô]/g, 'o')
    .replace(/[œ]/g, 'oe')
    .replace(/[ùûü]/g, 'u')
    .replace(/-/g, ' ')
    .replace(/'/g, ' '));
}


<article-nb="2022/05/12/18-5">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La députée sortante (MoDem), ex-secrétaire d’Etat à l’éducation prioritaire, avait quitté le gouvernement en mars après avoir été accusée de harcèlement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤               Bonjour,          N’importe quel citoyen âgé de plus de 18 ans, sauf s’il a été déclaré inéligible (à la suite d’une condamnation de justice, par exemple) peut se présenter aux élections législatives, dans la circonscription de son choix. Nul besoin, donc, d’y habiter ou d’y être inscrit sur les listes électorales. Rappelons également qu’il n’est pas possible en France, depuis 1889, de candidater dans plusieurs circonscriptions à la fois.                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Agression d’un ex-responsable PS : le député El Guerrab condamné à un an de prison ferme et deux ans d’inéligibilité        Le député M’jid El Guerrab (ex-La République en marche) a été condamné jeudi à Paris à trois ans de prison dont un ferme, et à deux ans d’inéligibilité, pour l’agression à coups de casque de l’ancien responsable socialiste Boris Faure en 2017.          Le tribunal a par ailleurs demandé une expertise médicale auprès d’un neurologue pour évaluer les séquelles subies par Boris Faure à la suite de son traumatisme crânien. Le député de 39 ans devra payer 2 520 euros pour cette expertise, et consigner une provision de 15 000 euros pour les dommages et intérêts, dont le montant définitif sera fixé ultérieurement.          Le 30 août 2017, une altercation avait éclaté entre le nouveau député LRM des Français de l’étranger et celui qui était alors premier secrétaire socialiste de la Fédération des Français de l’étranger, devant un café du 5e arrondissement de Paris.          Un différend opposait les deux hommes depuis que M’jid El Guerrab avait choisi de quitter le PS pour briguer l’investiture du parti d’Emmanuel Macron aux législatives de 2017.          Le ton était monté rapidement entre les deux hommes et le député avait asséné deux coups de casque de scooter à Boris Faure.          Atteint d’un traumatisme crânien et d’une hémorragie cérébrale, M. Faure avait été opéré en urgence et avait passé trois jours en réanimation, avant d’être hospitalisé à nouveau quelques jours plus tard. Son pronostic vital avait été un temps engagé.          Face au tollé provoqué par l’affaire, M’jid El Guerrab avait démissionné du parti présidentiel en septembre 2017, tout en gardant son mandat parlementaire. Il avait ensuite rejoint le groupe Agir ensemble.          Lors de l’audience, le 7 avril, le député avait expliqué être « sorti de [ses] gonds » de manière « incompréhensible », tout en réaffirmant avoir réagi à un geste agressif de M. Faure.          Il avait assuré avoir pris « pleinement conscience de la gravité du geste » : « Je profite de l’audience pour présenter encore une fois toutes mes excuses à Boris pour cet acte et ce moment désagréable qu’on traverse lui et moi, surtout lui », avait-il dit. Des regrets qualifiés par son ancien camarade de « tartufferie ».                    14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zemmour candidat dans le Var, la fin d’un suspense        Après avoir longuement hésité, Eric Zemmour se lance dans la bataille des législatives dans le Var, dans la circonscription de Saint-Tropez, malgré une élection qui s’annonce très difficile pour son camp.          « Reconquête ! est de retour partout en France. Je mènerai notre beau et grand combat aux côtés de nos 550 candidats. Je me présente dans la 4e circonscription du Var », a tweeté, jeudi, le candidat d’extrême droite à la présidentielle, qui a recueilli 7,07 % des voix au premier tour.          Pour expliquer son choix, l’ancien éditorialiste du Figaro et de CNews tiendra un meeting sur une plage de Cogolin, à 18 heures.          Il a choisi une circonscription où il a obtenu 14,7 % des voix au premier tour de la présidentielle, contre 32,2 % pour Marine Le Pen et 24,1 % pour Emmanuel Macron. Avec l’un de ses meilleurs scores nationaux à Saint-Tropez : 22,4 % des suffrages.          Le président de Reconquête ! aura notamment face à lui un candidat du Rassemblement national, Philippe Lottiaux, et la députée sortante macroniste Sereine Mauborgne. Sabine Cristofani-Viglione tentera également sa chance pour le compte de La France insoumise.          Eric Zemmour a attendu plusieurs semaines avant de prendre sa décision. Il a réclamé de nombreuses fois un accord avec le Rassemblement national, en vain. Certains proches, comme l’eurodéputé Jérôme Rivière, lui recommandaient d’attendre les européennes dans deux ans, pour s’éviter une défaite sur son nom après la claque reçue à la présidentielle.          « Il avait en tête depuis longtemps d’être candidat », assure toutefois le vice-président de Reconquête !, Guillaume Peltier. « La réussite finale est toujours précédée d’épreuves et de risques. Sa philosophie est napoléonienne, Bonaparte au pont d’Arcole se saisit toujours du drapeau pour emmener ses troupes et montrer l’exemple », ajoute-t-il.          Au RN, Jean-Philippe Tanguy, ancien directeur de campagne adjoint de Marine Le Pen et lui-même candidat dans la Somme, dénonce la « candidature hors sol » d’Eric Zemmour. « C’est très tardif et une campagne ça se prépare, il faut connaître le territoire », insiste ce cadre du RN. S’il « se présente, il part au carton », avait aussi commenté le président par intérim du RN, Jordan Bardella, mercredi.          Parisien, Eric Zemmour a finalement laissé ses lieutenants se lancer dans les quartiers chics de la capitale, Sébastien Pilard dans la 14e circonscription (16e arrondissement) et Garen Shnorhokian dans la 4e (17e arrondissement).                    14:27   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pétain « sauveur » de juifs : la relaxe d’Eric Zemmour confirmée en appel        La cour d’appel de Paris a confirmé jeudi la relaxe d’Eric Zemmour, prononcée en février 2021, pour avoir dit du maréchal Pétain qu’il avait été un « sauveur » de juifs.          Les propos contestés d’Eric Zemmour remontent au 14 octobre 2019, lors d’un débat, dans l’émission « Face à l’info » dont il était le chroniqueur vedette sur CNews, avec Bernard-Henri Lévy. « Un jour (…), vous avez osé dire que Pétain avait sauvé les juifs français. C’est une monstruosité, c’est du révisionnisme », s’était indigné BHL. « C’est encore une fois le réel, je suis désolé », lui avait répondu M. Zemmour.          Lors du procès en première instance, Eric Zemmour s’était défendu de toute contestation de crime contre l’humanité et avait estimé que le débat sur le rôle du régime collaborationniste de Vichy envers les citoyens juifs français devait être tranché par les historiens et non par la justice.          Dans son jugement le relaxant, le tribunal avait estimé que les propos contestés de M. Zemmour avaient été prononcés « à brûle-pourpoint lors d’un débat sur la guerre en Syrie ». Le tribunal avait néanmoins reconnu que ses mots contenaient « la négation de la participation [de Pétain] à la politique d’extermination des juifs menée par le régime nazi ».          Les sorties controversées d’Eric Zemmour lui ont valu une quinzaine de poursuites en justice, notamment pour injure raciale, provocation à la haine ou contestation de crime contre l’humanité. Il a été condamné à plusieurs reprises au pénal, dont la dernière fois en janvier pour « provocation à la haine et à la violence » et « injures publiques envers un groupe de personnes en raison de leur origine » pour des propos sur les mineurs migrants isolés. Il a fait appel de ce jugement.          Il a aussi été définitivement condamné à deux reprises pour « provocation à la haine », pour des propos tenus en 2010 et 2016.                    14:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hubert Falco, soutien d’Emmanuel Macron, déplore la candidature d’Eric Zemmour dans le Var        Dans un communiqué, le maire de Toulon, Hubert Falco, qui soutient Emmanuel Macron, a fait part du « haut-le-cœur » qui l’a saisi, après l’annonce de la candidature d’Eric Zemmour aux législatives dans la 4e circonscription du département, « à l’idée qu’elle puisse passer aux extrêmes ».          « J’en appelle à la responsabilité de chacun pour ne pas faire l’erreur de se diviser, et pour savoir s’unir afin que ce cœur de notre département continue à battre au rythme d’un Var ouvert sur l’avenir sachant rester uni et solidaire », déclare M. Falco, qui souligne l’importance de donner une « majorité solide » au chef de l’Etat.                    13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En l’absence de candidat de la majorité investi dans la circonscription de Damien Abad, le député sortant Stéphane Trompille lance sa campagne        Deux circonscriptions de l’Ain, sur les cinq du département, ne disposent encore d’aucune investiture officielle de la majorité présidentielle. C’est le cas dans la 5e circonscription de l’Ain, où La République en marche et ses alliés semblent vouloir laisser le champ libre au député sortant Damien Abad (LR). Ce qui confirme une attention particulière à l’endroit du président de groupe des Républicains à l’assemblée.          Dans cette expectative départementale, Stéphane Trompille (LRM) a décidé de partir en campagne dans la 4e circonscription, sans attendre d’investiture officielle. « Je ne suis pas dissident, puisque personne n’est désigné. Il faut du courage en politique, je le dois aux électeurs qui m’ont choisi en 2017 », précise au Monde le député sortant de la région de la Dombes, avouant « une inconfortable attente ».          Coauteur du rapport parlementaire sur le nouveau commandement de l’armée de l’air et de l’espace, le successeur de Michel Voisin (ancien UDF, ancien président de la commission défense de l’Assemblée nationale) souligne qu’il a « porté et facilité de multiples dossiers locaux » durant son mandat. Le député sortant se demande si sa condamnation en 2020 par les prud’hommes, pour harcèlement au préjudice d’une assistante parlementaire, bloque sa candidature, ou si d’autres tractations sont en cours avec des candidats issus de la droite. « D’autres candidats investis ont eu des soucis judiciaires bien plus graves, mon affaire n’a jamais été pénale » plaide M. Trompille.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            13:22   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La liste des candidats que vous avez établie, l'a-t-elle été à partir des listes publiés par les partis et alliances ou par les dépôts des candidatures en préfecture ?    jb         Bonjour,          Les dépôts des candidatures en préfecture ne sont possibles que du 16 au 20 mai, et les candidatures validées ne seront pas publiées avant le 23 mai par le ministère de l’intérieur. Notre tableur se base donc sur les listes publiées par les partis cités et, pour les dissidents, sur les actes personnels de candidatures.                    12:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un moteur de recherche des candidats par circonscription        Retrouvez dans notre tableur les noms dévoilés par les principaux partis dans les 577 circonscriptions pour les élections des 12 et 19 juin.                    Lire aussi :  Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble, Nupes, RN, LR ?                       12:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Ariège, les socialistes « refusent le diktat venu de Paris » sur les deux circonscriptions en jeu        « Nous, socialistes ariégeois, nous avons décidé de poursuivre la campagne des élections législatives en Ariège en maintenant notre soutien à nos candidats Martine Froger et Jean-Pierre Sicre dans la 1re circonscription, Laurent Panifous et Audrey Abadie Amiel dans la 2e circonscription, malgré l’accord national entre le Parti socialiste, La France insoumise et d’autres partis de gauche » : dans un communiqué diffusé le 10 mai, la fédération socialiste ariégeoise a confirmé sa volonté de ne pas accepter un accord purement électoral.          Désignés par les militants et soutenus par la majorité au conseil départemental présidé par Christine Téqui, ainsi que par la majorité régionale de Carole Delga, ils s’opposeront aux deux députés LFI sortants, Bénédicte Taurine et Michel Larive. Elus à la surprise générale en 2017, les deux députés remettent leur siège en jeu, sous la bannière de la Nupes (Nouvelle Union populaire écologique et sociale), soutenus par le Parti communiste français (PCF), Europe Ecologie-Les Verts et Génération.s.          Outre des « divergences nombreuses avec La France insoumise, sur la livraison d’armes à l’Ukraine, sur l’Europe, la laïcité, l’entreprise », le PS départemental estime qu’« en Ariège, les députés LFI sortants ont passé leur temps à s’opposer aux projets de la majorité départementale et régionale. Ils se sont opposés à tous les projets de développement, ils n’ont pas défendu le monde rural, le pastoralisme, ils n’ont pas agi pour les dossiers ariégeois ».          « Nous refusons le diktat venu de Paris pour imposer des candidats aux Ariégeoises et aux Ariégeois au mépris de leur liberté de choix », conclut le communiqué. Mardi, ils ont reçu le soutien de l’ancien ministre socialiste Patrick Kanner, proche de Mme Delga : « Sur 49 circonscriptions en Occitanie, il n’y en a que 6 réservées aux socialistes. Des départements se retrouvent complètement en friche », dénonçait-il.          Dans ce départemental rural et montagneux, théâtre d’affrontements entre pro et anti-ours, Ensemble a également dévoilé ses candidats. Il s’agit d’Anne-Sophie Tribout, enseignante de 45 ans, et de Rémi Dutrenois, 42 ans, responsable ressources humaines. Au premier tour de l’élection présidentielle, c’est Jean-Luc Mélenchon qui était largement arrivé en tête (27,39 %) devant Marine Le Pen (22,93 %), dans ce département, qualifié de « Terre courage » dans les dépliants touristiques ou la promotion du conseil départemental.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            11:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux candidatures dissidentes à gauche en Charente-Maritime        Dix ans après la candidature de Ségolène Royal et la dissidence d’Olivier Falorni, qui avait provoqué un schisme au sein du Parti socialiste (PS) à La Rochelle, la situation est loin d’être apaisée à gauche en Charente-Maritime. Le parti d’Olivier Faure a, en effet, investi l’écologiste Jean-Marc Soubeste (Nupes) dans la 1re circonscription, où se présente également Marie Nédellec, soutenue par le maire de La Rochelle, Jean-François Fountaine, et dont le directeur de campagne est socialiste. Le président du comité de soutien de cette dernière, Yves Rousseau, n’est autre que le père de Sandrine Rousseau, candidate de la Nupes à Paris.          Même situation dans la 3e circonscription (Saintes, Saint-Jean-d’Angély), où l’humoriste Gérald Dahan représente la Nupes pour La France insoumise, alors que Fabrice Barusseau maintient sa candidature, avec l’appui de nombreux socialistes, dont celui du sénateur Mickaël Vallet. Le PS a obtenu de ne pouvoir présenter un candidat issu de ses rangs que dans la 5e circonscription (Royan), un bastion historique de la droite.        Frédéric Zabalza (La Rochelle, correspondant)            11:25   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour candidat dans le Var        L’ancien candidat de Reconquête ! à l’élection présidentielle, Eric Zemmour, sera candidat dans la 4e circonscription du Var (qui comprend notamment les communes de Collobrières, Grimaud, Lorgues, Le Luc et Saint-Tropez). « Je mènerai notre beau et grand combat aux côtés de nos 550 candidats. Je me présente dans la 4e circonscription du Var », a écrit l’ancien journaliste sur Twitter, jeudi. M. Zemmour avait recueilli 22,42 % des voix à Saint-Tropez lors du premier tour de l’élection présidentielle, derrière Emmanuel Macron et Marine Le Pen.                    10:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le socialiste Jérôme Lambert sera candidat en Charente, malgré le retrait de son investiture par la Nupes        Investi au départ par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), le député socialiste sortant de la 3e circonscription de Charente, Jérôme Lambert, ne sera finalement pas le candidat officiel de l’alliance des partis de gauche. En cause, sa position contre le mariage pour tous en 2013 et contre la procréation médicalement assistée (PMA) pour toutes en 2021, qui avait suscité de vives réactions du côté des antennes départementales de La France insoumise et d’Europe Ecologie-Les Verts.          Dans un communiqué, les deux formations avaient dénoncé sa candidature comme ne correspondant pas « aux valeurs de la Nouvelle Union amenée à gouverner » : « Le fait le plus notable ayant été son vote contre la loi pour le mariage pour tous, et ses prises de position en faveur de La Manif pour tous [ou] son vote contre l’élargissement de la PMA pour les couples de femmes et les femmes seules », relevaient les auteurs du texte, qui faisaient également référence à « son abstention sur la loi pour la transparence de la vie politique ». En outre, les signataires de ce communiqué demandaient qu’une femme soit nommée, et non ce candidat qui repart pour son huitième mandat – M. Lambert a été élu pour la première fois en 1986.          Joint par Le Monde, jeudi, Jérôme Lambert affirme poursuivre sa campagne, en tant que candidat divers gauche. « J’avais dit que je serai candidat avec ou sans la coalition », explique-t-il. Quant aux accusations qui sont portées contre lui, « elles sont infâmes », dénonce le candidat. « Si j’étais homophobe, je ne vois pas pourquoi le Parti socialiste m’aurait accordé son soutien il y a cinq ans », argumente-t-il.          « Ce n’est pas parce que j’ai porté le débat sur la filiation et la double filiation comme ça se passe en Belgique que je suis homophobe. » En outre, critiqué dans le communiqué sur « la caution morale qu’il a apportée à l’Azerbaïdjan lors de son invasion de l’Arménie » en 2020, il explique faire « de la diplomatie parlementaire depuis vingt-cinq ans » : « On m’envoie dans des coins durs, car c’est là qu’il y a des problématiques à gérer. Je connais les acteurs sur place, c’est mon job, personne ne conteste cela à l’Assemblée Nationale. (…) Ils ne savent pas ce qu’est la réalité du travail. Que le PS prête oreille à ce genre de choses alors qu’ils me connaissent depuis trente ans, c’est aberrant », ajoute Jérôme Lambert. Un autre candidat de la Nupes n’a pas encore été désigné mais, si c’est le cas, Jérôme Lambert ne s’en inquiète pas : les élections se font, selon lui « sur le terrain, avec les électeurs ».        Claire Mayer (Bordeaux, correspondante)            10:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un budget estimé à 50 000 euros pour faire « une bonne campagne »        Les candidats investis par Les Républicains se voient accorder un viatique de 5 000 euros. A eux de trouver les sommes manquantes pour mener leur campagne.                    Lire aussi :  La difficile équation financière des candidats LR aux législatives                       10:11   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je suis attentivement vos lives et articles et je m'interroge : pourquoi Le Monde met systématiquement des guillemets à "insoumis" et non à "écologistes" ou "communistes" par exemple ? Certain.es de vos confrères ne font pas ce choix me semble-t-il...    Convention journalistique         Bonjour,          Contrairement à l’écologie ou au communisme, l’insoumission en tant que telle ne peut être considérée comme un courant idéologique ou politique précisément défini : le terme ne prend ce sens que dans le contexte de La France insoumise. Les guillemets permettent de préciser que c’est bien le surnom « insoumis » qui est utilisé et de le différencier du nom commun « insoumis ».          De la même manière, Le Monde met des guillemets à « marcheurs » pour désigner les élus et militants de La République en marche. Dans le cas du parti Les Républicains, c’est la lettre capitale (comme dans l’expression : « Le député des Républicains ») qui permet de faire cette distinction.                    08:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Medef « n’est pas pour qu’on continue à faire du quoi qu’il en coûte »        Il faut des mesures « ciblées » pour soutenir le pouvoir d’achat des Français, mais sans « surréagir », a estimé jeudi le président du Mouvement des entreprises de France (Medef), Geoffroy Roux de Bézieux. « Dans l’inflation telle qu’elle se présente il y a des choses qui ne vont pas durer (…). Il ne faut pas surréagir et il faut surtout cibler très précisément » les mesures d’aide, a-t-il déclaré sur RTL.          Le président de la République a promis d’ici à l’été un certain nombre de mesures (revalorisation des retraites, des minimas sociaux, chèque alimentaire, etc.) pour soutenir le pouvoir d’achat des Français face à l’inflation qui a atteint 4,8 % en avril selon l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), et qui pourrait dépasser dès le mois de mai 5 %. Le Medef « n’est pas pour qu’on continue à faire du quoi qu’il en coûte », a-t-il encore insisté, préférant des mesures concentrées sur « les gens qui ont vraiment besoin ».          L’organisation patronale a notamment proposé la création d’un « chèque essence », que les entreprises pourraient verser à leurs salariés qui viennent travailler en voiture. « Quatre-vingts pour cent des salariés viennent en voiture au travail et avec un prix du super ou du gazole à 2 euros, ça coûte cher d’aller travailler », a reconnu M. Roux de Bézieux.          Cette accélération de l’inflation frappe aussi les entreprises, qui voient le coût des matières premières flamber. « On est face à des choses qu’on ne connaît pas (…) La dernière fois qu’on a eu une inflation supérieure à 5 %, c’était en 1983, je crois ; moi, j’étais encore à l’école. Donc oui, c’est difficile », pour les entreprises, a déclaré M. Roux de Bézieux.          Face à cette situation « les entreprises jouent leur rôle », en réduisant leurs marges pour ne pas répercuter totalement la hausse de leurs coûts dans leurs prix de vente, et pour certaines d’entre elles, en ayant augmenté les salaires depuis le début de l’année. « Evidemment, si l’inflation finit à 7 % ou à 8 %, il y a aura sûrement d’autres discussions [sur les salaires]. Aujourd’hui, c’est trop tôt pour le dire », a affirmé le patron du Medef.                    08:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il faudra tirer tous les enseignements » de « l’échec » des Républicains, affirme Gérard Larcher        Le président du Sénat, Gérard Larcher (Les Républicains), était l’invité de Franceinfo à 8 h 30. Il est notamment revenu sur la défaite historique de sa famille politique au premier tour de l’élection présidentielle.          « C’est un échec que nous avons subi, a-t-il reconnu. Il faudra d’ailleurs en tirer tous les enseignements, toutes les conséquences. C’est un échec d’ailleurs qui dépasse la seule élection présidentielle. La question est de savoir comment on parle aux Français, comment on renoue avec cette partie des Français qui travaillent, qui ont une vie quotidienne parfois difficile. C’est une responsabilité que nous avons en rebâtissant du sol au plafond notre famille politique », selon lui.          Interrogé sur la légitimité d’Emmanuel Macron qu’il avait remise en question au cours de la campagne, M. Larcher a dit ne pas regretter ses propos de l’époque mais semble avoir une lecture différente aujourd’hui. « Je n’ai pas changé mes propos, d’ailleurs je m’en suis directement expliqué avec le président de la République qui m’a dit que l’incident était clos. (…) Il est élu et légitime. »          Concernant la réforme des retraites et le recul du départ légal à 65 ans, M. Larcher a évoqué une réforme proche de celle du Sénat. « Ce que j’ai entendu nous rapproche singulièrement de ce que le Sénat propose depuis trois ans dans le projet de loi de financement de la Sécurité sociale, c’est-à-dire la prise en compte de la pénibilité, ça fait partie des propositions du Sénat. Vous reprenez l’amendement voté au Sénat et peut-être qu’on a une des clés des propositions des reformes qui viendront dans les semaines à venir », a-t-il fait savoir en ajoutant que le Sénat a voté « 70 % des projets de loi du gouvernement. »                                                    Le contexte             Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer sur la campagne et ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/12/18-6">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Longtemps gommée de l’histoire du 7e art, la toute première femme cinéaste est aujourd’hui réhabilitée. Après un documentaire sur Arte et un roman graphique à succès, une réédition de son autobiographie paraîtra en juin chez Gallimard.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            M le mag        Cinéma             Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma      Longtemps gommée de l’histoire du 7e art, la toute première femme cinéaste est aujourd’hui réhabilitée. Après un documentaire sur Arte et un roman graphique à succès, une réédition de son autobiographie paraîtra en juin chez Gallimard.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 01h54, mis à jour à 05h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Alice Guy (sur l’estrade) lors du tournage d’un de ses films, « La Vie du Christ » (1906), à Fontainebleau.  EVERETT COLLECTION / AURIMAGES               Elle a terminé sa vie oubliée, effacée. Mais, depuis quelques années, Alice Guy (1873-1968) bénéficie d’une reconnaissance tardive étonnante. Il faut dire que les œuvres de la première cinéaste de fiction, autrice de plus de 500 films muets et parlants, souvent dépourvus de générique, de crédits et de copyrights, ont été longtemps minimisées, égarées ou attribuées à d’autres, ses assistants en tête. La redécouverte de son parcours lui vaut aujourd’hui une effervescence éditoriale qui la réhabilite.           « Elle n’était de toute façon pas morte qu’elle n’existait déjà plus. Or ce texte est une archive féministe, un élément de notre matrimoine. » Margot Gallimard, éditrice          Son histoire a fait l’objet d’un documentaire diffusé en ­janvier sur Arte (Alice Guy, l’inconnue du 7e art) et d’un roman graphique à succès de Catel et Bocquet paru en 2021 et écoulé « à plus de 35 000 exemplaires », revendique-t-on chez l’éditeur Casterman.          Articles dans la presse nationale (dont Le Monde), podcasts, chroniques qu’elle inspire à des intellectuelles (telle Laure Murat dans Libération en 2019) : en trois ans, Alice Guy a été plus visible qu’en un siècle. Même les 7-12 ans ont entendu parler de la cinéaste ostracisée depuis que « Les Odyssées », le podcast jeunesse de France Inter aux vingt millions d’écoutes, a fait d’elle l’héroïne d’un épisode…          Et, le 16 juin, paraîtront ses Mémoires chez Gallimard, La Fée cinéma. Autobiographie d’une pionnière, avec deux préfaces : l’une signée par la cinéaste Céline Sciamma et l’autre par Nathalie Masduraud et Valérie Urrea, les réalisatrices du documentaire d’Arte. Une pierre supplémentaire à l’édifice de mémoire auprès du grand public.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La cinéaste Alice Guy, près de mille films et cent ans d’oubli                 Alice Guy, nouveau personnage de l’époque ? « Il faut l’espérer, se félicitent Nathalie Masduraud et Valérie Urrea. Son nom était surtout familier à des militantes féministes et à des cinéphiles pointus. Mais, aujourd’hui, on voit bien qu’Alice Guy n’a plus rien de confidentiel ni de poussiéreux. »          Une « vie intensément intéressante »          Dans ses Mémoires, la réalisatrice détaille sa « vie intensément intéressante », ses débuts comme ­sténodactylo chez Gaumont, ses premières mises en scène, son émerveillement pour le cinématographe, son départ outre-Atlantique ou la rupture avec son mari, le réalisateur Herbert Blaché, « touché par le démon de midi », qui la quitte pour une actrice.          Le texte, dont personne n’a voulu lors de sa rédaction, en 1953, et finalement paru chez Denoël en 1976, après sa mort, « m’avait coûté 2 euros pour une édition originale trouvée dans une brocante il y a quatre ou cinq ans », à une période où le nom d’Alice Guy n’était pas encore aussi coté, indique la journaliste Véronique Le Bris, autrice du beau livre 100 grands films de réalisatrices (Gründ, 2021) et fondatrice du prix annuel Alice-Guy, qui récompense depuis 2018 une femme cinéaste.        Il vous reste 42.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                        Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/12/alice-guy-ou-les-memoires-retrouves-d-une-pionniere-du-cinema_6125709_4500055.html"},"headline":"Alice Guy ou les M\u00e9moires retrouv\u00e9s d\u2019une pionni\u00e8re du cin\u00e9ma","dateCreated":"2022-05-12T01:54:33+02:00","datePublished":"2022-05-12T01:54:33+02:00","dateModified":"2022-05-12T05:35:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Cin\u00e9ma"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Livres","M le mag","Actu","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Longtemps gomm\u00e9e de l\u2019histoire du 7e art, la toute premi\u00e8re femme cin\u00e9aste est aujourd\u2019hui r\u00e9habilit\u00e9e. Apr\u00e8s un documentaire sur Arte et un roman graphique \u00e0\u00a0succ\u00e8s, une r\u00e9\u00e9dition de son autobiographie para\u00eetra en juin chez Gallimard.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/142/0/1440/720/1342/671/60/0/9cc0d5a_191977-3272904.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-7">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ A l’heure où le droit à l’IVG est fortement menacé par une décision à venir de la Cour suprême, de nombreuses Américaines cherchent à obtenir un contraceptif à action prolongée, ou font des stocks de pilules du lendemain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       États-Unis             Droit à l’avortement menacé aux Etats-Unis : en prévision, des femmes se tournent vers le stérilet      A l’heure où le droit à l’IVG est fortement menacé par une décision à venir de la Cour suprême, de nombreuses Américaines cherchent à obtenir un contraceptif à action prolongée, ou font des stocks de pilules du lendemain.          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La semaine dernière, Sydney Phillip, une Américaine de 26 ans vivant en Alabama (sud-est des Etats-Unis), a pris rendez-vous pour se faire poser un stérilet. Jusqu’à présent, elle prenait la pilule, une méthode contraceptive dont le taux d’échec se situe autour de 7 % avec une utilisation classique. Et, jusqu’à présent, les conséquences potentielles de cette marge d’erreur lui semblaient acceptables. C’était avant le lundi 2 mai.            Ce jour-là, le site Politico a publié un projet de décision de la Cour suprême qui, s’il était adopté en l’état, annulerait l’arrêt Roe v. Wade (1973), qui garantit le droit des Américaines à disposer de leur corps dans tout le pays au nom du droit à la vie privée.            De fait, le droit à l’avortement aux Etats-Unis n’a jamais été aussi menacé depuis près de cinquante ans. Le texte de 98 pages peut faire l’objet de négociations jusqu’au 30 juin. Mais, si la plus haute juridiction du pays confirmait cet avant-projet, il reviendrait de nouveau à chacun des cinquante Etats de décider s’il protège, ou non, le droit à l’interruption volontaire de grossesse (IVG). Or, selon le Center for Reproductive Rights, environ la moitié des Etats pourraient interdire l’avortement purement et simplement. D’après le Guttmacher Institute, jusqu’à 58 % des Américaines en âge de procréer – soit environ 40 millions de femmes – vivent dans un Etat qui pourrait les priver de ce droit ou le limiter drastiquement.                             Lire aussi :  Avortement : que se passerait-il si la Cour suprême des Etats-Unis revenait sur l’arrêt Roe vs Wade ?                   « Me protéger en me faisant poser un stérilet et faire ce que je peux pour éviter de tomber enceinte est une préoccupation majeure pour moi en ce moment en raison de l’endroit où je vis », explique Sydney Phillip au Washington Post. En 2019, l’Alabama a adopté la loi la plus répressive du pays sur l’avortement : le texte ne prévoit pas d’exception en cas de viol ou d’inceste, uniquement en cas d’urgence vitale pour la mère ou d’« anomalie létale » du fœtus. Un tribunal fédéral a bloqué l’entrée en vigueur de la loi, mais une interdiction quasi-totale de l’IVG est très probable dans cet Etat si Roe v. Wade était annulé, souligne le journal.             

#protection {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    position: relative;
}

#protection .contenu_tt {
    position: absolute;
    top: 0;
    right: 20%;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.1rem;
}

.dec_contenu {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#protection span.desktop {
    display: inline;
}

#protection span.mobile {
    display: none;
}

#protection path.etat_uspro {
    stroke: white;
    stroke-width: 1.2px;
}

#protection path.etat_uspro:hover {
    stroke-width: 2.5px;
    cursor: pointer;
}

#protection .contenu_tt span.pastille {
    padding: 2px 4px;
}

.malegendeprotec {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
}

.malegendeprotec .element_leg {
    font-size: 1.3rem;
    border-left-style: solid;
    padding-left: .5rem;
    border-left-width: 1.5rem;
}

.malegendeprotec .element_leg span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu .titre_leg {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 500;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #protection svg {
        padding-top: 1rem;
    }
    #protection .contenu_tt {
        position: absolute;
        top: 0;
        right: 0;
        font-size: 1.6rem
    }
    .malegendeprotec .element_leg {
        display: block;
        width: 100%;
    }
    .malegendeprotec {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        width: 100%;
        justify-content: space-between;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #protection path.etat_us {
    stroke: #181a1e;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Plus d’une vingtaine d’Etats pourraient revenir sur le droit à l’avortement
Cette carte présente les 50 Etats américains selon que leur législation locale est protectrice ou non pour le droit à l’avortement, selon le Center for Reproductive Rights. 





Droit local à l’avortement :







var largeur = document.getElementById("protection").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}


var width = 750;
var height = 490;

var etatsP = {
        "Alabama": "hostile",
        "Alaska": "protege",
        "Arkansas": "hostile",
        "Arizona": "hostile",
        "California": "etendu",
        "Colorado": "protege",
        "Connecticut": "etendu",
        "Delaware": "protege",
        "Florida": "protege",
        "Georgia": "hostile",
        "Hawaii": "etendu",
        "Iowa": "protege",
        "Idaho": "hostile",
        "Illinois": "protege",
        "Indiana": "hostile",
        "Kansas": "protege",
        "Kentucky": "hostile",
        "Louisiana": "hostile",
        "Maine": "protege",
        "Maryland": "protege",
        "Massachusetts": "protege",
        "Michigan": "hostile",
        "Minnesota": "protege",
        "Missouri": "hostile",
        "Mississippi": "hostile",
        "Montana": "protege",
        "North Carolina": "hostile",
        "North Dakota": "hostile",
        "Nebraska": "hostile",
        "New Hampshire": "nonprotege",
        "New Jersey": "etendu",
        "New Mexico": "nonprotege",
        "Nevada": "protege",
        "New York": "etendu",
        "Ohio": "hostile",
        "Oklahoma": "hostile",
        "Oregon": "etendu",
        "Pennsylvania": "hostile",
        "Rhode Island": "protege",
        "South Carolina": "hostile",
        "South Dakota": "hostile",
        "Tennessee": "hostile",
        "Texas": "hostile",
        "Utah": "hostile",
        "Virginia": "nonprotege",
        "Vermont": "etendu",
        "Washington": "etendu",
        "Wisconsin": "hostile",
        "West Virginia": "hostile",
        "Wyoming": "hostile"
    },
    dicoP = {
        "etendu": {
            "couleur": "#313695",
            "texte": "droit étendu"
        },
        "protege": {
            "couleur": "#abd9e9",
            "texte": "droit garanti par l'Etat"
        },
        "nonprotege": {
            "couleur": "#fdae61",
            "texte": "droit non protégé"
        },
        "hostile": {
            "couleur": "#a50026",
            "texte": "législation hostile au droit à l'avortement"
        }
    };



var svgP = d3.select("#protection")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height);

var projection = d3.geoAlbersUsa()
    .translate([width / 2, height / 2])
    .scale([1000]);

var pathGeo = d3.geoPath()
    .projection(projection);

d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/grumpymap/json/usa_states.json").then(function(topo) {

    combien = 0
    svgP.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topo, topo.objects.usa_states).features)
        .enter()
 etatsP[d.properties.NAME])
        .append("path")
        .attr("class", "etat_uspro")
 d.properties.fr)
 d.properties.NAME)
 dicoP[etatsP[d.properties.NAME]].couleur)
        .attr("d", pathGeo)
        .on("mouseover", function() {
            d3.select(this)
 d3.rgb(dicoP[etatsP[d.properties.NAME]].couleur).darker())
                .moveToFront()


            data = etatsP[d3.select(this).attr("data-state")];
" + dicoP[data].texte + "";
            d3.select("#detailsprotec").html(html);

        })
        .on("mouseout", function() {
            d3.select(this)
                .style("stroke", null);

            d3.select("#detailsprotec")
                .html(null);

        });

});

const ordreLegProtec = ["etendu", "protege", "nonprotege", "hostile"];

/* la légende */
legP = ""
for (const i in ordreLegProtec) {
    d = dicoP[ordreLegProtec[i]]
" + d.texte + ""
}

/* on envoie la légende */
d3.select("#dec_legendeprotec").html(legP)


<article-nb="2022/05/12/18-8">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les propos d’Eric Zemmour remontent au 14 octobre 2019, lors d’un débat avec Bernard-Henri Lévy dans l’émission « Face à l’info », dont il était le chroniqueur vedette,  sur CNews.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Société       Justice             Eric Zemmour relaxé en appel pour ses propos sur le maréchal Pétain « sauveur » des juifs      Les propos d’Eric Zemmour remontent au 14 octobre 2019, lors d’un débat avec Bernard-Henri Lévy dans l’émission « Face à l’info », dont il était le chroniqueur vedette,  sur CNews.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h25, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Eric Zemmour à la Maison de la Mutualité à Paris, le 10 avril 2022.  CYRIL BITTON /DIVERGENCE POUR " LEMONDE"                 La cour d’appel de Paris a confirmé, jeudi 12 mai, la relaxe prononcée en première instance en faveur d’Eric Zemmour, jugé pour « contestation de crime contre l’humanité ». Il avait soutenu que le maréchal Pétain avait « sauvé » des juifs français durant la seconde guerre mondiale.            L’ancien candidat d’extrême droite à la présidence de la République n’était pas présent à l’audience, mais son avocat, Me Olivier Pardo, a exprimé son « immense satisfaction ». « C’est un message à tous ceux qui veulent lancer des attaques infamantes, utilisant les drames de la seconde guerre mondiale pour des affaires politiques. C’est la liberté d’expression qui a gagné », a-t-il dit à la sortie de la salle d’audience.            La cour n’a pas suivi les réquisitions de l’avocat général qui, lors du procès en appel, en janvier, avait réclamé une peine de cent jours-amendes à 100 euros, soit une peine de 10 000 euros d’amende.            Eric Zemmour condamné à deux reprises pour « provocation à la haine »            Les propos contestés d’Eric Zemmour remontent au 14 octobre 2019, lors d’un débat avec Bernard-Henri Lévy dans l’émission « Face à l’info », dont il était le chroniqueur vedette, sur CNews. « Un jour (…) vous avez osé dire que Pétain avait sauvé les juifs français. C’est une monstruosité, c’est du révisionnisme », s’était indigné BHL. « C’est encore une fois le réel, je suis désolé », lui avait répondu Eric Zemmour.            Lors du procès en première instance, Eric Zemmour s’était défendu de toute contestation de crime contre l’humanité et avait estimé que le débat sur le rôle du régime de Vichy (1940-1944) envers les citoyens juifs français devait être tranché par les historiens et non par la justice.                                                Dans son jugement le relaxant, le tribunal avait estimé que les propos contestés de M. Zemmour avaient été prononcés « à brûle-pourpoint lors d’un débat sur la guerre en Syrie ». Le tribunal avait néanmoins reconnu que ses mots contenaient « la négation de la participation [de Pétain] à la politique d’extermination des juifs menée par le régime nazi ».              Eric Zemmour a été condamné à plusieurs reprises par des tribunaux au pénal, dont la dernière fois en janvier 2022 pour « provocation à la haine et à la violence » et « injures publiques envers un groupe de personnes en raison de leur origine » pour des propos sur les mineurs migrants isolés. Il a fait appel de ce jugement. Il a aussi été définitivement condamné à deux reprises pour « provocation à la haine », pour des propos tenus en 2010 et 2016.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le b.a.-ba de Bach  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/12/eric-zemmour-relaxe-en-appel-pour-ses-propos-sur-le-marechal-petain-sauveur-des-juifs_6125830_3224.html"},"headline":"Eric Zemmour relax\u00e9 en appel pour ses propos sur le mar\u00e9chal P\u00e9tain \u00ab\u00a0sauveur\u00a0\u00bb des juifs","dateCreated":"2022-05-12T15:25:27+02:00","datePublished":"2022-05-12T15:25:27+02:00","dateModified":"2022-05-12T15:48:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"description":"Les propos d\u2019Eric Zemmour remontent au 14\u00a0octobre\u00a02019, lors d\u2019un d\u00e9bat avec Bernard-Henri L\u00e9vy dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019info\u00a0\u00bb, dont il \u00e9tait le chroniqueur vedette,  sur CNews.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/485/0/5818/2909/1342/671/60/0/c154397_1649631982027-cbi1027071.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-9">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le recours à des interventions d’anciennes gloires du sport comme Edgar Grospiron ou Fabien Pelou vise à remotiver les équipes et à faire passer des messages à la place des manageurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Emploi       Management             Les conférenciers sportifs, témoins des maux de l’entreprise      Le recours à des interventions d’anciennes gloires du sport comme Edgar Grospiron ou Fabien Pelou vise à remotiver les équipes et à faire passer des messages à la place des manageurs.          Par Jules Thomas         Publié hier à 08h40, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Si les champions peuvent devenir entrepreneurs ou salariés après leur retraite sportive, certains capitalisent sur leur notoriété : depuis une dizaine d’années, les agences mettant en relation entreprises et sportifs prospèrent. »  INGRAM / PHOTONONSTOP               « Depuis quelque temps, on sent que les collaborateurs ont besoin de se revoir en équipe après le Covid. Avec le télétravail, on se heurte à un gros écueil pour générer de la solidarité entre les personnes. » Fort de plusieurs centaines d’interventions dans des sociétés de tailles et de domaines multiples, Fabien Pelous, joueur le plus sélectionné en équipe de France de rugby (1995-2007), sait de quoi il parle. « On fait appel à moi pour mettre l’accent sur la performance collective. Le rugby, c’est associer toutes les fonctions et tous les gabarits pour aller vers un même objectif. »          Si les champions peuvent devenir entrepreneurs ou salariés après leur retraite sportive, certains capitalisent sur leur notoriété : depuis une dizaine d’années, les agences mettant en relation entreprises et sportifs prospèrent. Les demandeurs sont souvent des grandes entreprises, comme des constructeurs automobiles, des banques ou des cabinets de conseil, « mais aussi de plus en plus de PME et de start-up », selon Mathieu Aboudaram, PDG de WeChamp, agence née il y a cinq ans.                           Archives :  Article réservé à nos abonnés  Management: les leçons du rugby aux décideurs du CAC 40                 Motivation, courage, travail en équipe, dépassement de soi, rebond après un échec… Les enjeux des entreprises rejoignent en de nombreux points ceux du sport. Champion olympique de ski de bosses à Albertville en 1992, Edgar Grospiron est le plus aguerri des conférenciers : il effectue quatre-vingts interventions par an depuis quinze ans, à 8 500 euros pièce. « Quand j’étais athlète, des sponsors m’ont demandé de raconter ma vie devant leurs équipes. J’ai trouvé ça valorisant, mais je ne voyais pas en quoi cela pouvait être un métier. » Il s’est formé à partir de 2001 au management, et a appris les ressorts théoriques de la motivation au travail en étant formateur.          « Dans un univers qui fait rêver »          En règle générale, l’intérêt purement managérial d’une conférence paraît limité. « Je me suis formé sur le tas, raconte Fabien Pelous. Je ne fais que traduire en terminologie d’entreprise ce que j’ai vécu dans le sport. Attention, je ne peux pas répondre à toutes les problématiques : je ne vais pas inventer un propos sur le télétravail, je n’ai jamais fait de « télérugby ». Mon but, c’est juste d’ouvrir des cases dans le cerveau sur des façons de manager. »          En effet, l’essentiel est ailleurs : les intervenants, en personnalisant le management, peuvent transmettre des messages que les manageurs n’arrivent plus à faire passer. « L’objectif du chef d’entreprise qui fait appel à un sportif est de développer un discours qui est sensiblement le même que le sien, mais dans un univers qui fait rêver les gens : il y a des soucis de résistance au changement et il souhaite susciter un déclic », explique Julien Pierre, maître de conférences en sociologie et management du sport à l’université de Strasbourg.        Il vous reste 54.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/05/11/edgar-grospiron-fabien-pelous-les-conferenciers-sportifs-temoins-des-maux-de-l-entreprise_6125579_1698637.html"},"headline":"Les conf\u00e9renciers sportifs, t\u00e9moins des maux de l\u2019entreprise","dateCreated":"2022-05-11T08:40:49+02:00","datePublished":"2022-05-11T08:40:49+02:00","dateModified":"2022-05-12T18:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["Sport et soci\u00e9t\u00e9","Carri\u00e8res","Emploi","Entreprises","\u00c9conomie","Sport","Management"],"description":"Le recours \u00e0 des interventions d\u2019anciennes gloires du sport comme Edgar Grospiron ou Fabien Pelou vise \u00e0 remotiver les \u00e9quipes et \u00e0 faire passer des messages \u00e0 la place des manageurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/219/0/6016/3008/1342/671/60/0/2da8a13_1652167924114-pns-4272162.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-10">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le nombre de commerces définitivement fermés, qui ne trouvent pas preneurs, progresse dans la capitale. Au grand dam de la Ville de Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Paris             La crise de l’habillement défigure les rues de Paris      Le nombre de commerces définitivement fermés, qui ne trouvent pas preneurs, progresse dans la capitale. Au grand dam de la Ville de Paris.          Par Juliette Garnier et Emeline Cazi         Publié aujourd’hui à 03h09, mis à jour à 14h18    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’enseigne américaine de vêtements GAP, sur l’avenue des Champs-Elysées, le jour de sa fermeture, le 25 janvier 2020.  BRUNO LEVESQUE/IP3               C&A tire le rideau de deux de ses trois adresses parisiennes. L’enseigne germano-néerlandaise, qui habille toute la famille à petits prix, va fermer son magasin du 49 boulevard Haussmann, situé en face du Printemps et des Galeries Lafayette. Elle y exploitait ces 5 000 mètres carrés depuis vingt-quatre ans. Son adresse de la rue de Rivoli va aussi disparaître. Sur le premier site, C&A devrait laisser sa place à trois enseignes. Pour le second, Redevco, société foncière du groupe, a obtenu le 31 mars, devant la commission départementale d’aménagement commercial (CDAC) de Paris, l’autorisation de diviser en deux les 3 000 mètres carrés occupés.          Le dossier qui évoque ces deux fermetures ne précise toutefois ni le calendrier ni ne dit si l’enseigne demeurera l’un de ses locataires. Cette dernière a fait savoir au Monde qu’elle n’a « pas d’autres informations à partager » et souligne qu’elle avisera « naturellement en premier lieu [ses] partenaires sociaux » si la situation « devait évoluer ».          Lundi 2 mai, lors de la réunion du comité d’entreprise, les élus syndicaux ont interpellé la direction sur ce projet qui concerne plusieurs dizaines de salariés. En janvier 2020, lorsqu’elle avait dévoilé une liste de trente magasins promis à la fermeture en France – où elle en exploite cent cinquante –, les sites du boulevard Haussmann et de la rue de Rivoli n’y figuraient pas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Ville de Paris projette de racheter des locaux vides pour les louer moins chers à des commerçants                 A ces deux adresses, les membres de la CDAC de Paris, qui se prononce sur les projets supérieurs à 1 000 mètres carrés dans la capitale, ont, à l’unanimité, jugé que celui de Redevco ne crée aucun risque de « friche commerciale ». Pour ces cinq nouveaux locaux, la foncière devrait trouver preneur, sans difficulté, estiment-ils. Pourtant, à Paris, le sujet de la vacance commerciale, c’est-à-dire le nombre de locaux commerciaux inexploités, inquiète.          Rez-de-chaussée délaissés          Plusieurs rues commerçantes ressemblent désormais à celles de villes de taille moyenne laminées par la concurrence de la grande distribution, du commerce de périphérie et de l’e-commerce. Beaucoup sont défigurées par des locaux commerciaux vides en pied d’immeuble et les affichages sauvages qui occultent leurs vitrines.          « Les grandes agglomérations connaissent aujourd’hui le même problème que les villes de taille moyenne dont le taux de vacance commerciale a atteint 12,5 % en moyenne, en 2021 », observe Pascal Madry, le directeur général de l’Institut pour la ville et le commerce, think tank du secteur. Ce taux atteignait 10,5 % fin 2020, contre 9,3 % en 2017, selon l’Atelier parisien d’urbanisme, agence publique d’urbanisme de Paris. Sous les coups de boutoir dus à la crise sanitaire, il aurait, selon les quartiers, progressé de 3 points à 6 points en un an, d’après l’Institut pour la ville et le commerce : il a atteint ainsi 10,6 % rue de Rivoli en 2021, contre 7 % en 2020 ; 13 % sur les Grands Boulevards (7 % en 2020) et 9,3 % rue de Rennes (8 % en 2020).        Il vous reste 60.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/12/la-crise-de-l-habillement-defigure-les-rues-de-paris_6125714_3234.html"},"headline":"La crise de l\u2019habillement d\u00e9figure les rues de Paris","dateCreated":"2022-05-12T03:09:02+02:00","datePublished":"2022-05-12T03:09:02+02:00","dateModified":"2022-05-12T14:18:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Paris"],"keywords":["Cities","Distribution \/ agroalimentaire","Paris","Entreprises","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Le nombre de commerces d\u00e9finitivement ferm\u00e9s, qui ne trouvent pas preneurs, progresse dans la capitale. Au grand dam de la Ville de Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
,{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/354/0/4252/2126/1342/671/60/0/d62de19_1652278400800-lux-ip3blev200122570.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-11">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le plus gros gérant d’actifs au monde prévient qu’il va réduire son soutien aux résolutions d’actionnaires proclimat lors des assemblées générales annuelles, notamment en raison de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie              Changement climatique : BlackRock fait un pas en arrière      Le plus gros gérant d’actifs au monde prévient qu’il va réduire son soutien aux résolutions d’actionnaires proclimat lors des assemblées générales annuelles, notamment en raison de la guerre en Ukraine.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 09h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En janvier 2020, Larry Fink, le patron de BlackRock, le premier gestionnaire d’actifs au monde, avait surpris en adoptant une posture proclimat. Dans sa traditionnelle lettre annuelle aux dirigeants d’entreprise, il avertissait alors que le risque climatique allait bouleverser sa politique d’investissement. Le lecteur pouvait s’attendre à ce que le géant financier utilise dorénavant son pouvoir pour pousser les entreprises à lutter contre le réchauffement climatique.            Changement de pied, mardi 10 mai, lorsque l’équipe chargée de l’engagement actionnarial de BlackRock a mis à jour sa politique de vote en assemblée générale (AG) annuelle, pour les sociétés dans lesquelles le gestionnaire d’actifs est investi. Dans une note, celui-ci prévient qu’il va réduire en 2022 son soutien aux résolutions émanant d’actionnaires proclimat, soumises en AG ces derniers jours et dans les prochaines semaines.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Climat : « L’attitude de BlackRock peut tout changer sur la planète finance »                   Pour justifier ce revirement, le groupe indique que le gendarme américain des marchés financiers, la Securities and Exchange Commission, a assoupli le cadre des résolutions d’actionnaires et ainsi provoqué une augmentation notable des propositions provenant d’investisseurs proenvironnement, « de qualité variable ». « Un grand nombre des propositions soumises au vote sont plus prescriptives et contraignantes pour le management de l’entreprise que celles sur lesquelles nous avons voté [en 2021] », précise la note.            Beaucoup de prudence            BlackRock avait alors soutenu 64 % des soixante-douze résolutions d’actionnaires concernant l’environnement, soumises à son vote à travers le monde (hors Japon). En 2022, cette proportion sera donc bien moindre. Pas seulement parce que les actionnaires activistes deviendraient plus intrusifs et dicteraient, dans leurs propositions de résolution, la stratégie de l’entreprise en lieu et place du conseil d’administration ; mais aussi parce que la guerre en Ukraine a changé la donne.            « Dans nos décisions de vote, il est essentiel que nous prenions en considération le contexte dans lequel les entreprises exercent leurs activités », souligne la note de BlackRock, qui regardera avec beaucoup de prudence les propositions de résolution visant à cesser les financements accordés aux groupes produisant des énergies fossiles ou obligeant les énergéticiens à déclasser certains de leurs actifs.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  BlackRock, gourou de la finance qui murmure à l’oreille des puissants                   Dans une lettre aux actionnaires publiée fin mars, Larry Fink anticipait d’ailleurs, à la suite de l’invasion de l’Ukraine, une consommation accrue de certaines énergies fossiles à court terme. Evoquant « un retour en arrière », Lara Cuvelier, de l’ONG Reclaim Finance, regrette que « BlackRock ne tire pas les leçons de la guerre en Ukraine pour aller vers moins de dépendance à l’égard des énergies fossiles ».                 Véronique Chocron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/12/changement-climatique-blackrock-fait-un-pas-en-arriere_6125754_3234.html"},"headline":"Changement climatique\u00a0: BlackRock\u00a0fait un pas en arri\u00e8re","dateCreated":"2022-05-12T09:47:30+02:00","datePublished":"2022-05-12T09:47:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie"],"description":"Le plus gros g\u00e9rant d\u2019actifs au monde pr\u00e9vient qu\u2019il va r\u00e9duire son soutien aux r\u00e9solutions d\u2019actionnaires proclimat lors des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales annuelles, notamment en raison de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/811935b_1652334028410-blackrock-new-york.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-12">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’association Au devant de la boule propose des ateliers sport-santé de pétanque à l’Hôtel-Dieu et à des personnes précaires et isolées. Ses effets sur le bien-être physique et mental sont réels.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Sciences       Médecine         La pétanque se mue en activité de sport-santé, loin des clichés   Chronique            Pascale Santi        L’association Au devant de la boule propose des ateliers sport-santé de pétanque à l’Hôtel-Dieu et à des personnes précaires et isolées. Ses effets sur le bien-être physique et mental sont réels.   Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Dix mille pas et plus. Ils sont cinq en ce matin d’avril à s’initier à la pétanque dans les jardins de l’hôpital parisien Hôtel-Dieu (AP-HP). Dépression, sommeil, Covid long, etc. Touchés par diverses pathologies, Annick, Eve, Taha, Sami et Stéphane se sont inscrits à cet atelier proposé par le programme de réhabilitation par le sport qu’ils suivent au centre d’investigations en médecine du sport (CIMS).          Après un bilan, chaque personne suit trois séances hebdomadaires d’activité physique pendant six semaines. « A l’issue du programme, le but est que les participants poursuivent une pratique physique régulière, afin de prolonger les bénéfices », explique Corentin Verot, enseignant en activités physiques adaptées et santé au CIMS de l’Hôtel-Dieu. Des ateliers facultatifs sont choisis par les patients pour les orienter le cas échéant vers une activité. Alors, pourquoi pas la pétanque ?          Depuis un an et demi, un atelier « biathlon pétanque » est proposé par l’association Au devant de la boule (ADB), née en juillet 2020. Au début de la séance, Yann Rousval, psychologue social et éducateur sportif au sein de l’association, contrôle les paramètres (fréquence cardiaque, saturation en oxygène, etc.) des participants. Ceux-ci s’essaient d’abord aux techniques de pointe ou de tir, qui nécessitent d’être en équilibre, en position debout ou accroupie. Puis ils doivent lancer la boule dans un cercle à deux reprises. S’ils ratent, ils parcourent un circuit, une ou deux fois, en courant, en marchant, en montant des escaliers, chacun à son rythme. « Durant le parcours, je me suis concentré sur les tirs que j’aurais à faire », explique Sami. Il les réussit. « Je me suis bien amusée », dit Eve. Idem pour Taha et les autres, qui évoquent le plaisir de « faire un sport avec des gens ».          Personnes isolées          La pétanque est en effet aussi un outil d’insertion sociale. L’association propose des ateliers à des personnes isolées et en grande précarité de trois centres du pôle « hébergement, santé, autonomie » du centre d’action sociale protestant. Cet après-midi d’avril, Emmanouil, William, Choukri, Mohamed, du centre Baron-Leroy (Paris 12e), s’entraînent, sourire aux lèvres, sur un terrain de boules le long du quai de Bercy. Qu’ils souffrent d’addictions ou qu’ils aient subi un AVC, c’est pour eux une petite parenthèse. Pour ceux qui sont « souvent très sédentaires et psychiquement grippés dans leur parcours de vie, la pétanque est un levier très efficace de remobilisation physiologique, psychosomatique et sociale », explique Yann Rousval. « Nous voulons développer la pétanque comme une pratique sportive, à des fins de santé, médico-sociales, éducatives, etc. », renchérit Sylvie Lafon-Simon, présidente d’ADB.        Il vous reste 30.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/12/loin-des-cliches-la-petanque-se-mue-en-activite-de-sport-sante_6125712_1650684.html"},"headline":"La p\u00e9tanque se mue en activit\u00e9 de sport-sant\u00e9, loin des clich\u00e9s","dateCreated":"2022-05-12T03:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-12T03:00:11+02:00","dateModified":"2022-05-12T17:36:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"L\u2019association Au devant de la boule propose des ateliers sport-sant\u00e9 de p\u00e9tanque \u00e0 l\u2019H\u00f4tel-Dieu et \u00e0 des personnes pr\u00e9caires et isol\u00e9es. Ses effets sur le bien-\u00eatre physique et mental sont r\u00e9els.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/139/0/5460/2730/1342/671/60/0/b5e3636_1651769685894-pns-1623295.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/12/18-13">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ En tant que salarié, il est parfois intéressant d’opter pour les frais réels. Une nouveauté est à prendre en compte : la hausse exceptionnelle du barème kilométrique. Quant aux mesures sur les dépenses liées au télétravail, elles ont été reconduites.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                                             Argent & Placements       Impôt sur le revenu             Déclaration de revenus : qui a intérêt à déduire ses frais réels cette année ?      En tant que salarié, il est parfois intéressant d’opter pour les frais réels. Une nouveauté est à prendre en compte : la hausse exceptionnelle du barème kilométrique. Quant aux mesures sur les dépenses liées au télétravail, elles ont été reconduites.          Par Nathalie Cheysson-Kaplan         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour le calcul de l’impôt sur le revenu, les frais engagés par les salariés dans le cadre de l’exercice de leur profession sont déductibles de leur salaire imposable.          Leur prise en compte s’effectue par défaut par une déduction forfaitaire de 10 %, avec un minimum de 448 euros, et un maximum de 12 829 euros, pour ceux qui ont perçu une rémunération supérieure à 128 290 euros. L’abattement est automatique : il n’y a pas, sur la déclaration de revenus, de case spécifique à cocher pour en bénéficier.          Au moment de remplir votre déclaration de revenus, vous pouvez cependant renoncer à cette déduction forfaitaire et déduire vos frais réels. Mais, dans ce cas, les allocations et remboursements de frais éventuellement perçus deviennent taxables (par exemple les allocations pour frais de télétravail). Il faut donc les ajouter à votre salaire imposable. N’oubliez pas d’en tenir compte pour arbitrer entre les deux possibilités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Impôts : comment bien remplir sa déclaration de revenus                 Le choix des frais réels est bien sûr intéressant si ceux-ci ont représenté plus de 10 % de votre salaire annuel. Vous pouvez le retenir si vous avez eu des frais particulièrement élevés en 2021, et revenir l’an prochain à la déduction forfaitaire. En outre, chaque membre de votre foyer fiscal peut opter pour la solution la plus avantageuse pour lui.           


              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀


Les dates limites pour déclarer ses revenus en 2022
	

Source : Direction générale des finances publiques


require(['jquery', 'dataTables', "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, dataTables, jqueryUICore,tooltipdecodeurs) {

    var dataSet = [["D\u00e9claration en ligne","Mardi 24 mai","Mardi 31 mai","Mercredi 8 juin"],["D\u00e9claration papier","Jeudi 19 mai","Jeudi 19 mai","Jeudi 19 mai"]];
    var columns_list = ["Num\u00e9ros de d\u00e9partements", "1 \u00e0 19 (et non-r\u00e9sidents)", "20 \u00e0 54 (Corse comprise)", "D\u00e9partements 55 \u00e0 974/976"];
    var cols_visible = "1111";
    var columns = [];

    for(var i=0;i        columns[i] =
        {
            title: columns_list[i].replace("'", ""),
            visible: (cols_visible[i] == "1" ? true : false),
        }
    }
    var myTable = $('#table20220407120052')
	.on('init.dt', function ( e, settings, json) {
            entete = $("#table20220407120052_wrapper").siblings(".d_entete");
            $("#table20220407120052_wrapper .dataTables_filter input").attr("placeholder","Recherchez");
');
            entete.append($("#table20220407120052_wrapper .dataTables_filter"));
        })
	.dataTable( {
        "orderClasses": false,
        

        data: dataSet,
        columns: columns,
        "scrollY": "500px", 
        "scrollX": true,
        "scrollCollapse": true,
        "responsive": true,
        "searching": false,
        "paging": false,
        "sorting": false,
        
		"language": {
                "zeroRecords": "Pas de données disponibles avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered":"",
                "paginate": {
                "previous": "Précédent",
                "next": "Suivant"
                },
                "infoEmpty": "Pas de données disponibles avec cette recherche"
            }
    });
});



<article-nb="2022/05/12/18-14">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Cinq personnes physiques ainsi que six entreprises ont été mises en examen, notamment pour « exportation et abandon irréguliers de déchets en bande organisée ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Planète       Déchets et recyclage             Criminalité organisée : coup de filet dans le Sud-Est dans  le secteur des déchets      Cinq personnes physiques ainsi que six entreprises ont été mises en examen, notamment pour « exportation et abandon irréguliers de déchets en bande organisée ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h39, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le centre de tri de la société Recyclage Concept 13, à Saint-Chamas, près de Marseille, lors de l’incendie qui a duré un mois et provoqué une importante pollution de l’air. C’est l’un des sites visés par l’enquête en cours.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Déchetteries remplies à ras bord jusqu’à l’incendie, exportation illégale de tonnes d’ordures… La justice a frappé la criminalité organisée des déchets dans le Sud-Est en procédant à onze mises en examen, a fait savoir jeudi 12 mai le parquet de Marseille.            Mardi et mercredi, cinq personnes physiques ont été mises en examen « des chefs de gestion, transport, exportation et abandon irréguliers de déchets en bande organisée, escroquerie en bande organisée et infractions à la réglementation », a détaillé le parquet dans un communiqué. Deux d’entre eux ont été placés en détention provisoire. Six entreprises ont aussi été mises en examen en tant que personnes morales.            Les cinq mis en examen doivent aussi répondre de l’exploitation irrégulière d’une installation classée (déchetterie) et de destruction par incendie, a ajouté le parquet de Marseille. En effet le point de départ de l’enquête, menée par l’Office central de lutte contre les atteintes à l’environnement et à la santé Publique (Oclaesp), est l’incendie survenu en août 2020 dans une déchetterie à Milhaud, dans le Gard, gérée par la société Benne 30.            « Les investigations concernant l’origine de l’incendie mais également les conditions de stockage et de traitement des déchets au regard de la réglementation (…) ont permis de mettre en évidence plusieurs irrégularités, notamment au regard des volumes stockés », a expliqué le parquet. Après l’incendie, et ce malgré une mise en demeure du préfet de réduire le volume de ses déchets, la société « avait poursuivi son activité en réceptionnant de nouveaux déchets ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De la prison ferme pour la « mafia des déchets » dans le Sud-Est                   Un « système mafieux »            L’opération, menée dans le cadre d’une information judiciaire ouverte fin 2021, a été menée dans les Bouches-du-Rhône, le Gard et le Vaucluse, mobilisant plus de soixante gendarmes et conduisant à onze perquisitions au total. D’après le parquet de Marseille, plus de 26 000 tonnes de déchets auraient été exportées illégalement entre octobre 2020 et février 2021 par cette société, notamment en Espagne, tandis que certains déchets « auraient pu faire l’objet d’enfouissements sauvages ».              « Plusieurs sites de stockage, des hangars loués devenus des hangars remplis de déchets, exploités pour y stocker des déchets par l’intermédiaire de plusieurs autres sociétés, ont été découverts dans le Gard, les Bouches-du-Rhône, la Drôme et le Vaucluse », décrit le parquet, parlant de conditions « irrégulières en raison du volume et de la nature des déchets ».            L’enquête vise notamment un incendie récent, qui avait mobilisé élus et militants au début de l’année : celui du centre de tri de la société Recyclage Concept 13, à Saint-Chamas, près de Marseille. Cet incendie, qui a duré plus d’un mois, avait provoqué une pollution de l’air digne de celle de Pékin, selon l’organisme de surveillance de la qualité de l’air AtmoSud, provoquant la colère des habitants et des élus.            En mars, Richard Hardouin, président de France Nature Environnement dans les Bouches-du-Rhône, avait dénoncé un « système mafieux », assurant que ces sociétés « n’ont aucune intention de respecter la loi : ça casserait leur modèle économique qui est d’acheter des déchets à bas prix pour ensuite les enfouir au lieu de les trier et les valoriser ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans le Var, les « déballes » de déchets du bâtiment en procès                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/12/coup-de-filet-dans-la-criminalite-organisee-des-dechets-dans-le-sud-est_6125836_3244.html"},"headline":"Criminalit\u00e9 organis\u00e9e\u00a0: coup de filet dans le Sud-Est dans  le secteur des d\u00e9chets","dateCreated":"2022-05-12T15:39:54+02:00","datePublished":"2022-05-12T15:39:54+02:00","dateModified":"2022-05-12T18:10:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","D\u00e9chets et recyclage"],"keywords":["Plan\u00e8te","D\u00e9chets et recyclage","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Cinq personnes physiques ainsi que six entreprises ont \u00e9t\u00e9 mises en examen, notamment pour \u00ab\u00a0exportation et abandon irr\u00e9guliers de d\u00e9chets en bande organis\u00e9e\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/796/0/7531/3765/1342/671/60/0/62eaa21_1652361696830-000-9vn2wx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9chets et recyclage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dechets-recyclage/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-15">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dans son échoppe parisienne, Chiao-Wei élabore elle-même les gâteaux-roues dont se régalent les Taïwanais. Une gourmandise à déguster en version salée ou sucrée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Le Monde passe à table       Restaurant             Resto : les délices taïwanais de Ciao Roue      Dans son échoppe parisienne, Chiao-Wei élabore elle-même les gâteaux-roues dont se régalent les Taïwanais. Une gourmandise à déguster en version salée ou sucrée.          Par Marie Aline         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le salon de thé Ciao roue, dans le 3e arrondissement de Paris.  CIAOROUE                 A Taïwan, les enfants prennent ­parfois leur goûter dans la rue, autour de petites carrioles dotées de drôles de moules à pancake qui permettent de confectionner des wheelcakes, des gâteaux-roues. Cuites minute, ces pâtisseries rondes, à mi-chemin entre la gaufre et la crêpe, sont fourrées à la crème pâtissière, au haricot azuki (petit haricot rouge), au sésame noir ou à la pâte de taro.            Ex-chasseuse de têtes, Chiao-Wei a eu envie de retrouver et de partager le goût de son enfance. Elle est la première, à notre connaissance, à vendre des gâteaux-roues artisanaux à Paris. Pour ce faire, la jeune femme a cherché les meilleurs mélanges de farines pour leur donner le fameux contraste entre moelleux intérieur et croustillant extérieur. Elle les vend dans une échoppe d’une vingtaine de mètres carrés dont le mobilier a été réalisé avec un ami menuisier.                           Les wheelcakes de Ciao roue.  CIAOROUE                 Au mur, des calligraphies de sa cousine, des paniers de sa mère. Sur les étagères, des jeux pour enfants de chez elle, tous en bois, sculptés main. Ça n’est rien et ça fait tout. Aujourd’hui, Chiao-Wei raconte son histoire derrière le comptoir tout en fourrant les gâteaux-roues de ses préparations issues de produits frais. « Je fais tout, toute seule : la cuisine, les papiers… Heureusement, j’ai de bons amis qui viennent m’aider. »                              Lire aussi   La « street food » made in Taïwan                   Un Taïwanais sourit en nous entendant commander la presque totalité de la carte. Il savoure le sentiment d’être ici comme là-bas et déguste son wheelcake assis derrière la petite carriole de bois conçue en hommage aux vendeurs de rue de cette fameuse pâtisserie… Le temps de finir de préparer le thé oolong et Chiao-Wei apporte deux petits plateaux de bois garnis des gâteaux dorés. Sur chacun, un tampon indique le parfum. Dans la tasse, le milky oolong laisse échapper des effluves de montagnes luxuriantes – tous les thés viennent de chez Kancha Tea, maison de thé de Montrouge spécialisée dans le bio.                             Lire aussi :  Mets et thés, des accords subtils                   La conversation roule alors que les premiers gâteaux sont dévorés. Celui au navet mariné est croqué avec appréhension, mais accueilli avec un large sourire de contentement. La douce acidité du légume-racine travaillé en pickle, la façon dont il est finement râpé et encore croquant s’allient au moelleux du gâteau. La version dite végétarienne (champignon et tofu) est un peu molle, donc décevante.              Mais, lorsque vient la dégustation du répertoire sucré, le sourire revient. La crème pâtissière infusée au thé hojicha grillé dégouline de délice sur les lèvres alors que le gâteau fourré au sésame noir remporte la palme de la friandise. L’appareil granuleux et sucré sur le fil laisse exploser la gourmandise de la graine au goût subtilement torréfié. Même en n’ayant jamais grandi à Taïwan, les gloutons du jour ont renoué avec leur enfance et savent qu’ils reviendront ici, car la vie est aussi une roue qui tourne.              L’adresse Ciao Roue, 3, rue de Montmorency, Paris 3e. Ouvert du jeudi au dimanche de 13 heures à 19 heures.                L’incontournable Le gâteau fourré au navet mariné.                Le détail qui n’en est pas un Les thés bio.                L’addition De 4 euros à 17 euros.                Retrouvez ici toutes nos adresses.                   Marie Aline           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/05/12/resto-les-delices-taiwanais-de-ciao-roue_6125850_6082232.html"},"headline":"Resto\u00a0: les d\u00e9lices ta\u00efwanais de Ciao Roue","dateCreated":"2022-05-12T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-12T17:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Restaurant"],"keywords":["Gastronomie","Street food","Restaurant","Les bonnes adresses gastronomie & vins","Le Monde passe \u00e0 table","Styles"],"description":"Dans son \u00e9choppe parisienne, Chiao-Wei \u00e9labore elle-m\u00eame les g\u00e2teaux-roues dont se r\u00e9galent les Ta\u00efwanais. Une gourmandise \u00e0 d\u00e9guster en version sal\u00e9e ou sucr\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Aline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/280/0/1500/750/1342/671/60/0/5b1d0c7_190435-3270918.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Restaurant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/restaurant/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-16">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le même jour, un tribunal a interdit à l’ex-premier ministre, à son fils Namal et à quinze de ses alliés de partir à l’étranger, en raison des actes de violence commis, lundi, contre les manifestants antigouvernementaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, nomination d’un nouveau premier ministre, en pleine crise économique      Le même jour, un tribunal a interdit à l’ex-premier ministre, à son fils Namal et à quinze de ses alliés de partir à l’étranger, en raison des actes de violence commis, lundi, contre les manifestants antigouvernementaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h47, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des barrières temporaires sont mises en place pour empêcher les manifestants de se rapprocher de la résidence officielle de l’ex-premier ministre sri-lankais, Mahinda Rajapaksa, à Colombo, le 11 mai 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP                 Les affrontements meurtriers lors d’importantes manifestations laissent progressivement place à une transition politique au Sri Lanka. Le politicien Ranil Wickremesinghe a été investi, jeudi 12 mai, premier ministre, avec pour tâche de former un gouvernement d’union, en pleine crise économique. M. Wickremesinghe, 73 ans, a prêté serment, selon le bureau des médias du président Gotabaya Rajapaksa, alors que ce dernier est confronté à de nombreuses protestations exigeant sa démission en raison de l’aggravation de la crise économique du pays.            Le pays de 22 millions d’habitants, en proie à la pire crise économique depuis l’indépendance en 1948, manque de dollars pour financer l’importation de produits de première nécessité (denrées alimentaires, carburants, médicaments). Les pénuries généralisées ont provoqué des manifestations quotidiennes dans tout le pays.            Mercredi soir, durant sa première déclaration au pays depuis le début des manifestations, Gotabaya Rajapaksa, 72 ans, s’était engagé à constituer un gouvernement d’union. Il avait alors promis de « nommer un premier ministre qui dirigera une majorité au Parlement et inspirera la confiance au peuple ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka plonge dans le chaos                   Déjà cinq fois premier ministre            Ranil Wickremesinghe, 73 ans, était pressenti pour prendre les fonctions de premier ministre qu’il a déjà occupées à cinq reprises depuis 1993. Il est le seul député du Parti national uni (UNP) depuis sa déroute aux élections législatives d’août 2020. M. Rajapaksa avait alors remporté une majorité des deux tiers à l’Assemblée.            Il devra former un « gouvernement d’union », bénéficiant du soutien de tous les partis siégeant au Parlement comptant 225 députés. Depuis le flux de défections subies en avril par le camp présidentiel, aucun groupe politique ne jouit d’une majorité absolue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La faillite du Sri Lanka sonne comme un avertissement pour ses voisins                   Le frère du président, Mahinda Rajapaksa, avait démissionné, lundi, du poste de premier ministre après que ses partisans, armés de bâtons et de matraques, ont attaqué des manifestants pacifiques qui protestaient depuis plusieurs semaines. Ces agressions ont déclenché des affrontements qui ont fait au moins neuf morts et plus de 225 blessés depuis lundi, selon la police.              Un couvre-feu, en vigueur sur tout le territoire depuis ce jour, a été levé, jeudi matin, pour permettre à la population de sortir se ravitailler, mais devait de nouveau être imposé dans l’après-midi.            L’ancien premier ministre interdit de quitter le pays            Plus tôt dans la journée, un tribunal sri-lankais a interdit à l’ancien premier ministre Mahinda Rajapaksa, à son fils Namal et à quinze de ses alliés de partir à l’étranger en raison des actes de violence commis contre des manifestants antigouvernementaux.            Une plainte adressée au tribunal a requis un mandat d’arrêt contre Mahinda Rajapaksa et ses collaborateurs, a fait savoir un fonctionnaire du tribunal. « Mais le magistrat l’a rejetée parce que la police a, de toute façon, le pouvoir de détenir tout suspect », a ajouté le fonctionnaire.              Un magistrat de Colombo a également diligenté une enquête de police sur les agressions perpétrées, lundi, contre des manifestants antigouvernementaux pacifiques. Des moines bouddhistes et des prêtres catholiques figuraient parmi les 225 personnes hospitalisées après l’agression. Les victimes des violences de lundi ont affirmé que M. Rajapaksa et ses principaux collaborateurs avaient encouragé quelque 3 000 de leurs partisans, acheminés en bus depuis la province dans la capitale économique Colombo, à attaquer les manifestants pacifiques.            Le lendemain, le premier ministre démissionnaire, âgé de 76 ans, avait été exfiltré par l’armée de sa résidence officielle assiégée, puis emmené sur une base navale de Trincomalee, dans le nord-est du pays, où il se trouvait encore mercredi. Son fils Namal, ancien ministre, a déclaré mardi que la famille n’avait aucune intention de quitter le pays.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le b.a.-ba de Bach  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/au-sri-lanka-la-justice-interdit-a-l-ex-premier-ministre-et-ses-allies-de-quitter-le-pays_6125823_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, nomination d\u2019un nouveau premier ministre, en pleine crise \u00e9conomique","dateCreated":"2022-05-12T14:47:47+02:00","datePublished":"2022-05-12T14:47:47+02:00","dateModified":"2022-05-12T17:05:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le m\u00eame jour, un tribunal a interdit \u00e0 l\u2019ex-premier ministre, \u00e0 son fils Namal et \u00e0 quinze de ses alli\u00e9s de partir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, en raison des actes de violence commis, lundi, contre les manifestants antigouvernementaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/a51f567_5150486-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-17">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Mercredi, le ministère des renseignements iranien avait annoncé l’arrestation de deux « enseignants européens » accusés d’avoir cherché à « déstabiliser » le pays, sans préciser leur nationalité. Le Quai d’Orsay a dénoncé jeudi « une arrestation sans fondement ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Iran             Paris demande la « libération immédiate » de deux Français arrêtés en Iran      Mercredi, le ministère des renseignements iranien avait annoncé l’arrestation de deux « enseignants européens » accusés d’avoir cherché à « déstabiliser » le pays, sans préciser leur nationalité. Le Quai d’Orsay a dénoncé jeudi « une arrestation sans fondement ».       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 13h25, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Deux Français ont été arrêtés en Iran, a confirmé jeudi 12 mai le ministère des affaires étrangères, qui dénonce « une arrestation sans fondement » et exige leur « libération immédiate ». Un responsable syndical de l’éducation nationale avait auparavant déclaré qu’une Française et son mari partis en vacances en Iran étaient devenus injoignables alors qu’ils devaient rentrer en France en début de semaine.            Le ministère des renseignements iranien n’a pas précisé la nationalité des deux « enseignants européens » qui ont été arrêtés pour avoir, selon un communiqué cité mercredi par les agences de presse officielles iraniennes, cherché à « provoquer le chaos et le désordre social dans le but de déstabiliser » l’Iran.            L’ambassadeur de France à Téhéran s’efforce d’obtenir un accès consulaire auprès de ces deux personnes et le chargé d’affaires de l’ambassade d’Iran à Paris a été convoqué au Quai d’Orsay, a annoncé le ministère français des affaires étrangères dans un communiqué.            « On n’a plus de nouvelles de notre camarade »            Christophe Lalande, secrétaire fédéral de la FNEC FP-FO (Fédération nationale de l’enseignement, de la culture et de la formation professionnelle-Force ouvrière), a pour sa part précisé à Reuters que le couple, dont la femme travaille pour son syndicat, « faisait un voyage touristique à titre privé pendant les vacances de Pâques. On n’a plus de nouvelles de notre camarade ».            Ces arrestations surviennent au moment où les négociations entre l’Iran et les puissances internationales, dont la France, en vue d’une relance de l’accord sur le programme nucléaire iranien semblent au point mort.            Un autre Français, Benjamin Brière, a été condamné en début d’année par Téhéran à huit ans et huit mois de prison pour espionnage, pour avoir pris en mai 2020 des photos de « zones interdites » avec un drone pendant ce qu’il a toujours présenté comme un voyage touristique dans le nord du pays.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un Français condamné à huit ans de prison en Iran pour « espionnage », en pleines négociations sur le nucléaire                       Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 13 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le b.a.-ba de Bach  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/paris-demande-la-liberation-immediate-de-deux-francais-arretes-en-iran_6125817_3210.html"},"headline":"Paris demande la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de deux\u00a0Fran\u00e7ais arr\u00eat\u00e9s en Iran","dateCreated":"2022-05-12T13:25:02+02:00","datePublished":"2022-05-12T13:25:02+02:00","dateModified":"2022-05-12T14:36:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Mercredi, le minist\u00e8re des renseignements iranien avait annonc\u00e9 l\u2019arrestation de deux \u00ab\u00a0enseignants europ\u00e9ens\u00a0\u00bb accus\u00e9s d\u2019avoir cherch\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb le pays, sans pr\u00e9ciser leur nationalit\u00e9. Le Quai d\u2019Orsay a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0une arrestation sans fondement\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/287/0/3383/1691/1342/671/60/0/4ebe755_2a6b2abce1f941b1889b9801870d57e4-2a6b2abce1f941b1889b9801870d57e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/12/18-18">
<filnamedate="20220512"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220512"><AAMMJJHH="2022051218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Chaque année, collectivités et entreprises de l’île sont encouragées à éteindre les lumières extérieures les plus puissantes, qui désorientent les oiseaux et provoquent leur chute. Cette campagne en faveur d’une espèce endémique menacée est bien acceptée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : Nathalie Elimas donne les raisons de sa candidature dissidente de la majorité dans le Val-d’Oise                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste                          Live  Article se déroulant en direct  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Pédopornographie : un texte européen suscite des inquiétudes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les déboires de l’usine Chapelle-Darblay racontent à la fois les difficultés de l’industrie française, de la presse papier et de l’économie circulaire »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Alléger la dette des pays émergents devient urgent                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine met en évidence le fossé qui s’est creusé entre “l’Ouest” et “le Reste” de la planète »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La politique énergétique de la France doit s’émanciper du marché et du dogme de la concurrence »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Indépendance », de Javier Cercas : Barcelone la cynique                   Culture « Asie-Pacifique, la nouvelle poudrière », sur Arte : maîtresse des mers, la Chine montre ses muscles                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Folies-Bergère, -M- passe du rêve à la « Rêvalité »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Alice Guy ou les Mémoires retrouvés d’une pionnière du cinéma                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Planète       Biodiversité             A La Réunion, des nuits sans lumière pour sauver les pétrels de Barau      Chaque année, collectivités et entreprises de l’île sont encouragées à éteindre les lumières extérieures les plus puissantes, qui désorientent les oiseaux et provoquent leur chute. Cette campagne en faveur d’une espèce endémique menacée est bien acceptée.          Par Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance)         Publié hier à 11h58, mis à jour à 08h03    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un pétrel de Barau est relâché par Samantha Renault, soigneuse de la société d’études ornithologiques de La Réunion (SEOR), à Champ-Borne, à Saint-André, le 6 mai 2022.  JEROME TALPIN/LE MONDE               Sur une petite falaise surplombant l’océan Indien agité par la houle, Samantha Renault tient au creux de ses mains un pétrel de Barau. L’oiseau marin déploie ses ailes de presque un mètre d’envergure et s’envole au-dessus de la plage de galets noirs avant, au loin, de se confondre avec le ciel laiteux. « Relâcher un animal sauvage, c’est toujours émouvant. Je ne m’en lasse pas », dit en souriant cette soigneuse de la Société d’études ornithologiques de La Réunion (SEOR). Ce vendredi 6 mai, un autre pétrel de Barau, espèce endémique protégée, et en danger d’extinction selon l’Union internationale pour la conservation de la nature, sera remis en liberté, après être passé par le centre de soins de l’association.          A La Réunion, la campagne « Nuits sans lumières » est officiellement terminée depuis le 4 mai. Mais les jeunes pétrels de Barau, qui sortent de leur terrier situé en altitude dans les parois du piton des Neiges, du Gros Morne et du Grand Bénare, ces montagnes dominant l’île, continuent de s’échouer sur le littoral. Le mois d’avril est le moment où ces oiseaux juvéniles, selon un cycle de vie immuable, quittent le nid pour prendre la direction du large, à plus de 60 kilomètres des côtes de La Réunion. Ils restent en mer plus de trois ans avant de revenir dans l’île, sur la falaise où ils sont nés, pour s’accoupler.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Strasbourg, la ville qui travaille à réduire l’éclairage urbain pour rallumer ses étoiles                 « Quand les juvéniles quittent les hauteurs pour partir au large, ils sont programmés pour suivre le reflet de la lune sur l’océan ou le reflet des étoiles, explique Christian Léger, président de la SEOR. Mais ces jeunes oiseaux, dont le système visuel n’est pas totalement développé, peuvent s’échouer sur le littoral après avoir été déroutés par la pollution lumineuse de nos axes routiers, de nos installations industrielles ou des enseignes commerciales. » Un vrai problème, puisqu’une fois à terre les pétrels de Barau sont incapables de redécoller.          Le risque est que ces jeunes oiseaux meurent de faim, soient écrasés par une voiture ou dévorés par un chien, un chat ou un rat. Pour réduire le nombre de ces échouages d’oiseaux juvéniles, la SEOR a lancé en 2009 « Nuits sans lumières ». L’opération consiste à obtenir des collectivités ou des entreprises l’extinction des éclairages extérieurs les plus puissants durant tout le mois d’avril.          « Réelle empathie » de la population          « De plus en plus de communes jouent le jeu, se félicite le président de la SEOR. En 2009, l’opération se limitait à deux ou trois nuits. Désormais, c’est un mois complet. On sent un progrès. » A Saint-Denis, en avril, le boulevard Sud, qui traverse toute la ville à mi-hauteur, n’est donc plus éclairé. Ce qui peut agacer les automobilistes. Comme Jean, 57 ans, qui raconte avoir été surpris au volant, « à cause du noir », par une grosse flaque d’eau et qui a « failli partir en aquaplaning ». « Je ne suis pas antiécologiste, prévient le Dionysien, qui requiert l’anonymat. C’est très bien de vouloir sauver les pétrels, mais on met en danger des automobilistes, des motards, des cyclistes, des piétons. Peut-être y a-t-il d’autres solutions ? »        Il vous reste 55.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/11/a-la-reunion-des-nuits-sans-eclairage-pour-sauver-les-petrels-de-barau_6125616_3244.html"},"headline":"A La R\u00e9union, des nuits sans lumi\u00e8re pour sauver les p\u00e9trels de Barau","dateCreated":"2022-05-11T11:58:23+02:00","datePublished":"2022-05-11T11:58:23+02:00","dateModified":"2022-05-12T08:03:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Chaque ann\u00e9e, collectivit\u00e9s et entreprises de l\u2019\u00eele sont encourag\u00e9es \u00e0 \u00e9teindre les lumi\u00e8res ext\u00e9rieures les plus puissantes, qui d\u00e9sorientent les oiseaux et provoquent leur chute. Cette campagne en faveur d\u2019une esp\u00e8ce end\u00e9mique menac\u00e9e est bien accept\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Talpin","description":"Saint-Denis (La R\u00e9union), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/248/0/2016/1008/1342/671/60/0/7169350_1652105694433-img-5758.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


       
   
