<FILE-date="2022/03/04/18">

<article-nb="2022/03/04/18-1">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La demande de Kiev a été rejetée par crainte des membres de l’OTAN de se laisser entraîner dans le conflit. L’Autorité de sûreté nucléaire est en « veille active » sur les centrales nucléaires ukrainiennes après la prise de la centrale de Zaporijia par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Merci     lepetitvalentin         Bonjour,          Un deuxième round de négociations entre Moscou et Kiev s’est tenu, jeudi, en Biélorussie. La délégation ukrainienne avait affiché l’objectif d’arracher aux Russes un cessez-le-feu, ce qui n’a pas été le cas, mais les deux parties sont tout de même parvenues à se mettre d’accord sur l’organisation de « couloirs humanitaires » pour l’acheminement de vivres et l’évacuation des civils des zones de combat.          Comme Le Monde le rappelait jeudi soir, un couloir humanitaire est une obligation découlant du droit humanitaire dans les conflits internationaux, régi par la Convention de Genève de 1949. L’article 23 pose le principe du « libre passage de tout envoi de médicaments et de matériel sanitaire » ainsi que « des vivres indispensables, de vêtements et fortifiants » vers les populations civiles.          Par ailleurs, l’Ukraine table sur un troisième round des pourparlers avec la Russie ce week-end, a déclaré vendredi l’un des négociateurs ukrainiens, Mykhaïlo Podoliak, conseiller du chef de l’administration présidentielle. « La troisième étape peut avoir lieu demain ou après-demain [samedi ou dimanche], nous sommes en contact permanent », a-t-il fait savoir lors d’une conférence de presse à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, précisant que les Ukrainiens n’attendaient que l’accord des Russes pour retourner à la table des négociations.                    15:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Alors que la bombe nucléaire est surtout considérée comme une arme de dissuasion, son utilisation dans un conflit généralisé aurait des conséquences désastreuses, non seulement pour l’humanité, mais aussi pour la vie sur Terre. En dix questions, nos journalistes Maxime Ferrer et Raphaëlle Aubert vous livrent les principales clés pour en comprendre les enjeux :                    Lire aussi :  Comprendre la menace de l’arme nucléaire en 10 questions                       15:18   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour et merci pour votre travail. Pourquoi traque-t-on les oligarques russes et surtout, en a-t-on le droit?    Margot         Bonjour Margot,          Parmi les nombreuses sanctions décidées contre la Russie, certaines sont effectivement dirigées vers des oligarques, personnalités influentes dans le domaine économique. Ces mesures visent à les mettre sous pression, pour qu’ils retirent leur soutien à l’opération militaire conduite par Vladimir Poutine.          Mais elles restent essentiellement symboliques, car les marges de manœuvre des Européens et des Américains en la matière sont, comme vous le soulignez, limitées. Pour mieux comprendre, vous pouvez (re)lire cet article de notre journaliste, Maxime Vaudano.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : pourquoi les sanctions individuelles contre les élites russes risquent d’être inefficaces                       15:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Depuis Kherson, première grande ville ukrainienne occupée, les habitants témoignent        « Quand ils ont pris le contrôle de la ville, les Russes se sont amusés à tirer sur les drapeaux ukrainiens présents sur les bâtiments, y compris depuis leurs chars, raconte une habitante, qui a souhaité rester anonyme. J’ai aussi vu une bonne centaine de soldats faire des selfies devant un bâtiment public, pour montrer qu’ils occupaient bien Kherson. »          Son beau-père, 70 ans, est allé à la rencontre des soldats pour voir à quoi ils ressemblaient : « Ils sont très jeunes et ont aussi peur que nous, d’après lui. » Lisez la suite sur Lemonde.fr :                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Les blindés russes circulent très lentement dans les rues pour nous intimider »                                        A la demande de Londres, le Conseil de sécurité de l’ONU se réunira ce vendredi         L’OTAN rejette la création d’une zone d’exclusion aérienne en Ukraine         Le point sur la situation à 13 h 30         Plus de 1,2 million de réfugiés ukrainiens          Attaque de la centrale nucléaire de Zaporijia : l’Ukraine réclame un renforcement des sanctions contre Moscou                     Le contexte             La centrale nucléaire de Zaporijia, plus grande d’Europe et située dans le centre de l’Ukraine, a été touchée dans la nuit par des frappes de l’armée russe qui ont provoqué un incendie, finalement éteint par les pompiers. « Le territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia est occupé par les forces armées de la Fédération de Russie », annoncé l’agence nucléaire ukrainienne. La sécurité nucléaire est « garantie », selon Kiev, qui a accusé Moscou d’avoir recours à la « terreur nucléaire ».Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé à une réunion d’urgence du Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU) « dans les prochaines heures », en dénonçant « les actions irresponsables du président Poutine [qui] peuvent maintenant menacer directement la sécurité de toute l’Europe ».L’Ukraine et la Russie sont convenus, jeudi, à l’issue d’une deuxième session de pourparlers, d’organiser des « couloirs humanitaires » pour l’évacuation des civils des zones de combat, ont annoncé les deux parties.Les forces russes maintiennent la pression sur les principales villes d’Ukraine. Kiev a notamment accusé Moscou, jeudi, d’avoir bombardé une zone résidentielle à Tchernihiv, sur la route de Kiev, faisant trente-trois morts.Après un échange téléphonique avec Vladimir Poutine, Emmanuel Macron pense que « le pire est à venir » en Ukraine, le président russe lui ayant fait part de « sa très grande détermination » à poursuivre son offensive, dont le but est « de prendre le contrôle » de tout le pays.Le Quai d’Orsay a mis à jour, jeudi, ses conseils aux voyageurs. « Il est fortement recommandé aux ressortissants français, dont la présence, et celle de leur famille, n’est pas essentielle en Russie, de prendre leurs dispositions pour quitter le pays par les liaisons encore existantes », écrit ainsi le ministère des affaires étrangères.En Russie, les pages Internet de Facebook et plusieurs médias indépendants ou étrangers étaient en partie inaccessibles vendredi. La Douma doit examiner un projet de loi prévoyant jusqu’à quinze ans de prison pour toute publication de fausse information concernant l’armée.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Décryptage. Face aux réfugiés ukrainiens, les Européens retrouvent le sens de l’accueil         Reportage. « J’ai décidé de défendre l’Ukraine de la France, avec les moyens à ma disposition »… Les étudiants ukrainiens de Bordeaux en guerre à leur manière         Tribune. Lionel Jospin : « Isoler Vladimir Poutine et parler au peuple russe »         Décryptage. Gerhard Schröder, l’« ami privé » de Vladimir Poutine, plus isolé que jamais         Podcast. Volodymyr Zelensky, le comédien devenu chef de guerre                          A la demande de Londres, le Conseil de sécurité de l’ONU se réunira ce vendredi         L’OTAN rejette la création d’une zone d’exclusion aérienne en Ukraine         Le point sur la situation à 13 h 30         Plus de 1,2 million de réfugiés ukrainiens          Attaque de la centrale nucléaire de Zaporijia : l’Ukraine réclame un renforcement des sanctions contre Moscou                                                                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-04T16:08:37+00:00","coverageEndTime":"2022-03-05T04:08:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","description":"La demande de Kiev a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par crainte des membres de l\u2019OTAN de se laisser entra\u00eener dans le conflit. L\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire est en \u00ab\u00a0veille active\u00a0\u00bb sur les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes apr\u00e8s la prise de la centrale de Zaporijia par la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’OTAN écarte la création d’une zone d’exclusion aérienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La demande de Kiev a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par crainte des membres de l\u2019OTAN de se laisser entra\u00eener dans le conflit. L\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire est en \u00ab\u00a0veille active\u00a0\u00bb sur les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes apr\u00e8s la prise de la centrale de Zaporijia par la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/0/0/8256/5504/1342/696/3/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-03-04T16:08:37+00:00"
,"endDate":"2022-03-05T04:08:37+00:00"
  Face \u00e0 ses d\u00e9clarations contradictoires et ses positions inflexibles, l\u2019attitude du pr\u00e9sident russe fait \u00e9merger de nombreuses questions dans les contributions \u00e0 notre live. Voici, pour tenter d\u2019y voir plus clair, une enqu\u00eate de notre journaliste, Piotr Smolar, correspondant \u00e0 Washington.          Depuis son accession au pouvoir, Vladimir Poutine a envisag\u00e9 la voie du rapprochement avec Washington, avant de se convaincre de la malignit\u00e9 des Etats-Unis, qui \u0153uvreraient \u00e0 un affaiblissement de son pays. En retour, le ma\u00eetre du Kremlin a fait le choix de la violence, du r\u00e9visionnisme et du d\u00e9ni. La suite ici\u00a0:                    Lire aussi :  Face \u00e0 l\u2019Occident, vingt ans d\u2019auto-radicalisation de Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb, l\u2019auto-radicalisation de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-04T16:55:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T16:54:58+00:00","articleBody":"         Oksana serr\u00e9e dans ses bras par son fils Dmytro pendant les fun\u00e9railles de son mari Volodymyr Nezhenets, 54 ans, dans la ville de Kyiv, Ukraine, vendredi 4 mars 2022. Un petit groupe de r\u00e9servistes enterre leur camarade, Volodymyr Nezhenets, 54 ans, qui \u00e9tait l\u2019un des trois tu\u00e9s le 26 f\u00e9vrier dans une embuscade. Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que cette embuscade a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb russes. EMILIO MORENATTI \/ AP               Des soldats ukrainiens se tiennent devant un bus mitraill\u00e9, apr\u00e8s une embuscade dans la ville de Kiev, en Ukraine, vendredi 4 mars 2022. \u00c0 quelques kilom\u00e8tres du cimeti\u00e8re, les restes du convoi dans lequel Volodymyr a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 il y a six jours se dressent encore sur la route\u00a0: des v\u00e9hicules calcin\u00e9s, un bus cribl\u00e9 de balles, une \u00e9claboussure de sang sur le si\u00e8ge du conducteur. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/abcd237_1646405231138-134837.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enterrement d\u2019un r\u00e9serviste Ukrainien \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-04T16:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T16:48:30+00:00","articleBody":"     Une coalition men\u00e9e par le Royaume-Uni a lanc\u00e9 vendredi \u00e0 Copenhague des manoeuvres navales en mer Baltique, destin\u00e9es \u00e0 afficher l\u2019unit\u00e9 occidentale face \u00e0 la Russie. L\u2019exercice avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Joint Expeditionary Force (JEF), avec pour objectif de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer la libert\u00e9 de mouvement\u00a0\u00bb des dix nations d\u2019Europe du Nord qui la composent.          \u00ab\u00a0Nous sommes inquiets qu\u2019une nouvelle Guerre froide et qu\u2019un nouveau rideau de fer tombe sur l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense  britannique, Ben Wallace, \u00e0 bord de la fr\u00e9gate danoise Niels Juel. Avec une escorte su\u00e9doise, celle-ci doit convoyer 200 soldats danois en Estonie, dans le cadre des efforts de l\u2019OTAN pour renforcer son flanc est face \u00e0 la Russie.          L\u2019op\u00e9ration, dont les autres d\u00e9tails n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s, passe le message au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00ab\u00a0que nous sommes tous ensemble, que nous soyions membres de l\u2019OTAN ou non, c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te avec nos valeurs communes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Wallace.          La JEF, cr\u00e9\u00e9e en 2012, regroupe huit membres de l\u2019OTAN (Royaume-Uni, Danemark, Pays-Bas, Norv\u00e8ge, Estonie, Islande, Lettonie et Lituanie), ainsi que la Su\u00e8de et la Finlande, qui ne sont pas dans l\u2019alliance occidentale. Elle est centr\u00e9e sur la protection de l\u2019Arctique, de l\u2019Atlantique nord et de la mer Baltique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une coalition men\u00e9e par Londres entame des manoeuvres dans la Baltique","dateModified":"2022-03-04T16:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T16:37:53+00:00","articleBody":"     Quelques heures apr\u00e8s un incendie survenu dans la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Enerhodar, en Ukraine, la chercheuse australienne sp\u00e9cialis\u00e9e en risques nucl\u00e9aires, Maria Rost Rublee, d\u00e9taille les risques encourus en cas \u00ab\u00a0d\u2019accidents de guerre\u00a0\u00bb dans une centrale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la chercheuse Maria Rost Rublee revient sur les risques d\u2019un accident nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-03-04T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T16:29:18+00:00","articleBody":"    \"Mais \u00e0 condition que toutes les exigences russes soient satisfaites \u00bb. Poutine \u00e0 il \u00e9nonc\u00e9 clairement ces dites exigences? Si oui que sont elles?\r\nMerci pour votre travail!    Maurice         Bonjour Maurice,          Les exigences du pr\u00e9sident russe n\u2019ont pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit ukrainien, avant m\u00eame qu\u2019il n\u2019ordonne l\u2019invasion du pays. Il les a r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 Emmanuel Macron jeudi, puis au chancelier allemand, Olaf Scholz, vendredi\u00a0:          \u2013 un statut \u00ab\u00a0neutre et non nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine\u00a0;          \u2013  sa \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation obligatoire\u00a0\u00bb et sa \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb\u00a0;          \u2013 la reconnaissance de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e par la Russie\u00a0;          \u2013 la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9\u00a0\u00bb des r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Lougansk, dans leurs territoires administratifs, alors que les rebelles n\u2019en contr\u00f4lent actuellement qu\u2019un tiers.          Il a dit \u00ab\u00a0esp\u00e9rer que les repr\u00e9sentants de Kiev adopteront une position raisonnable et constructive au cours du troisi\u00e8me cycle de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb pr\u00e9vu selon Kiev ce week-end. M.\u00a0Poutine a aussi assur\u00e9 que les forces russes ne bombardaient pas Kiev et les grandes villes ukrainiennes. Il a affirm\u00e9 que les \u00ab\u00a0buts et objectifs\u00a0\u00bb de Moscou dans sa guerre avec l\u2019Ukraine seront \u00ab\u00a0sans aucun doute mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T16:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T16:22:29+00:00","articleBody":"         Le r\u00e9gulateur des m\u00e9dias Roskomnadzor a annonc\u00e9 avoir restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la BBC. FRANK AUGSTEIN \/ AP           La BBC a d\u00e9cid\u00e9 de retirer ses journalistes de Russie. R\u00e9agissant \u00e0 la nouvelle l\u00e9gislation adopt\u00e9e par les autorit\u00e9s russes, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la BBC, Tim Davie, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Cette l\u00e9gislation semble criminaliser le processus de journalisme ind\u00e9pendant. Cela ne nous laisse pas d\u2019autre choix que de suspendre temporairement le travail de tous les journalistes de BBC News et de leur personnel de soutien au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pendant que nous \u00e9valuons toutes les implications de cette \u00e9volution ind\u00e9sirable. Notre service BBC News en russe continuera \u00e0 fonctionner depuis l\u2019ext\u00e9rieur de la Russie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 de notre personnel est primordiale et nous ne sommes pas pr\u00eats \u00e0 les exposer au risque de poursuites p\u00e9nales simplement pour avoir fait leur travail. Je tiens \u00e0 leur rendre hommage \u00e0 tous, pour leur bravoure, leur d\u00e9termination et leur professionnalisme.\u00a0\u00bb          Le Parlement russe a adopt\u00e9 vendredi une loi imposant une peine de quinze\u00a0ans de prison pour la diffusion intentionnelle de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur les forces arm\u00e9es russes \u00e0 propos du conflit en Ukraine. D\u00e9non\u00e7ant une guerre informationnelle, les autorit\u00e9s russes affirment que des \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb sont utilis\u00e9es par les \u00ab\u00a0ennemis\u00a0\u00bb de Moscou, comme les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s, pour attiser les divisions en Russie.          La diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe sera d\u00e9sormais un crime passible de quinze\u00a0ans de prison si elles \u00ab\u00a0ont des cons\u00e9quences graves\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la Douma, la chambre basse du Parlement russe, dans un communiqu\u00e9. Cette formulation tr\u00e8s vague va donner aux autorit\u00e9s russes le pouvoir de r\u00e9primer s\u00e9v\u00e8rement toute critique envers les forces arm\u00e9es alors que le conflit en Ukraine pourrait entrer dans les prochains jours dans une phase encore plus sanglante.          Le r\u00e9gulateur des m\u00e9dias Roskomnadzor a annonc\u00e9 avoir restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la BBC, la radio-t\u00e9l\u00e9vision internationale allemande Deutsche Welle (DW), au site russe ind\u00e9pendant Meduza (sis \u00e0 Riga), \u00e0 Radio Svoboda, antenne russe de RFE\/RL, \u00e0 Voice of America et \u00e0 d\u2019autres sites d\u2019information non nomm\u00e9s.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/ce65937_da023ab7916e4036a202402ed5e32e69-da023ab7916e4036a202402ed5e32e69-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La BBC retire ses journalistes de Russie","dateModified":"2022-03-04T16:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T16:20:15+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens se mettent \u00e0 l\u2019abri d\u2019un bombardement dans la ville de Boutcha, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le 4 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des personnes s\u2019abritent des bombardements dans la ville de Boutcha, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le 4 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/990e0aa_1646407856379-225116.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Boutcha, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev","dateModified":"2022-03-04T16:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T16:16:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de ka F\u00e9d\u00e9ration de Russie a d\u00e9clar\u00e9 vendredi, dans un entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, que le dialogue en faveur de la paix avec l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait possible que si \u00ab\u00a0toutes les exigences russes\u00a0\u00bb \u00e9taient accept\u00e9es.          \u00ab\u00a0La Russie est ouverte au dialogue avec la partie ukrainienne, ainsi qu\u2019avec tous ceux qui veulent la paix en Ukraine. Mais, \u00e0 condition que toutes les exigences russes soient satisfaites\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un compte rendu de cet appel, qui a eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019initiative de l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, le pr\u00e9sident russe a qualifi\u00e9 les accusations de bombardements russes sur des zones urbaines de \u00ab\u00a0grossi\u00e8re fabrication\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine estime que le dialogue n\u2019est possible que si \u00ab\u00a0toutes les exigences russes\u00a0\u00bb sont ...","dateModified":"2022-03-04T16:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T15:51:06+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine a fait grimper vendredi le prix du gaz naturel \u00e0 un nouveau niveau record historique en Europe, alors que l\u2019approvisionnement en provenance de Russie pourrait \u00eatre affect\u00e9 par d\u2019\u00e9ventuelles sanctions \u00e9conomiques visant directement le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe.          La crainte de perturbation des exportations russes, qui fournissent 40\u00a0% des importations de gaz europ\u00e9en, faisait grimper la r\u00e9f\u00e9rence du march\u00e9 europ\u00e9en, le TTF n\u00e9erlandais, \u00e0 213,895\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gaz naturel europ\u00e9en d\u00e9passe pour la premi\u00e8re fois 200\u00a0euros le m\u00e9gawattheure","dateModified":"2022-03-04T16:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T15:44:22+00:00","articleBody":"         Olya et Salma, qui ont fui la ville ukrainienne de Kharkiv, attendent dans un hall avec des lits de camp apr\u00e8s leur arriv\u00e9e \u00e0 la gare centrale de Munich, en Allemagne, vendredi 4 mars 2022. SVEN HOPPE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/e9505dd_1646407957464-134724.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T15:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T15:42:58+00:00","articleBody":"    Dans un post pr\u00e9c\u00e9dent vous vous mentionnez le refus d\u2019une   \u00ab\u00a0zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne de l\u2019OTAN en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00c0 quoi correspond ce dispositif ? \r\nMerci     Rispo         Bonjour Rispo,          L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a refus\u00e9 vendredi la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne en Ukraine, en r\u00e9ponse \u00e0 une demande de Kiev. Une telle mesure reviendrait \u00e0 interdire de vol tout ou partie du ciel ukrainien pour emp\u00eacher les avions russes de bombarder les civils, les infrastructures ou les unit\u00e9s combattantes.          Cette mesure de restriction de souverainet\u00e9 est tr\u00e8s lourde et complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre, expliquait Nathalie Guibert en\u00a02011 dans un article \u00e0 propos de la Libye, dans laquelle une telle zone d\u2019exclusion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en\u00a02011. Elle suppose notamment que les autorit\u00e9s qui la d\u00e9cr\u00e8tent la fassent respecter. C\u2019est \u00e0 cet aspect que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg, faisait r\u00e9f\u00e9rence plus t\u00f4t\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne devrions pas avoir d\u2019avions de l\u2019OTAN op\u00e9rant dans l\u2019espace a\u00e9rien ukrainien (\u2026), car nous pourrions nous retrouver avec une guerre totale en Europe.\u00a0\u00bb          Les \u00ab\u00a0no-fly zones\u00a0\u00bb, selon le jargon militaire, sont devenues un instrument commun pour stopper des Etats ou des groupes commettant des crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Elles sont m\u00eame l\u2019objet d\u2019exercices pour les arm\u00e9es de l\u2019air, notamment dans le cadre de l\u2019OTAN. Dans le pass\u00e9 r\u00e9cent, elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Irak (1991), en Bosnie (1993), au Kosovo (1999) ainsi qu\u2019en Libye (2011). Dans les trois derniers cas, c\u2019est une r\u00e9solution de l\u2019ONU qui en a d\u00e9fini les modalit\u00e9s, dans le cadre de l\u2019article VII de la Charte des Nations unies qui autorise le recours \u00e0 la force.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T15:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T15:22:58+00:00","articleBody":"     Quarante-sept personnes sont mortes dans les bombardements russes men\u00e9s jeudi contre la ville ukrainienne de Tchernihiv, dans le nord du pays, ont fait savoir vendredi 4\u00a0mars les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          \u00ab\u00a0Selon les informations d\u00e9taill\u00e9es d\u2019institutions m\u00e9dicales, hier, le 3\u00a0mars, un bombardement de l\u2019aviation russe sur le territoire de Tchernihiv a tu\u00e9 47 personnes\u00a0: 38\u00a0hommes et 9 femmes. Dix-huit personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues\u00a0\u00bb, ont-elles pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook. Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan donn\u00e9 jeudi par les services des secours faisait \u00e9tat de 33\u00a0tu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des bombardements \u00e0 Tchernihiv s\u2019alourdit","dateModified":"2022-03-04T15:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T15:14:33+00:00","articleBody":"         Un homme lance un cocktail Molotov lors d\u2019un cours pour civil d\u2019autod\u00e9fense dans la banlieue de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 4 mars 2022. DANIEL LEAL \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/574bde6_1646405414672-224953.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entra\u00eenement d\u2019autod\u00e9fense pour des civils \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-03-04T15:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T15:05:51+00:00","articleBody":"     Le guide Michelin, bible gastronomique mondiale, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il suspendait ses activit\u00e9s en Russie en raison de la guerre en Ukraine. La d\u00e9cision du retrait a une valeur symbolique\u00a0: la remise, en octobre, pour la premi\u00e8re fois, des \u00e9toiles \u00e0 neuf restaurants de Moscou \u00e9tait un sacre international de la gastronomie russe, longtemps d\u00e9daign\u00e9e par les palais raffin\u00e9s.          \u00ab\u00a0Compte tenu de la gravit\u00e9 de la crise actuelle, les \u00e9quipes du guide Michelin ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es \u00e0 prendre la d\u00e9cision de suspendre toute activit\u00e9 de recommandation de restaurants en Russie\u00a0\u00bb, a fait savoir le guide rouge dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons fait le choix de ne pas promouvoir la destination Moscou\u00a0\u00bb, souligne le guide.          Il n\u2019y aura pas de mise \u00e0 jour de la s\u00e9lection Moscou cette ann\u00e9e et les publications relatives aux restaurants de la s\u00e9lection moscovite sur les r\u00e9seaux et sur l\u2019application seront \u00e9galement suspendues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le guide Michelin, bible des gastronomes, suspend ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-03-04T15:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T14:51:47+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a exhort\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 mettre fin \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb aux hostilit\u00e9s en Ukraine, au cours d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique vendredi.          Lors de cet \u00e9change, \u00ab\u00a0le chancelier s\u2019est dit tr\u00e8s inquiet. Depuis plusieurs jours, il y a des images et des informations terribles en provenance d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie. Olaf Scholz a appel\u00e9 le dirigeant russe \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement tous les combats et \u00e0 autoriser l\u2019acc\u00e8s humanitaire dans les zones de combat\u00a0\u00bb.          Jeudi, c\u2019est Emmanuel Macron qui s\u2019\u00e9tait entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec M.\u00a0Poutine. A l\u2019issue d\u2019un \u00e9change d\u2019une heure et demie, M.\u00a0Macron avait craint que \u00ab\u00a0le pire [\u00e9tait] \u00e0 venir\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe avait affirm\u00e9 \u00e0 son homologue fran\u00e7ais que les op\u00e9rations de l\u2019arm\u00e9e russe se d\u00e9veloppaient \u00ab\u00a0selon le plan\u00a0\u00bb pr\u00e9vu par Moscou et qu\u2019elles allaient \u00ab\u00a0s\u2019aggraver\u00a0\u00bb si les Ukrainiens n\u2019acceptaient pas ses conditions. \u00ab\u00a0L\u2019anticipation du pr\u00e9sident [Macron] est que le pire est \u00e0 venir compte tenu de ce que lui a dit le pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand exhorte Vladimir Poutine \u00e0 mettre fin aux hostilit\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-03-04T14:57:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T14:41:34+00:00","articleBody":"         Un gar\u00e7on de 3\u00a0ans regarde des dessins anim\u00e9s sur une tablette pendant que sa m\u00e8re coud des gilets pare-balles pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 4\u00a0mars 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/a31890e_1646399766105-224594.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T15:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T14:40:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nPourriez-vous indiquer le bilan des n\u00e9gociations qui se sont tenues hier ? \r\n\r\nMerci     lepetitvalentin         Bonjour,          Un deuxi\u00e8me round de n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev s\u2019est tenu, jeudi, en Bi\u00e9lorussie. La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne avait affich\u00e9 l\u2019objectif d\u2019arracher aux Russes un cessez-le-feu, ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas, mais les deux parties sont tout de m\u00eame parvenues \u00e0 se mettre d\u2019accord sur l\u2019organisation de \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour l\u2019acheminement de vivres et l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combat.          Comme Le Monde le rappelait jeudi soir, un couloir humanitaire est une obligation d\u00e9coulant du droit humanitaire dans les conflits internationaux, r\u00e9gi par la Convention de Gen\u00e8ve de 1949. L\u2019article\u00a023 pose le principe du \u00ab\u00a0libre passage de tout envoi de m\u00e9dicaments et de mat\u00e9riel sanitaire\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0des vivres indispensables, de v\u00eatements et fortifiants\u00a0\u00bb vers les populations civiles.          Par ailleurs, l\u2019Ukraine table sur un troisi\u00e8me round des pourparlers avec la Russie ce week-end, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi l\u2019un des n\u00e9gociateurs ukrainiens, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0La troisi\u00e8me \u00e9tape peut avoir lieu demain ou apr\u00e8s-demain [samedi ou dimanche], nous sommes en contact permanent\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cisant que les Ukrainiens n\u2019attendaient que l\u2019accord des Russes pour retourner \u00e0 la table des n\u00e9gociations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T14:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T14:30:23+00:00","articleBody":"     Alors que la bombe nucl\u00e9aire est surtout consid\u00e9r\u00e9e comme une arme de dissuasion, son utilisation dans un conflit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 aurait des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses, non seulement pour l\u2019humanit\u00e9, mais aussi pour la vie sur Terre. En dix questions, nos journalistes Maxime Ferrer et Rapha\u00eblle Aubert vous livrent les principales cl\u00e9s pour en comprendre les enjeux\u00a0:                    Lire aussi :  Comprendre la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire en 10\u00a0questions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T14:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#245008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T14:18:49+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Pourquoi traque-t-on les oligarques russes et surtout, en a-t-on le droit?    Margot         Bonjour Margot,          Parmi les nombreuses sanctions d\u00e9cid\u00e9es contre la Russie, certaines sont effectivement dirig\u00e9es vers des oligarques, personnalit\u00e9s influentes dans le domaine \u00e9conomique. Ces mesures visent \u00e0 les mettre sous pression, pour qu\u2019ils retirent leur soutien \u00e0 l\u2019op\u00e9ration militaire conduite par Vladimir Poutine.          Mais elles restent essentiellement symboliques, car les marges de man\u0153uvre des Europ\u00e9ens et des Am\u00e9ricains en la mati\u00e8re sont, comme vous le soulignez, limit\u00e9es. Pour mieux comprendre, vous pouvez (re)lire cet article de notre journaliste, Maxime Vaudano.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les sanctions individuelles contre les \u00e9lites russes risquent d\u2019\u00eatre inefficaces         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T14:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T14:03:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quand ils ont pris le contr\u00f4le de la ville, les Russes se sont amus\u00e9s \u00e0 tirer sur les drapeaux ukrainiens pr\u00e9sents sur les b\u00e2timents, y compris depuis leurs chars, raconte une habitante, qui a souhait\u00e9 rester anonyme. J\u2019ai aussi vu une bonne centaine de soldats faire des selfies devant un b\u00e2timent public, pour montrer qu\u2019ils occupaient bien Kherson.\u00a0\u00bb          Son beau-p\u00e8re, 70\u00a0ans, est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des soldats pour voir \u00e0 quoi ils ressemblaient\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont tr\u00e8s jeunes et ont aussi peur que nous, d\u2019apr\u00e8s lui.\u00a0\u00bb Lisez la suite sur Lemonde.fr\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les blind\u00e9s russes circulent tr\u00e8s lentement dans les rues pour nous intimider\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis Kherson, premi\u00e8re grande ville ukrainienne occup\u00e9e, les habitants t\u00e9moignent","dateModified":"2022-03-04T14:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T14:00:19+00:00","articleBody":"     L\u2019accusation est lourde\u00a0: selon l\u2019organisation Human Rights Watch (HRW), l\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, des armes \u00e0 sous-munitions. Ces derni\u00e8res sont indistinctement l\u00e9tales \u00e0 l\u2019\u00e9gard des populations civiles et leur emploi pourrait constituer un crime de guerre, estime HRW.          Les forces russes ont fait usage de ces armes \u00ab\u00a0dans au moins trois quartiers r\u00e9sidentiels de Kharkiv, le 28 f\u00e9vrier\u00a0\u00bb, affirme l\u2019organisation am\u00e9ricaine de d\u00e9fense des droits de l\u2019Homme. HRW affirme avoir identifi\u00e9 l\u2019utilisation de sous-munitions via une roquette 9M55K Smerch de fabrication russe.          \u00ab\u00a0Kharkiv subit les attaques incessantes des forces russes et les civils se cachent dans les sous-sols pour \u00e9chapper aux explosions et d\u00e9bris\u00a0\u00bb, affirme le directeur de l\u2019armement chez HRW, Steve Goose. \u00ab\u00a0Utiliser des sous-munitions dans des zones habit\u00e9es montre un m\u00e9pris absolu pour la vie des gens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Leur utilisation telle que document\u00e9e \u00e0 Kharkiv pourrait constituer un crime de guerre\u00a0\u00bb, estime HRW.          Les bombes \u00e0 sous-munitions (BASM) sont compos\u00e9es d\u2019un conteneur, tel un obus, regroupant des projectiles explosifs, de taille plus r\u00e9duite, dites \u00ab\u00a0sous-munitions\u00a0\u00bb. Tr\u00e8s impr\u00e9cises, elles frappent une immense proportion de civils. Leur utilisation est interdite par la convention d\u2019Oslo de 2008 mais Moscou ne l\u2019a pas sign\u00e9e.          \u00ab\u00a0Leur emploi massif par certaines arm\u00e9es dans des zones habit\u00e9es a engendr\u00e9, dans les pays concern\u00e9s, des dommages humanitaires disproportionn\u00e9s\u00a0\u00bb, selon une note de synth\u00e8se du S\u00e9nat fran\u00e7ais. Les armes \u00e0 sous-munitions dispersent en effet une multitude de petites munitions dans une tr\u00e8s large zone. Certaines restent non explos\u00e9es et peuvent tuer des ann\u00e9es apr\u00e8s, comme peuvent le faire les mines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes auraient utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions, se rendant coupables d\u2019un \u00ab\u00a0crime de guerre...","dateModified":"2022-03-04T14:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T13:45:11+00:00","articleBody":"     Quarante-sept personnes sont mortes le 3\u00a0mars lorsque les forces russes ont frapp\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles, dont des \u00e9coles et une tour d\u2019habitation, dans la ville de Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, ont fait savoir des responsables.              Des hommes passent devant un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 lors du bombardement d\u2019hier dans la ville de Tchernihiv, au nord de Kiev, le 4\u00a0mars 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/a86a968_1646397336029-224455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 lors du bombardement d\u2019hier dans la ville de Tchernihiv","dateModified":"2022-03-04T14:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T13:40:42+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) se r\u00e9unira en urgence vendredi \u00e0 17\u00a0h\u00a030 (heure fran\u00e7aise) \u00e0 la demande du Royaume-Uni, afin d\u2019\u00e9tudier les cons\u00e9quences des bombardements russes pendant la nuit sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire ukrainienne, selon des diplomates.          Cette session, demand\u00e9e \u00e9galement par les Etats-Unis, la France, la Norv\u00e8ge, l\u2019Irlande et l\u2019Albanie, a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e sur demande du premier ministre britannique, Boris Johnson, ont pr\u00e9cis\u00e9 ces diplomates. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait \u00ab\u00a0exhort\u00e9 la Russie \u00e0 cesser ses activit\u00e9s militaires dans la zone\u00a0\u00bb de la centrale.          En d\u00e9but de matin\u00e9e, aucune information n\u2019\u00e9tait disponible pour savoir si un texte pourrait \u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de cette r\u00e9union. La Russie, en tant que membre permanent, dispose d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la demande de Londres, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unira ce vendredi","dateModified":"2022-03-04T14:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T13:36:58+00:00","articleBody":"     Les membres de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) ont rejet\u00e9 vendredi la demande de Kiev de cr\u00e9er une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne en Ukraine, pour \u00e9viter de se laisser entra\u00eener dans le conflit, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance.          \u00ab\u00a0La question a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, et les alli\u00e9s sont convenus que nous ne devrions pas avoir d\u2019avions de l\u2019OTAN op\u00e9rant dans l\u2019espace a\u00e9rien ukrainien ou des troupes de l\u2019OTAN au sol, car nous pourrions nous retrouver avec une guerre totale en Europe\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg, au terme d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance \u00e0 Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN rejette la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne en Ukraine","dateModified":"2022-03-04T15:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T12:42:19+00:00","articleBody":"         Yevghen Zbormyrsky, 49 ans, devant sa maison en feu apr\u00e8s le bombardement de la ville d\u2019Irpin, dans la banlieue de Kiev, le 4\u00a0mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des civils sortent leurs affaires d\u2019une maison en feu apr\u00e8s le bombardement de la ville d\u2019Irpin, dans la banlieue de Kiev, le 4\u00a0mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/e8850bc_51624569-224438.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements sur des maisons de civils","dateModified":"2022-03-04T13:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T12:36:30+00:00","articleBody":"     Vodka russe retir\u00e9e des rayons ou arr\u00eat des exp\u00e9ditions vers la Russie\u00a0: plusieurs cha\u00eenes de supermarch\u00e9s britanniques ont annonc\u00e9 lors de ces derniers jours des mesures contre la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion en cours de l\u2019Ukraine par les forces russes et en signe de solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de retirer de la vente la vodka de fabrication russe\u00a0\u00bb, a fait savoir la cha\u00eene de supermarch\u00e9s Coop dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) vendredi.          La marque Russian Standard, qui est \u00ab\u00a0ouvertement commercialis\u00e9e comme \u00e9tant russe et produite l\u00e0-bas\u00a0\u00bb sera retir\u00e9e de la vente \u00ab\u00a0avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019une \u00ab\u00a0alternative polonaise sera vendue dans nos magasins \u00e0 sa place\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le supermarch\u00e9, ajoutant avoir lanc\u00e9 jeudi un appel aux dons dans ses magasins afin d\u2019envoyer de l\u2019aide aux d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens.          Les supermarch\u00e9s Morrisons ont, quant \u00e0 eux, d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater de commander les marques de vodka fabriqu\u00e9es en Russie par des compagnies russes et arr\u00eateront de les vendre en ligne, mais continueront d\u2019\u00e9couler les stocks en rayons, a fait savoir vendredi l\u2019entreprise \u00e0 l\u2019AFP.          Marks and Spencer a, pour sa part, annonc\u00e9 jeudi avoir suspendu ses exp\u00e9ditions vers la Russie, passant par son franchis\u00e9 turc, disant faire \u00ab\u00a0tout son possible pour soutenir le peuple ukrainien, et en r\u00e9ponse \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s qui monte en puissance\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des supermarch\u00e9s britanniques proscrivent la vodka russe","dateModified":"2022-03-04T12:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T12:30:20+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe occupait vendredi la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, o\u00f9 des bombardements dans la nuit ont fait craindre une catastrophe.          Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a propos\u00e9 de \u00ab\u00a0voyager \u00e0 Tchernobyl d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb afin de n\u00e9gocier une solution avec les Russes pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des sites nucl\u00e9aires, apr\u00e8s l\u2019incendie dans la centrale de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Un renforcement imm\u00e9diat de sanctions contre l\u2019Etat terroriste nucl\u00e9aire est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a enjoint le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o, vendredi matin.          Boris Johnson a demand\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, affirmant que \u00ab\u00a0les actions irresponsables\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine pouvaient \u00ab\u00a0directement menacer la s\u00e9curit\u00e9 de toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb.          On ignorait vendredi si les \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pr\u00e9vus jeudi par un accord entre n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens se mettaient r\u00e9ellement en place.          Les autorit\u00e9s russes ont restreint vendredi l\u2019acc\u00e8s \u00e0 quatre m\u00e9dias ind\u00e9pendants, les sites des \u00e9ditions russophones de la BBC et de la radio-t\u00e9l\u00e9vision internationale allemande Deutsche Welle, de Meduza et de Radio Svoboda, antenne russe de RFE\/RL, m\u00e9dia financ\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a approuv\u00e9 vendredi \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 une r\u00e9solution en faveur d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate internationale sur les violations des droits humains et du droit humanitaire en Ukraine apr\u00e8s l\u2019invasion russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 13\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-04T12:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T12:18:17+00:00","articleBody":"         Des \u00e9tudiants nig\u00e9rians arrivent \u00e0 l\u2019a\u00e9roport international Nnamdi Azikiwe en provenance d\u2019Ukraine, apr\u00e8s avoir fui l\u2019invasion de la Russie, \u00e0 Abuja, au Nigeria, le 4\u00a0mars 2022. AFOLABI SOTUNDE \/ REUTERS           Un premier groupe de 415 Nig\u00e9rians ayant fui l\u2019invasion russe en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s vendredi, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Abuja, la capitale.          Ce groupe, constitu\u00e9 en majorit\u00e9 d\u2019\u00e9tudiants, est arriv\u00e9 aux alentours de 7\u00a0h\u00a030 (5\u00a0h\u00a030, heure de Paris) \u00e0 Abuja de Bucarest, la capitale de la Roumanie, un des pays o\u00f9 de nombreux \u00e9tudiants africains ont fui.          Le gouvernement du Nigeria, pays le plus peupl\u00e9 d\u2019Afrique, a affr\u00e9t\u00e9 trois avions des compagnies locales Max Air et Airpeace en Europe pour rapatrier plus d\u2019un millier de personnes. Il a annonc\u00e9 avoir d\u00e9bloqu\u00e9 7,7\u00a0millions d\u2019euros pour le rapatriement d\u2019environ 5\u00a0000 ressortissants.          De nombreux pays africains multiplient les efforts pour aider leurs ressortissants ayant afflu\u00e9 notamment vers la Pologne et la Roumanie, sur fond d\u2019accusations de racisme aux fronti\u00e8res ukrainiennes.          Mardi, un premier groupe de 17 \u00e9tudiants ghan\u00e9ens avait \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 \u00e0 Accra, la capitale du Ghana, dont plus de 500 \u00e9tudiants ont r\u00e9ussi \u00e0 franchir les fronti\u00e8res ukrainiennes pour atteindre les pays voisins.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/d01d3f4_1646396577385-487913.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 400 Nig\u00e9rians ayant fui l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s \u00e0 Abuja","dateModified":"2022-03-04T12:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T12:16:35+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui fait flamber le prix de l\u2019\u00e9nergie, aura un impact sur les Fran\u00e7ais, a mis en garde vendredi la ministre de la transition \u00e9cologique, Barbara Pompili, sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Tous ceux qui vont \u00eatre touch\u00e9s par cette hausse des prix, que ce soit les automobilistes, mais je pense aussi \u00e0 certaines entreprises, nous sommes en train de mettre en place un dispositif pour les prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre, rappelant que le premier ministre, Jean Castex, pr\u00e9ciserait ces mesures la semaine prochaine, notamment en ce qui concerne les carburants.          \u00ab\u00a0On est d\u00e9j\u00e0 en train de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, on les prot\u00e8ge sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, on les prot\u00e8ge sur le gaz et on va prolonger le bouclier gaz jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Le blocage des tarifs du gaz pour les particuliers, d\u00e9cid\u00e9 en octobre, devait en principe prendre fin en juin\u00a02022.          Mais \u00ab\u00a0attention, cette guerre ne va pas \u00eatre indolore\u00a0\u00bb malgr\u00e9 ces dispositifs, a mis en garde la ministre. \u00ab\u00a0On va faire en sorte de prot\u00e9ger [les Fran\u00e7ais], mais nous ne sommes pas dans un vase clos, des cons\u00e9quences existent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que nous montre cette guerre, c\u2019est que nous devons aujourd\u2019hui \u00eatre souverains et ind\u00e9pendants \u00e9nerg\u00e9tiquement par rapport \u00e0 la Russie et par rapport \u00e0 d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine \u00ab\u00a0ne sera pas indolore\u00a0\u00bb pour les Fran\u00e7ais, avance Barbara Pompili","dateModified":"2022-03-04T12:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T12:13:01+00:00","articleBody":"     Au neuvi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le Kremlin a estim\u00e9, vendredi, que l\u2019heure \u00e9tait \u00e0 l\u2019union autour du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas le moment de se diviser, c\u2019est le moment de s\u2019unir. Et de s\u2019unir autour de notre pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, lors d\u2019un briefing \u00e0 la presse, interrog\u00e9 sur des appels de personnalit\u00e9s de la culture oppos\u00e9es \u00e0 la guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin appelle les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019unir autour\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-04T12:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T12:05:56+00:00","articleBody":"         Un homme finit de coller une \u00e9norme pancarte repr\u00e9sentant un soldat, sur laquelle on peut lire \u00ab\u00a0Un soldat russe est un lib\u00e9rateur\u00a0!\u00a0\u00bb dans le centre-ville de Simferopol, en Crim\u00e9e, le 4\u00a0mars 2022. STRINGER \/ AFP               Un homme finit de coller d\u2019immenses pancartes \u00e0 l\u2019effigie du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, sur lesquelles on peut lire \u00ab\u00a0La Russie ne commence pas les guerres, elle les termine\u00a0\u00bb (\u00e0 gauche) et \u00ab\u00a0Nous viserons la d\u00e9militarisation et la d\u00e9nazification de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb dans le centre-ville de Simferopol, en Crim\u00e9e, le 4\u00a0mars 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/ee93392_1646393045939-224264.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pose d\u2019affiches prorusses en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-03-04T12:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T12:02:30+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a demand\u00e9 vendredi la tenue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la stabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Europe.          \u00ab\u00a0Nous avons demand\u00e9 une r\u00e9union urgente du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Il s\u2019agit d\u2019une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 de l\u2019Europe, et les responsables doivent rendre des comptes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie britannique, Liz Truss, depuis Bruxelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019attaque de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Londres demande une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9...","dateModified":"2022-03-04T15:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T11:58:10+00:00","articleBody":"          LE MONDE \/ INSTITUTE FOR THE STUDY OF WAR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/27638dc_1646394896897-web-inter-0922-centrale-zaporijia.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte de l\u2019emplacement de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, d\u00e9sormais...","dateModified":"2022-03-04T12:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T11:41:40+00:00","articleBody":"     Le groupe de luxe Herm\u00e8s, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la situation actuelle en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0fermer temporairement\u00a0\u00bb ses magasins en Russie, \u00e0 partir de vendredi soir, a-t-il annonc\u00e9 sur sa page LinkedIn.          \u00ab\u00a0C\u2019est avec regret que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de fermer temporairement nos magasins en Russie et de mettre en pause toutes nos activit\u00e9s commerciales \u00e0 compter du 4\u00a0mars au soir\u00a0\u00bb, \u00e9crit le groupe fran\u00e7ais sur sa page LinkedIn. \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 soutenir nos \u00e9quipes sur place.\u00a0\u00bb          Le groupe, qui compte trois magasins en Russie, dont l\u2019un au sein de la c\u00e9l\u00e8bre galerie marchande Goum, sur la place Rouge, emploie une soixantaine de personnes dans le pays. Lors de la publication de ses r\u00e9sultats, le 18\u00a0f\u00e9vrier, Herm\u00e8s mentionnait par ailleurs qu\u2019il pr\u00e9voyait l\u2019ouverture d\u2019un magasin \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en\u00a02022. Celle-ci est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0report\u00e9e sine die\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il vendredi \u00e0 l\u2019AFP.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Herm\u00e8s suspend ses activit\u00e9s en Russie, trois magasins et une soixantaine de salari\u00e9s concern\u00e9s","dateModified":"2022-03-04T11:56:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T11:36:28+00:00","articleBody":"     A Dnipro, ville industrielle de un million d\u2019habitants, les citoyens se pr\u00e9parent \u00e0 un assaut des forces russes. Cette m\u00e9tropole compte une importante communaut\u00e9 juive.          Asher Joseph Cherkaskyi, juif ukrainien qui a pris les armes, s\u2019adresse aux Russes. Notre journaliste Faustine Vincent, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est au service International, relate son message\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dis-moi, simple Russe, tes descendants pourront-ils un jour se laver de tout ce sang\u00a0? \u00bb demande As...","dateModified":"2022-03-04T12:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T11:26:56+00:00","articleBody":"     Plus de 1,2 million de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon les derniers d\u00e9comptes de l\u2019ONU vendredi. Le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies recensait exactement 1 209 976 r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 12 heures, sur le site Internet qu\u2019il a ouvert pour leur venir en aide.          Ce sont plus de 171 000 r\u00e9fugi\u00e9s suppl\u00e9mentaires que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, jeudi. Les autorit\u00e9s et l\u2019ONU s\u2019attendent \u00e0 ce que le flot s\u2019intensifie, l\u2019arm\u00e9e russe semblant concentrer ses efforts sur les grandes villes ukrainiennes.          L\u2019ONU a salu\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0les informations selon lesquelles les deux parties avaient accept\u00e9 de faciliter le passage s\u00fbr des civils hors des zones de combats\u00a0\u00bb. L\u2019ONU n\u2019avait pas encore \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e formellement de cet accord vendredi en fin de matin\u00e9e.          Selon l\u2019ONU, 4\u00a0millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre. L\u2019Ukraine est peupl\u00e9e de plus de 37 millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie ni les zones sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1,2 million de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ","dateModified":"2022-03-04T12:42:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T11:11:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU a adopt\u00e9, mercredi, par une \u00e9crasante majorit\u00e9, une r\u00e9solution qui \u00ab\u00a0exige que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Un vote salu\u00e9 comme \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb et accueilli par une salve d\u2019applaudissements.          Sur les 193 membres de l\u2019organisation, 141\u00a0pays ont approuv\u00e9 le texte, cinq (Russie, Bi\u00e9lorussie, Cor\u00e9e du Nord, Erythr\u00e9e et Syrie) s\u2019y sont oppos\u00e9s et trente-cinq se sont abstenus, dont la Chine.          Parmi les trente-cinq abstentionnistes, dix-sept pays africains, dont le S\u00e9n\u00e9gal, ce qui a surpris plusieurs observateurs.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019abstention calcul\u00e9e de nombreux pays africains \u00e0 l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019abstention calcul\u00e9e de nombreux pays africains \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-04T11:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T11:07:44+00:00","articleBody":"                   Session sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies sur la situation en Ukraine, \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse, le 4\u00a0mars\u00a02022 DENIS BALIBOUSE \/ REUTERS               Les r\u00e9sultats du vote d\u2019une r\u00e9solution lors de la session sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies, \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse, le 4\u00a0mars\u00a02022. DENIS BALIBOUSE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/c9ba1eb_1646390643069-488142.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Session sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-03-04T14:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T10:58:25+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a approuv\u00e9 vendredi \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 une r\u00e9solution en faveur d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate internationale sur les violations des droits humains et du droit humanitaire en Ukraine apr\u00e8s l\u2019invasion russe.          Apr\u00e8s le vote massif de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, plus t\u00f4t dans la semaine, pour exiger de Moscou l\u2019arr\u00eat du conflit, la Russie a essuy\u00e9 un nouvel \u00e9chec cuisant au Conseil des droits de l\u2019homme, la r\u00e9solution ayant \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par trente-deux votes pour, deux contre (Russie et Erythr\u00e9e) et treize abstentions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote massif \u00e0 l\u2019ONU en faveur d\u2019une enqu\u00eate sur les violations des droits humains en Ukraine","dateModified":"2022-03-04T11:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T10:39:22+00:00","articleBody":"     Trente-six personnes auraient \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9es dans la guerre contre l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e0 la suite d\u2019une publication sur la page Facebook de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au S\u00e9n\u00e9gal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Dakar proteste aupr\u00e8s de Kiev et l\u2019appelle \u00e0 cesser de recruter au S\u00e9n\u00e9gal                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dakar proteste aupr\u00e8s de Kiev et l\u2019appelle \u00e0 cesser de recruter au S\u00e9n\u00e9gal","dateModified":"2022-03-04T10:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T10:39:15+00:00","articleBody":"         Une femme marche au milieu des d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent scolaire d\u00e9truit par des bombardements, \u00e0 Jytomyr, en Ukraine, le 4\u00a0mars\u00a02022. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS               Un b\u00e2timent scolaire d\u00e9truit par des bombardements, \u00e0 Jytomyr, le 4\u00a0mars\u00a02022. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/0751175_1646388557205-488079.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements \u00e0 Jytomyr continuent","dateModified":"2022-03-04T10:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T10:36:43+00:00","articleBody":"     Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le ministre de l\u2019information num\u00e9rique ukrainien avait demand\u00e9 la coupure d\u2019Internet en Russie, notamment pour freiner les op\u00e9rations de propagande de son agresseur. Cette requ\u00eate, adress\u00e9e \u00e0 l\u2019Internet Corporation for Assigned Names and Numbers (ICANN), organisme responsable d\u2019une partie de l\u2019architecture d\u2019Internet, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par le pr\u00e9sident de cette soci\u00e9t\u00e9, G\u00f6ran Marby, le 3\u00a0mars.          \u00ab\u00a0Internet est un syst\u00e8me d\u00e9centralis\u00e9. Aucun acteur n\u2019a la capacit\u00e9 de le couper, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un courrier envoy\u00e9 au gouvernement ukrainien. L\u2019ICANN a \u00e9t\u00e9 construite pour s\u2019assurer qu\u2019Internet fonctionne, pas pour l\u2019en emp\u00eacher.\u00a0\u00bb          Avant que l\u2019ICANN ne se prononce, la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour les cons\u00e9quences que la coupure aurait sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet des citoyens russes ordinaires, comme celui des dissidents, ainsi que pour ses impacts plus larges sur le fonctionnement global d\u2019Internet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ICANN rejette la demande faite par l\u2019Ukraine de priver la Russie d\u2019Internet","dateModified":"2022-03-04T10:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T10:31:41+00:00","articleBody":"     Vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9clam\u00e9 un renforcement des sanctions occidentales contre Moscou \u00e0 la suite de l\u2019attaque russe visant la plus grande centrale nucl\u00e9aire ukrainienne.          \u00ab\u00a0Un renforcement imm\u00e9diat de sanctions contre l\u2019Etat terroriste nucl\u00e9aire est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une adresse vid\u00e9o, vendredi matin, en appelant \u00e9galement les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0descendre dans la rue\u00a0\u00bb pour arr\u00eater les attaques russes contre les sites nucl\u00e9aires en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9clame un renforcement des sanctions cont...","dateModified":"2022-03-04T15:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T10:14:20+00:00","articleBody":"     Le Dilbar \u00e9tait sur le point de s\u2019esquiver, au lieu de rester \u00e0 quai encore plusieurs semaines comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu. Mais dans la nuit du lundi 28\u00a0f\u00e9vrier au mardi 1er\u00a0mars, des agents des douanes du port de Hambourg (Allemagne) sont mont\u00e9s \u00e0 bord du navire afin de l\u2019immobiliser, une premi\u00e8re prise dans le cadre de la traque du patrimoine des oligarques russes lanc\u00e9e par les pays occidentaux depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la traque des oligarques russes commence par la saisie de yachts de luxe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La traque des oligarques russes commence par la saisie de yachts de luxe","dateModified":"2022-03-04T10:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#244086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T10:09:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) fran\u00e7aise a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, assurer \u00ab\u00a0une veille active des informations disponibles quant \u00e0 la situation des installations nucl\u00e9aires sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, a assur\u00e9 que la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9e\u00a0; \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de fuite radioactive\u00a0\u00bb.              Rafael Grossi, pointe sur une carte la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse sp\u00e9ciale au si\u00e8ge de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne, en Autriche, le 4 mars 2022. JOE KLAMAR \/ AFP           Le chef de l\u2019AIEA s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 se rendre en Ukraine afin de n\u00e9gocier une solution pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des sites nucl\u00e9aires mis en danger par la guerre. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait savoir \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration russe et \u00e0 l\u2019Ukraine ma disponibilit\u00e9 pour voyager \u00e0 Tchernobyl d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Grossi, lors de cette conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e en urgence \u00e0 Vienne.          La centrale de Zaporijia, situ\u00e9e \u00e0 Enerhodar, est la plus grande centrale atomique d\u2019Europe. Dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs, elle fournit une grande partie de l\u2019\u00e9nergie du pays.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/d119ae7_1646389071056-224042.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-04T10:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T09:44:09+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s venant d\u2019Ukraine arrivent \u00e0 la gare de Bucarest Nord, le 4 mars 2022. MIHAI BARBU \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/88d67d3_1646378628219-222826.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9fugi\u00e9s affluent en Roumanie","dateModified":"2022-03-04T09:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T09:41:45+00:00","articleBody":"     Les entreprises am\u00e9ricaines des nouvelles technologies ont pris, au cours de la nuit, une s\u00e9rie de sanctions ou de limitations visant la Russie et la Bi\u00e9lorussie.         Airbnb a \u00ab\u00a0suspendu toutes ses op\u00e9rations en Russie et Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 son PDG.          Intel annonce dans un communiqu\u00e9 \u00ab\u00a0condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0\u00bb et avoir \u00ab\u00a0suspendu toutes les livraisons \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb.          Google a coup\u00e9 les ventes de publicit\u00e9 en Russie, quelques jours apr\u00e8s des d\u00e9cisions similaires de Facebook, Snapchat, ou encore Twitter.           Le r\u00e9gulateur des m\u00e9dias et d\u2019Internet russe a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0limit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s \u00e0 plusieurs m\u00e9dias occidentaux, dont la BBC, la Deutsche Welle, le m\u00e9dia letton russophone Meduza et la radio en langue russe Radio Liberty, financ\u00e9e par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. La BBC a r\u00e9activ\u00e9 cette semaine, durant quatre heures tous les jours, une diffusion en ondes courtes sur le territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Airbnb, Intel, Google\u2026 le point sur les nouvelles sanctions visant la Russie","dateModified":"2022-03-04T09:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T09:40:21+00:00","articleBody":"         Une famille ukrainienne, dans un train d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Odessa, le 3 mars 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/b89938c_1646356554891-1c59687a-dcbb-403b-9014-29e7e2cf68ae.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils ukrainiens fuient Odessa","dateModified":"2022-03-04T09:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T09:35:19+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a condamn\u00e9 vendredi les bombardements \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb des forces russes qui ont touch\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, appelant \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre.          \u00ab\u00a0L\u2019attaque contre une centrale nucl\u00e9aire d\u00e9montre le caract\u00e8re irresponsable de cette guerre et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019y mettre fin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg, lors d\u2019une br\u00e8ve intervention au cot\u00e9 du secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, avant une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN condamne les bombardements \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb de la Russie sur une centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-03-04T09:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T09:33:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il reste environ 800 Fran\u00e7ais, dont 300 sont sur la route pour sortir d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 vendredi Etienne de Poncins, ambassadeur de France en Ukraine, sur Franceinfo. \u00ab\u00a0Les autres sont ceux qui souhaiteraient rester. Mais c\u2019est difficile \u00e0 dire, car certains num\u00e9ros ne r\u00e9pondent pas\u00a0\u00bb, explique-t-il.          L\u2019ambassade de France en Ukraine, situ\u00e9e \u00e0 Kiev, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays, depuis le d\u00e9but de la semaine.          \u00ab\u00a0Des bus sont partis de Kiev\u00a0\u00bb jeudi, et des convois sont partis de Lviv, qui \u00ab\u00a0ont franchi la fronti\u00e8re avec succ\u00e8s jeudi\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Etienne de Poncins. Toutefois, il note que la situation reste compliqu\u00e9e, puisque \u00ab\u00a0les autocars sont souvent r\u00e9quisitionn\u00e9s par les Ukrainiens, et les chauffeurs aussi\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 300 Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0sur la route\u00a0\u00bb pour quitter l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-04T09:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T09:05:02+00:00","articleBody":"         - LE MONDE \/ INSTITUTE FOR THE STUDY OF WAR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/05c1620_607652266-web-inter-0922-avancee-russe-ukraine-0403.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte de l\u2019offensive russe en Ukraine","dateModified":"2022-03-04T09:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T08:57:57+00:00","articleBody":"     La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine est aussi religieuse, d\u00e9crypte l\u2019historien Antoine Arjakovsky, qui explique comment ce conflit oppose le patriarche de Moscou, devenu id\u00e9ologue de l\u2019imp\u00e9rialisme du Kremlin, \u00e0 une Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine qui s\u2019est \u00e9mancip\u00e9e de la tutelle russe en\u00a02019.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine catalyse une crise au sein du monde orthodoxe entre Moscou et Constantinople\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine catalyse une crise au sein du monde orthodoxe entre Moscou et Constantinople\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-04T09:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T08:46:34+00:00","articleBody":"     Des perquisitions sont en cours vendredi dans les locaux de l\u2019embl\u00e9matique ONG russe des droits humains M\u00e9morial, dont la dissolution a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par la justice, a rapport\u00e9 l\u2019organisation. \u00ab\u00a0Les perquisitions de M\u00e9morial sont en cours aux deux bureaux des rues Karetny Riad 5-10 et Maly Karetny 12\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, a fait savoir le Centre de d\u00e9fense des droits humains de Memorial sur son compte Telegram.          En d\u00e9cembre dernier, un tribunal de Moscou avait ordonn\u00e9 la dissolution de la branche consacr\u00e9e aux droits humains de l\u2019organisation non gouvernementale (ONG). Le Centre de d\u00e9fense des droits humains de Memorial est accus\u00e9 d\u2019avoir enfreint une loi, controvers\u00e9e, sur les \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb et d\u2019avoir fait l\u2019apologie du \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb et de l\u2019\u00ab\u00a0extr\u00e9misme\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Russie, la justice ordonne la dissolution du\u00a0Centre de\u00a0d\u00e9fense des droits humains de\u00a0l\u2019ONG Memorial                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perquisitions en cours \u00e0 l\u2019ONG russe des droits de l\u2019homme M\u00e9morial","dateModified":"2022-03-04T08:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T08:36:49+00:00","articleBody":"     Le groupe de microprocesseurs Intel et la plate-forme de locations touristiques Airbnb ont annonc\u00e9 jeudi soir avoir suspendu leurs activit\u00e9s en Russie et en Bi\u00e9lorussie, dans le sillage de plusieurs g\u00e9ants de l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine, d\u2019ExxonMobil \u00e0 Apple, en passant par Boeing et Ford, qui ont pris leurs distances avec la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Intel condamne l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, et nous avons suspendu toutes livraisons \u00e0 la Russie et en Bi\u00e9lorussie. Nos pens\u00e9es vont \u00e0 tous ceux qui sont touch\u00e9s par cette guerre\u00a0\u00bb, explique le groupe dans un communiqu\u00e9.          Brian Chesky, cofondateur et directeur g\u00e9n\u00e9ral de la plate-forme Airbnb, qui affiche d\u00e9sormais le drapeau ukrainien sur son compte Twitter, y annonce que son groupe \u00ab\u00a0suspend toutes ses activit\u00e9 en Russie et en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, sans autre pr\u00e9cision.          La plate-forme de locations touristiques avait annonc\u00e9 lundi qu\u2019elle allait proposer un h\u00e9bergement gratuit de court terme \u00e0 un maximum de 100\u00a0000 Ukrainiens fuyant l\u2019invasion russe. Ces s\u00e9jours seront financ\u00e9s par l\u2019entreprise, par des donateurs d\u2019un fonds d\u2019Airbnb pour les r\u00e9fugi\u00e9s, et aussi par des h\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Intel et Airbnb suspendent leurs activit\u00e9s en Russie et en Bi\u00e9lorussie ","dateModified":"2022-03-04T08:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T08:32:10+00:00","articleBody":"         - VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/e81b37f_1646382699128-487909.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les restes d\u2019un missile dans une gare routi\u00e8re \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-04T08:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T08:23:21+00:00","articleBody":"    Pourquoi s\u2019emparer d\u2019une centrale nucl\u00e9aire ? Quelle est la logique militaire et la strat\u00e9gie sous-jacente  ?    RL        Bonjour, peut-on dire si les cons\u00e9quences heureusement minimes de l'attaque de la centrale nucl\u00e9aire par la Russie \u00e9taient \"calcul\u00e9es\" ou si une r\u00e9elle catastrophe nucl\u00e9aire \u00e9taient l'objectif? Merci.    Emilie        Pourquoi diable les Russes ont-ils bombard\u00e9 une centrale nucl\u00e9aire ?    Guillaume         Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous questionner au sujet de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe d\u00e9sormais occup\u00e9e par les russes. S\u2019agissant des intentions de Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir recours \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous alertons tout le monde sur le fait que jamais aucun pays, hormis la Russie, n\u2019a tir\u00e9 sur des centrales nucl\u00e9aires. C\u2019est la premi\u00e8re fois dans notre histoire, la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9. Cet Etat terroriste a maintenant recours \u00e0 la terreur nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Toutefois, Moscou ne semble pas \u2013 pour l\u2019heure \u2013 avoir pour objectif de provoquer une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0: aucun \u00e9quipement \u00ab\u00a0essentiel\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9. Les tirs de chars russes sur la centrale ont mis le feu \u00e0 un b\u00e2timent consacr\u00e9 aux formations et \u00e0 un laboratoire. \u00ab\u00a0Ces chars sont \u00e9quip\u00e9s de viseurs thermiques, donc ils savent ce qu\u2019ils font, ils s\u2019\u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Volodymyr Zelensky dans une vid\u00e9o publi\u00e9e par la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Les niveaux de radioactivit\u00e9 restent inchang\u00e9s sur le site de la centrale, qui compte six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, a fait savoir l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). Cette derni\u00e8re \u00ab\u00a0appelle \u00e0 cesser l\u2019usage de la force et avertit d\u2019un grave danger si les r\u00e9acteurs sont touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a toutefois tweet\u00e9 l\u2019organisation.          Pour en savoir plus, retrouvez notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e                                                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T08:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T08:04:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL\u2019\u00c9glise orthodoxe russe s'est-elle prononc\u00e9e sur l'attaque de l'Ukraine par les arm\u00e9es de Poutine ?    bedache         Bonjour,          Dimanche, le patriarche orthodoxe russe, Kirill\u00a0Ier, s\u2019est exprim\u00e9 sur le conflit\u00a0: \u00ab\u00a0Que Dieu nous pr\u00e9serve de ce que la situation politique actuelle en Ukraine, pays fr\u00e8re qui nous est proche, soit utilis\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que les forces du mal l\u2019emportent\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de son sermon, apportant son soutien \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Selon lui, les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb sont celles qui \u00ab\u00a0combattent l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Eglise orthodoxe russe avec les pays issus de la Rous, un Etat m\u00e9di\u00e9val qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019anc\u00eatre de la Russie, de l\u2019Ukraine et de la Bi\u00e9lorussie. Or, l\u2019Ukraine a depuis 2014 quitt\u00e9 la sph\u00e8re d\u2019influence russe pour se rapprocher de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Elle s\u2019\u00e9tait dot\u00e9e en\u00a02019 d\u2019une Eglise orthodoxe ind\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, une d\u00e9cision historique qui a mis fin \u00e0 plus de trois cents ans de tutelle religieuse russe et avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la Russie et de Kirill.          \u00ab\u00a0Nous devons tout faire pour pr\u00e9server la paix entre nos peuples et en m\u00eame temps prot\u00e9ger notre patrie historique commune de toutes ces actions de l\u2019ext\u00e9rieur qui peuvent d\u00e9truire cette unit\u00e9\u00a0\u00bb, a poursuivi le patriarche. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas permettre aux forces obscures ext\u00e9rieures et hostiles de se moquer de nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, appelant \u00e0 prier pour \u00ab\u00a0le r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb et de relations de \u00ab\u00a0bon voisinage\u00a0\u00bb.          Le patriarche Kirill, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe depuis 2009, est l\u2019un des piliers du syst\u00e8me mis en place par Vladimir Poutine. Il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 justifier la r\u00e9pression polici\u00e8re des manifestations d\u2019opposition ou \u00e0 b\u00e9nir les armes et les guerres de Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. En\u00a02012, il avait exprim\u00e9 sa fid\u00e9lit\u00e9 en proclamant que la pr\u00e9sidence de M. Poutine \u00e9tait \u00ab\u00a0un miracle de Dieu\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T08:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T08:00:15+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont adopt\u00e9, vendredi, un texte qui pr\u00e9voit de lourdes peines de prison et des amendes pour toute personne publiant de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e, en pleine invasion de l\u2019Ukraine par les forces de Moscou.          Cet amendement, adopt\u00e9 en troisi\u00e8me lecture par la Douma, pr\u00e9voit diverses peines de prison pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze ans si des \u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb entra\u00eenent des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb pour les forces arm\u00e9es. Un amendement adopt\u00e9 vendredi pr\u00e9voit aussi des sanctions pour les \u00ab\u00a0appels \u00e0 imposer des sanctions \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La publication d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e punie de prison en Russie","dateModified":"2022-03-04T08:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T07:37:48+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, jeudi 3\u00a0mars, recommandant \u00ab\u00a0fortement\u00a0\u00bb aux ressortissants fran\u00e7ais \u00ab\u00a0dont la pr\u00e9sence, et celle de leur famille, n\u2019est pas essentielle en Russie\u00a0\u00bb de quitter le pays a sem\u00e9 le trouble au sein de la communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 Moscou.          \u00ab\u00a0C\u2019est un peu la panique. Tout le monde cherche un billet d\u2019avion pour partir, confiait, jeudi midi, Nicolas Megrelis, grossiste en fleurs coup\u00e9es. La notion tr\u00e8s vague de \u201cpr\u00e9sence essentielle\u201d n\u2019aide pas. Je ne cesse de recevoir des appels de Fran\u00e7ais qui se demandent ce que \u00e7a veut dire, qui est concern\u00e9.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est un peu la panique\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Moscou, la communaut\u00e9 fran\u00e7aise sur le d\u00e9part                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou, la communaut\u00e9 fran\u00e7aise sur le d\u00e9part","dateModified":"2022-03-04T07:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T07:30:07+00:00","articleBody":"    bonjour, pouvez vous rappeler qui repr\u00e9sente la Russie dans les  n\u00e9gociations avec l'Ukraine? merci pour ces lives qui nous permettent de faire un point actu en classe tous les matins.    profmercantour06         Bonjour,          Comme l\u2019\u00e9crivaient lundi nos journalistes Beno\u00eet Vitkine (correspondant \u00e0 Moscou) et Faustine Vincent, la d\u00e9l\u00e9gation russe est emmen\u00e9e par Vladimir Medinski, qui, s\u2019il est certes un conseiller du Kremlin, constitue un choix \u00e9tonnant\u00a0: ancien ministre de la culture aux vues ultranationalistes, M.\u00a0Medinski dispose d\u2019un cr\u00e9dit politique faible en Russie et n\u2019a pas d\u2019exp\u00e9rience internationale.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev et Moscou d\u00e9marrent des n\u00e9gociations encore hasardeuses                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T07:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T07:29:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDans une r\u00e9ponse \u00e0 une question sur la r\u00e9currence du terme d\u00e9nazification dans le discours de Poutine, vous n\u2019\u00e9voquez qu\u2019un moyen de justifier sa politique expansionniste. Cependant j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 lu des articles sur l\u2019influence forte en Ukraine de plusieurs milices d\u2019extr\u00eame droite ou n\u00e9o-nazie. Et j\u2019ai vu un documentaire canal plus de l\u2019automne dernier sur ce sujet. Qu\u2019en pensez-vous ?\r\n    Ben         Bonjour Ben,          Comme l\u2019explique l\u2019historien Omer Bartov, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Brown (Rhode Island), qui a consacr\u00e9 ses recherches \u00e0 la Shoah, et dont j\u2019ai gliss\u00e9 l\u2019interview dans la r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente que vous \u00e9voquez\u00a0:           Il existe certes, en Ukraine, des groupes d\u2019extr\u00eame droite que l\u2019on peut qualifier de n\u00e9onazis. Mais ce sont des \u00e9l\u00e9ments marginaux, comme l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019\u00e9lection triomphale du pr\u00e9sident Zelensky, qui est lui-m\u00eame d\u2019origine juive. En r\u00e9alit\u00e9, Vladimir Poutine veut restaurer l\u2019empire sovi\u00e9tique, voire l\u2019Empire russe. La Russie, pour Poutine et ses propagandistes, devrait \u00eatre compos\u00e9e des trois \u00e9l\u00e9ments constitutifs de l\u2019Empire russe\u00a0: les Grands Russes (Russie), les Petits Russes (Ukraine) et les Russes blancs (Bi\u00e9lorussie). A quoi s\u2019ajoutent les territoires qui ont fait partie de l\u2019empire, comme la Finlande, les pays baltes, la Pologne, la Bessarabie, sans compter une sph\u00e8re d\u2019influence parmi les Slaves du Sud, dans les Balkans\u2026 Rien \u00e0 voir avec le nazisme.           Voici \u00e0 nouveau le lien de l\u2019interview\u00a0:                    Lire aussi :  Omer Bartov\u00a0: \u00ab\u00a0En parlant de \u201cd\u00e9nazifier\u201d l\u2019Ukraine, Poutine veut justifier sa politique expansionniste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T07:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T07:21:38+00:00","articleBody":"         Une cam\u00e9ra de surveillance montre le bombardement, \u00e0 Enerhodar, de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, le 4 mars 2022. ZAPORIZHZHYA NPP VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/5a017d7_1646378392593-487663.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-03-04T07:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T07:18:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvez vous des extraits de la presse Russe ?\r\nComment est couvert ce conflit par les journalistes Russes ?\r\no\u00f9 en est l'opinion des citoyens russes?\r\n\r\nMerci pour ce live    Komatsu         Bonjour Komatsu,          Comme l\u2019expliquait d\u00e9j\u00e0, la semaine derni\u00e8re, notre correspondant en Russie, Beno\u00eet Vitkine, la t\u00e9l\u00e9vision russe occulte les bombardements sur les villes ukrainiennes et se contente de parler d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, cens\u00e9e s\u2019apparenter \u00e0 une simple routine.          La guerre n\u2019est pas ni\u00e9e pour autant\u00a0: le journal de la mi-journ\u00e9e s\u2019ouvre avec le compte rendu de l\u2019\u00e9tat-major. On y \u00e9voque bien des \u00ab\u00a0frappes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, ou m\u00eame des gains territoriaux et des destructions de mat\u00e9riel ennemi, mais sans la moindre mention de combats. Seules troupes au sol montr\u00e9es, tr\u00e8s furtivement l\u00e0 encore, des blind\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, \u00ab\u00a0accueillis chaleureusement par la population\u00a0\u00bb.          Hier, m\u00eame constat dans le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de RBK, rapporte notre correspondant sur Twitter.                    S\u2019agissant de l\u2019opinion des citoyens russes sur le sujet, les signes de profonds d\u00e9chirements au sein de la population se multiplient, entre ceux qui soutiennent l\u2019op\u00e9ration de \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb, comme l\u2019appelle Moscou, ceux qui ignorent tout ou presque de ce qui se passe (Dojd, diffus\u00e9e uniquement sur Internet, est la seule cha\u00eene qui montre des images du conflit et qui recueille des t\u00e9moignages \u00e0 Kiev ou \u00e0\u00a0Kharkiv) et ceux qui disent non.          Pour en savoir plus sur le mouvement antiguerre in\u00e9dit en Ukraine, voici un article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  En Russie, un mouvement antiguerre in\u00e9dit                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T07:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T07:06:39+00:00","articleBody":"     Les troupes russes se sont empar\u00e9es de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 l\u2019agence nucl\u00e9aire et les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, vendredi matin.          \u00ab\u00a0Le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est occup\u00e9 par les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Le personnel op\u00e9rationnel contr\u00f4le les blocs \u00e9nerg\u00e9tiques et assure leur exploitation en accord avec les exigences des r\u00e8glements techniques de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019exploitation\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 par ailleurs l\u2019organisme d\u2019Etat ukrainien.          Les troupes russes avaient lanc\u00e9 l\u2019assaut contre cette centrale, la plus grande d\u2019Europe, aux premi\u00e8res heures, vendredi, et l\u2019incendie qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9clench\u00e9 dans un b\u00e2timent voisin a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9.          L\u2019Agence international de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi que les \u00e9quipements essentiels de la centrale n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par l\u2019incendie, en citant l\u2019autorit\u00e9 ukrainienne de r\u00e9gulation. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gulateur ukrainien du nucl\u00e9aire a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019incendie sur le site n\u2019avait pas affect\u00e9 les \u00e9quipements \u201cessentiels\u201d et que le personnel de la centrale mettait en \u0153uvre des mesures d\u2019att\u00e9nuation\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019AIEA.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-03-04T07:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T07:02:01+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Europe a annonc\u00e9, mercredi, la suspension des m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik, la Russie riposte. Les autorit\u00e9s russes ont restreint, vendredi, l\u2019acc\u00e8s aux sites de quatre m\u00e9dias ind\u00e9pendants, dont la BBC, renfor\u00e7ant leur contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 \u00e9troit de l\u2019information.          Selon le registre du r\u00e9gulateur des m\u00e9dias russe (Roskomnadzor), l\u2019acc\u00e8s aux sites des \u00e9ditions russophones de la BBC et de la radio-t\u00e9l\u00e9vision internationale allemande Deutsche Welle, du site ind\u00e9pendant Meduza et de Radio Svoboda, antenne russe de RFE\/RL, m\u00e9dia financ\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0limit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la demande du parquet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie restreint l\u2019acc\u00e8s aux m\u00e9dias BBC, Deutsche Welle, \u00ab\u00a0Meduza\u00a0\u00bb et Svoboda","dateModified":"2022-03-04T07:16:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T06:53:06+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates tr\u00e8s nombreux \u00e0 nous poser des questions sur les livraisons d\u2019armes envoy\u00e9es par diff\u00e9rents pays, dont la France, \u00e0 l\u2019Ukraine.          Florence Parly, la ministre des arm\u00e9es, a expliqu\u00e9 jeudi soir sur BFM-TV que la France avait \u00ab\u00a0fait plusieurs livraisons\u00a0\u00bb d\u2019armes \u00ab\u00a0depuis le d\u00e9but de cette semaine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elles ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es aux Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, se refusant \u00e0 donner plus de d\u00e9tails.          Herv\u00e9 Grandjean, le porte-parole du minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais, a \u00e9galement confirm\u00e9 mercredi sur Franceinfo l\u2019envoi d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9quipements l\u00e9taux\u00a0\u00bb. Il n\u2019a toutefois pas souhait\u00e9 pr\u00e9ciser la nature de ces armes, \u00ab\u00a0pour ne pas donner d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles vuln\u00e9rabilit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 l\u2019ennemi russe\u00a0\u00bb. Il est \u00e0 noter que ce mat\u00e9riel, \u00e0 ce stade, ne peut \u00eatre achemin\u00e9 que \u00ab\u00a0par voie terrestre\u00a0\u00bb, l\u2019espace a\u00e9rien \u00e9tant ferm\u00e9 et les acc\u00e8s maritimes bloqu\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs livraisons d\u2019armes envoy\u00e9es par la France ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es aux Ukrainiens","dateModified":"2022-03-04T07:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T06:52:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nD'o\u00f9 vient cette id\u00e9e que Poutine propage dans ses discours ou interventions, de vouloir combattre les n\u00e9onazis, de dezanifier l'Ukraine ? Je sais qu'il s'agit d'une propagande, mais qu'est-ce qui la nourrit? Sur quoi s'appuie-t-il pour insister autant sur cela dans ses discours ? \r\nMerci.\r\n    FFran         Bonjour FFran,          Dans son discours d\u2019hier soir, Vladimir Poutine a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le mot \u00ab\u00a0nazi\u00a0\u00bb pour qualifier l\u2019Ukraine. Selon notre correspondant en Russie, Beno\u00eet Vitkine, ce terme, employ\u00e9 une dizaine de fois dans un discours de dix minutes, vise notamment \u00e0 justifier la guerre en Ukraine, en faisant passer les Ukrainiens pour des \u00ab\u00a0l\u00e2ches\u00a0\u00bb.                    Pour l\u2019historien Omer Bartov, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Brown (Rhode Island), qui a consacr\u00e9 ses recherches \u00e0 la Shoah\u00a0: \u00ab\u00a0Quand Poutine parle de \u201cd\u00e9nazifier\u201d l\u2019Ukraine, il ne fait que justifier sa propre politique expansionniste.\u00a0\u00bb           Cela peut fonctionner en Russie, en dehors des principaux centres urbains (o\u00f9 se d\u00e9roulent des manifestations antiguerre), parce que cette r\u00e9f\u00e9rence ranime les souvenirs h\u00e9ro\u00efques de la seconde guerre mondiale. Il tente \u00e9galement d\u2019exploiter les pr\u00e9jug\u00e9s anti-ukrainiens que partage une partie de la population russe, laquelle consid\u00e8re les \u00ab\u00a0petits Russes\u00a0\u00bb avec un certain m\u00e9pris.           Vous pouvez lire son interview ici\u00a0:                    Lire aussi :  Omer Bartov\u00a0: \u00ab\u00a0En parlant de \u201cd\u00e9nazifier\u201d l\u2019Ukraine, Poutine veut justifier sa politique expansionniste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T07:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T06:48:02+00:00","articleBody":"     La ministre des arm\u00e9es, Florence Parly, a annonc\u00e9, jeudi soir, le survol du ciel roumain par des chasseurs fran\u00e7ais partis du porte-avions Charles-de-Gaulle, actuellement au large de Chypre. Elle a par ailleurs dit qu\u2019elle se rendrait en Roumanie, dimanche, pour rencontrer quelque 500\u00a0militaires fran\u00e7ais envoy\u00e9s dans ce pays.          Interrog\u00e9e peu apr\u00e8s  sur la cha\u00eene BFM-TV, la ministre a annonc\u00e9 que le \u00ab\u00a0porte-avions Charles-de-Gaulle et son escorte [avaient] quitt\u00e9 Chypre\u00a0\u00bb afin de s\u2019adapter \u00ab\u00a0\u00e0 la situation nouvelle\u00a0\u00bb. Le porte-avions fran\u00e7ais \u00e9tait initialement reparti au d\u00e9but de f\u00e9vrier en mer M\u00e9diterran\u00e9e pour participer notamment \u00e0 la lutte contre l\u2019organisation Etat islamique en Syrie et en Irak.          Le porte-avions et son escorte vont \u00ab\u00a0pouvoir rejoindre en M\u00e9diterran\u00e9e une zone qui va permettre \u00e0 nos avions Rafale et les avions de reconnaissance qui sont embarqu\u00e9s sur le porte-avions (\u2026) de faire des missions de police du ciel, de reconnaissance et de renseignement\u00a0; ces avions voleront plein nord vers le territoire de la Roumanie, o\u00f9 ils auront la capacit\u00e9 d\u2019observer et de dissuader\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0Je vais me rendre dimanche en Roumanie pour voir nos soldats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre, interrog\u00e9e par Franceinfo, jeudi soir. \u00ab\u00a0Nous les avons d\u00e9ploy\u00e9s parce nous devons assistance et solidarit\u00e9 \u00e0 des pays qui appartiennent \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, qui appartiennent \u00e0 l\u2019Alliance atlantique et qui sont au plus pr\u00e8s de ce conflit\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous voulons envoyer un message dissuasif vis-\u00e0-vis de la Russie afin qu\u2019[elle] ne fasse pas un pas de plus et qu\u2019[elle] ne se mette pas en t\u00eate de franchir cette limite que constitue l\u2019Alliance atlantique. Nous sommes des pays qui sont li\u00e9s par un pacte de solidarit\u00e9 et la Russie sait que si l\u2019un d\u2019entre nous \u00e9tait attaqu\u00e9, alors c\u2019est toute l\u2019Alliance qui riposterait\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu.          La France veut \u00ab\u00a0signaler \u00e0 la Russie que nous nous prot\u00e9geons et que nous nous d\u00e9fendrons si nous \u00e9tions agress\u00e9s\u00a0; par ailleurs nous envoyons un message vis-\u00e0-vis de nos partenaires, de nos alli\u00e9s \u00e0 qui nous devons solidarit\u00e9 et assistance\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi. \u00ab\u00a0C\u2019est ce que fera la France en envoyant, comme elle le fait en ce moment m\u00eame, 500\u00a0militaires en Roumanie et j\u2019irai leur rendre visite dans trois jours\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France d\u00e9ploie le porte-avions \u00ab\u00a0Charles-de-Gaulle\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0dissuader\u00a0\u00bb une attaque sur le fl...","dateModified":"2022-03-04T07:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T06:26:42+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, peu de grandes entreprises fran\u00e7aises ont, pour l\u2019instant, annonc\u00e9 leur intention de se retirer de Russie, tandis que le gouvernement fran\u00e7ais dose prudemment ses messages vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 d\u2019affaires.          Les britanniques BP, Shell et Land Rover, les am\u00e9ricains ExxonMobil et Disney, l\u2019allemand Daimler Truck, le norv\u00e9gien Equinor, le constructeur su\u00e9dois Volvo ou encore les g\u00e9ants de la tech am\u00e9ricaine Microsoft et Meta\u2026, de nombreuses multinationales ont pris leur distance avec la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          En France, le mouvement est plus timide. Au-del\u00e0 des groupes contraints par les sanctions europ\u00e9ennes, l\u2019armateur CMA CGM a annonc\u00e9 qu\u2019il allait cesser de desservir les ports russes, mais davantage \u00ab\u00a0dans un souci de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb que de r\u00e9torsion \u00e9conomique.          TotalEnergies a d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019apportera[it] plus de capital \u00e0 de nouveaux projets en Russie\u00a0\u00bb, sans \u00e9voquer un quelconque retrait d\u2019un pays o\u00f9 il a des int\u00e9r\u00eats importants. \u00ab\u00a0La position de TotalEnergies a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises qui l\u2019ont bien comprise\u00a0\u00bb, assure le groupe, dont le pr\u00e9sident, Patrick Pouyann\u00e9, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Bercy, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mardi soir, dans le cadre d\u2019une r\u00e9union du Dialogue de Trianon, qui r\u00e9unit les soci\u00e9t\u00e9s civiles franco-russes.          Quant \u00e0 la banque Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, tr\u00e8s expos\u00e9e par sa filiale Rosbank, elle a simplement assur\u00e9, jeudi, qu\u2019elle pourrait r\u00e9sister si elle venait \u00e0 \u00eatre priv\u00e9e de cet actif en Russie.          Du c\u00f4t\u00e9 gouvernemental, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, a vu \u00ab\u00a0un probl\u00e8me de principe\u00a0\u00bb dans le fait que des entreprises travaillent avec les proches du pouvoir russe, mais sans appeler plus globalement les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 revoir leur pr\u00e9sence dans ce pays.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: vous travaillez pour une entreprise fran\u00e7aise en Russie\u00a0? T\u00e9moignez                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les entreprises fran\u00e7aises peu press\u00e9es de quitter la Russie, le gouvernement prudent","dateModified":"2022-03-04T06:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T06:19:22+00:00","articleBody":"     Des chars russes ont tir\u00e9, vendredi, sur la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, provoquant un incendie et faisant craindre une immense catastrophe. L\u2019attaque n\u2019a touch\u00e9 aucune installation essentielle de la centrale, dont la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes et l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). Voici quelques faits sur les installations et les niveaux de radioactivit\u00e9 relev\u00e9s dans les environs\u00a0:         O\u00f9 se situe la centrale\u00a0?           La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, sur le fleuve Dniepr, \u00e0 525\u00a0kilom\u00e8tres de Tchernobyl. Il s\u2019agit de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, avec une capacit\u00e9 totale de pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0m\u00e9gawatts, assez pour fournir en \u00e9lectricit\u00e9 environ quatre millions de foyers. En temps normal, le site produit un cinqui\u00e8me de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du pays et pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de son \u00e9nergie nucl\u00e9aire.         Que s\u2019est-il pass\u00e9\u00a0?           Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont averti qu\u2019un bombardement russe avait provoqu\u00e9 un incendie dans un b\u00e2timent consacr\u00e9 aux formations et dans un laboratoire. Apr\u00e8s plusieurs heures d\u2019incertitude, les lieux ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9curis\u00e9s et les r\u00e9acteurs ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0arr\u00eat\u00e9s en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, selon des responsables am\u00e9ricains. L\u2019incendie, qui n\u2019a fait aucune victime, a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint par les pompiers ukrainiens \u00e0 06\u00a0h\u00a020 (05\u00a0h\u00a020, heure de Paris).         Comment fonctionne la centrale\u00a0?           La conception de ces r\u00e9acteurs \u00e0 eau pressuris\u00e9e, consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant parmi les plus s\u00fbrs, vient de ceux \u00e9quipant les sous-marins nucl\u00e9aires et diff\u00e8re de ceux de Tchernobyl, mod\u00e9r\u00e9s au graphite et initialement con\u00e7us pour produire du plutonium et non de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Les r\u00e9acteurs VVER-1000 de Zaporijia sont aliment\u00e9s de combustible enrichi en isotope fissile (uranium 235). Ils fonctionnent gr\u00e2ce \u00e0 la vapeur chauff\u00e9e par le c\u0153ur, mais, contrairement aux autres r\u00e9acteurs, la vapeur contamin\u00e9e par le nucl\u00e9aire n\u2019est pas utilis\u00e9e pour faire tourner les turbines, mais pour chauffer un autre circuit de vapeur non contamin\u00e9e qui fait ensuite tourner les turbines.          Cette technique permet de conserver un niveau de radioactivit\u00e9 relativement bas pour les employ\u00e9s de la centrale.         Quels sont les niveaux de radioactivit\u00e9\u00a0?           Le rayonnement de fond autour du site \u00e9tait vendredi matin de 0,1\u00a0microsievert par heure, selon l\u2019exploitant de la centrale, soit un niveau inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne mondiale et bien inf\u00e9rieur \u00e0 celui d\u2019un vol en avion ou d\u2019une radiographie.          Pendant la catastrophe de Tchernobyl, le niveau de radioactivit\u00e9 \u00e9tait des millions de fois plus \u00e9lev\u00e9, \u00e0 300\u00a0sieverts par heure.          Apr\u00e8s l\u2019op\u00e9ration militaire russe contre l\u2019Ukraine en\u00a02014, Kiev a d\u00e9velopp\u00e9 des protocoles de s\u00fbret\u00e9 pour la protection physique des installations nucl\u00e9aires dans le pays, avec des inspections r\u00e9guli\u00e8res, une \u00e9valuation des vuln\u00e9rabilit\u00e9s et la mise en \u0153uvre de syst\u00e8mes de contr\u00f4le automatis\u00e9 des donn\u00e9es. La d\u00e9fense a\u00e9rienne a aussi \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e au-dessus de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia, la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, au c\u0153ur de la guerre","dateModified":"2022-03-04T06:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T06:01:21+00:00","articleBody":"     Les Jeux paralympiques d\u2019hiver de\u00a02022 s\u2019ouvrent aujourd\u2019hui \u00e0 P\u00e9kin\u00a0; les athl\u00e8tes russes ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s chez eux, l\u2019\u00e9quipe ukrainienne s\u2019est \u00e9chapp\u00e9e d\u2019une zone de guerre pour arriver en Chine.          \u00ab\u00a0C\u2019est un miracle que nous ayons atteint les Jeux paralympiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne, Valerii Sushkevich, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, hier, expliquant qu\u2019il avait fallu quatre jours aux membres de l\u2019\u00e9quipe pour atteindre P\u00e9kin. \u00ab\u00a0Nous avons surmont\u00e9 beaucoup d\u2019obstacles en cours de route\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Beaucoup de membres de notre \u00e9quipe ont d\u00fb fuir alors qu\u2019il y avait des bombardements et des explosions d\u2019obus.\u00a0\u00bb          Les organisateurs des Jeux paralympiques avaient initialement annonc\u00e9 que les Russes et les Bi\u00e9lorusses seraient autoris\u00e9s \u00e0 concourir \u00e0 P\u00e9kin, avant de finalement d\u00e9cider d\u2019interdire les sportifs des deux pays de participer aux \u00e9preuves avant-hier. Ils ont \u00e9voqu\u00e9 des tensions dans le village des athl\u00e8tes.          Les Jeux paralympiques doivent s\u2019ouvrir par une c\u00e9r\u00e9monie nocturne au Stade national de P\u00e9kin (le Nid d\u2019oiseau). Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping ,et le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international paralympique, Andrew Parsons, doivent y assister. Les Jeux dureront jusqu\u2019au 13\u00a0mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Jeux paralympiques s\u2019ouvrent avec les Ukrainiens, sans les Russes ni les Bi\u00e9lorusses","dateModified":"2022-03-04T06:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:53:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 peut-on trouver le live de cette nuit svp ? Merci !    Rattrapage          Bonjour,          Il est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T06:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:36:35+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ces Lives. Quand conna\u00eetrons-nous le contenu des discussions entre L'Ukraine et la Russie ayant lieu en Bi\u00e9lorussie actuellement?    Gireg         Bonjour Gireg,          L\u2019Ukraine et la Russie sont convenus, hier, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une deuxi\u00e8me session de pourparlers, d\u2019organiser des \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats.          \u00ab\u00a0La deuxi\u00e8me session de n\u00e9gociations est termin\u00e9e. Malheureusement, il n\u2019y a pas encore les r\u00e9sultats escompt\u00e9s pour l\u2019Ukraine. Il n\u2019y a qu\u2019une solution pour organiser des couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Il est possible qu\u2019ils se revoient en d\u00e9but de semaine prochaine pour une troisi\u00e8me rencontre, selon un repr\u00e9sentant ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T06:33:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:34:00+00:00","articleBody":"     Le Venezuela va augmenter le nombre de vols \u00e0 destination de Moscou par l\u2019interm\u00e9diaire de sa compagnie a\u00e9rienne nationale, alors que de nombreux pays ont ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien aux avions russes, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien du tourisme, Ali Padron, jeudi.          \u00ab\u00a0Le Venezuela est pr\u00eat \u00e0 continuer \u00e0 recevoir des touristes russes\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le ministre \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union t\u00e9l\u00e9phonique avec la responsable de l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale du tourisme russe, Zarina Doguzova. Les deux parties ont convenu de \u00ab\u00a0garantir la continuit\u00e9 des vols [entre la Russie et le Venezuela] par le biais de la compagnie a\u00e9rienne v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Conviasa\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.          Le tourisme russe au Venezuela a grimp\u00e9 en fl\u00e8che en mai\u00a02021, lorsque le Venezuela et la Russie, grands alli\u00e9s, ont ouvert une ligne directe entre Moscou et Caracas, et, trois mois plus tard, une autre desservant l\u2019\u00eele paradisiaque de Margarita (est).          Moscou est un alli\u00e9-cl\u00e9 du Venezuela depuis l\u2019\u00e9poque du pr\u00e9sident Hugo Chavez (1999-2013). Cette proximit\u00e9 s\u2019est poursuivie avec Nicolas Maduro, qui, gr\u00e2ce \u00e0 cette relation, a pu contourner les sanctions impos\u00e9es par les Etats-Unis et d\u2019autres puissances occidentales contre son gouvernement.          M.\u00a0Maduro a exprim\u00e9 son soutien \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, qualifiant les sanctions contre Moscou de \u00ab\u00a0crime\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0folie\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9conisant la poursuite des n\u00e9gociations de paix avec l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Venezuela augmente le nombre de ses vols en direction de la Russie","dateModified":"2022-03-04T06:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:32:10+00:00","articleBody":"     Cr\u00e9\u00e9e en\u00a02015 par la Chine, la Banque asiatique d\u2019investissement dans les infrastructures (BAII) vise \u00e0 financer des projets d\u2019infrastructures en Asie. Elle constitue de facto un contrepoids \u00e0 l\u2019influence des Occidentaux au Fonds mon\u00e9taire international (FMI) et \u00e0 la Banque mondiale.          Compte tenu de la situation en Ukraine et \u00ab\u00a0dans le meilleur int\u00e9r\u00eat de la banque\u00a0\u00bb, la BAII \u00ab\u00a0a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre toutes [ses] activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la Russie et en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, dit-elle dans un communiqu\u00e9. La BAII, qui ne condamne pas l\u2019invasion russe, semble redouter les cons\u00e9quences que pourraient avoir pour elle des sanctions internationales contre Moscou et Minsk.          \u00ab\u00a0La BAII est pr\u00eate \u00e0 soutenir les [pays] membres affect\u00e9s par la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a ajout\u00e9 sans plus de pr\u00e9cisions la banque, dont le si\u00e8ge se trouve en Chine, \u00e0 P\u00e9kin. Kiev n\u2019est pas membre de cet organisme.          La Russie, qui fait partie des membres fondateurs de la BAII, dispose d\u2019un si\u00e8ge au conseil d\u2019administration. Elle en est le troisi\u00e8me actionnaire, derri\u00e8re la Chine et l\u2019Inde. En Russie, la banque finance deux projets pour un montant total de 800\u00a0millions de dollars (725\u00a0millions d\u2019euros), selon son site Internet.          La BAII a \u00e9galement donn\u00e9 son autorisation \u00e0 deux projets en Bi\u00e9lorussie dans le domaine de la sant\u00e9 et des transports.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Banque asiatique d\u2019investissement dans les infrastructures suspend ses activit\u00e9s en Russie et en Bi...","dateModified":"2022-03-04T06:28:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:28:33+00:00","articleBody":"     Sonn\u00e9es par de vives inqui\u00e9tudes sur l\u2019Ukraine, les places boursi\u00e8res ont r\u00e9agi unanimement, l\u2019indice vedette Nikkei de Tokyo plongeant de 2,5\u00a0% vers 5\u00a0heures (heure de Paris), tandis que le Hang Seng de Hongkong perdait 2,6\u00a0%.          Shangha\u00ef, S\u00e9oul, Sydney et Singapour ont aussi piqu\u00e9 du nez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les march\u00e9s asiatiques chutent apr\u00e8s l\u2019attaque sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-03-04T06:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:20:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelles seraient a priori les conditions demand\u00e9es par Vladimir Poutine pour mettre fin \u00e0 la guerre ?\r\nSont elles raisonnables ?    Maxime         Bonjour Maxime,          Il est difficile de savoir exactement ce qui satisferait Vladimir Poutine, sachant qu\u2019il a r\u00e9affirm\u00e9 hier \u00e0 Emmanuel Macron \u00ab\u00a0sa tr\u00e8s grande d\u00e9termination\u00a0\u00bb \u00e0 poursuivre son offensive, dont le but est \u00ab\u00a0de prendre le contr\u00f4le\u00a0\u00bb de toute l\u2019Ukraine.          Cet article montre \u00e0 quel point le pr\u00e9sident russe est insondable, m\u00eame pour ceux qui croyaient le conna\u00eetre\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine, chef de guerre solitaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019OTAN \u00e9carte la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne","dateModified":"2022-03-04T06:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:16:32+00:00","articleBody":"     L\u2019UE a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019appliquer pour la premi\u00e8re fois une directive de\u00a02001 accordant une \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb aux personnes fuyant la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Avec les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, les Europ\u00e9ens retrouvent le sens de l\u2019accueil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, les Europ\u00e9ens retrouvent le sens de l\u2019accueil","dateModified":"2022-03-04T06:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:09:21+00:00","articleBody":"     Les niveaux de radioactivit\u00e9 restent inchang\u00e9s sur le site de la centrale de Zaporijia, qui fournit une grande partie de l\u2019\u00e9nergie du pays, a inform\u00e9 l\u2019AIEA, selon qui aucun \u00e9quipement \u00ab\u00a0essentiel\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) rassure sur les niveaux de radioactivit\u00e9","dateModified":"2022-03-04T06:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:07:59+00:00","articleBody":"     Les secours ukrainiens affirment avoir \u00e9teint l\u2019incendie \u00e0 5\u00a0h\u00a020 (heure de Paris).          \u00ab\u00a0Le feu (\u2026) a \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir le service d\u2019urgence ukrainien sur son compte Facebook, terme signifiant que la combustion est stopp\u00e9e et toute reprise \u00e9galement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendie \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-03-04T06:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:03:54+00:00","articleBody":"     Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, des chars russes ont ouvert le feu, dans la nuit, sur la centrale atomique de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, situ\u00e9e dans le centre de l\u2019Ukraine et qui compte six r\u00e9acteurs.          \u00ab\u00a0Ces chars sont \u00e9quip\u00e9s de viseurs thermiques donc ils savent ce qu\u2019ils font, ils s\u2019\u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 ensuite dans un \u00ab\u00a0b\u00e2timent pour les formations\u00a0\u00bb et un laboratoire du site, mais la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire de ce dernier est pour l\u2019heure \u00ab\u00a0assur\u00e9e\u00a0\u00bb, ont fait savoir les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Emp\u00each\u00e9s dans un premier temps d\u2019acc\u00e9der au site, les pompiers ont pu finalement rejoindre les lieux et \u00e9teindre l\u2019incendie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque spectaculaire et inqui\u00e9tante sur une centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-03-04T06:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html#243229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-ecarte-la-creation-d-une-zone-d-exclusion-aerienne_6116080_3210.html","datePublished":"2022-03-04T05:03:19+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au neuvi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Rus...","dateModified":"2022-03-04T06:00:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/0/0/8256/5504/1342/696/3/0/e8850bc_51624569-224438.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/04/18-2">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La centrale de Zaporijia a été touchée dans la nuit par des frappes russes. Un incendie s’est déclaré, avant d’être éteint dans la matinée. Les niveaux de radioactivité restent inchangés, selon les autorités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, la plus grande centrale nucléaire d’Europe tombée aux mains de la Russie      La centrale de Zaporijia a été touchée dans la nuit par des frappes russes. Un incendie s’est déclaré, avant d’être éteint dans la matinée. Les niveaux de radioactivité restent inchangés, selon les autorités.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 13h24    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Extrait d’une vidéo de surveillance de la centrale nucléaire de Zaporijia à Enerhodar, en Ukraine, vendredi 4 mars 2022.  AP               L’armée russe s’est emparée vendredi 4 mars de la plus grande centrale nucléaire d’Europe, Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, ont annoncé les autorités régionales. Le personnel de la centrale, située dans la ville d’Enerhodar, inspecte l’état des réacteurs pour s’assurer que les protocoles de sécurité sont respectés, ont-elles ajouté.          La centrale, qui compte six réacteurs nucléaires, a été touchée dans la nuit par des frappes russes. Un bâtiment a pris feu, faisant craindre une immense catastrophe nucléaire. Le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a sonné l’alerte sur Twitter dans la nuit : « L’armée russe tire de tous côtés sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande centrale nucléaire d’Europe. Le feu s’est déjà déclaré. S’il explose, il sera dix fois plus gros que Tchernobyl ! Les Russes doivent immédiatement cesser de tirer, autoriser les pompiers à entrer, et établir une zone de sécurité ! » De son côté, l’Agence internationale de l’énergie atomique a appelé « à cesser l’usage de la force » et averti d’un « grave danger si les réacteurs sont touchés ». Son directeur général, Rafael Mariano Grossi, devait tenir une conférence de presse vendredi dans la matinée.                           Notre direct :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                 Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ce sont des chars russes qui ont ouvert le feu sur la centrale. « Ces chars sont équipés de viseurs thermiques donc ils savent ce qu’ils font, ils s’étaient préparés », a-t-il affirmé dans une vidéo. Dans un premier temps, les soldats russes ont empêché les services de secours de se rendre sur le site pour éteindre l’incendie. Ces derniers n’ont pu y accéder qu’au petit matin.          « Terreur nucléaire »          Après plusieurs heures d’incertitude, les lieux ont été sécurisés et les réacteurs ont été « arrêtés en toute sécurité », ont annoncé des responsables américains, en lien avec Kiev. L’incendie, qui n’a fait aucune victime, a été éteint par les pompiers ukrainiens à 6 h 20, heure locale. Il a touché un bâtiment consacré aux formations et à un laboratoire. L’attaque n’a touché aucune installation « essentielle » de la centrale, et la sécurité nucléaire n’a pas été affectée, ont assuré l’AIEA et les autorités ukrainiennes. « La sécurité nucléaire est maintenant garantie », a affirmé Oleksandre Staroukh, chef de l’administration militaire de la région de Zaporijia.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky craint « l’apocalypse » en Europe si le monde « ne parvient pas à stopper » Vladimir Poutine                 Parmi les six réacteurs nucléaires, le numéro 1 est débranché, les 2, 3, 5 et 6 sont en phase de refroidissement, tandis que le 4 est opérationnel, a rapporté l’organisme de l’Etat ukrainien chargé de l’inspection des sites nucléaires. Il n’a pas toutefois pas précisé quel était leur statut avant l’attaque. La défense aérienne a été renforcée au-dessus de la zone.        Il vous reste 58.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/04/en-ukraine-la-plus-grande-centrale-nucleaire-d-europe-tombee-aux-mains-de-la-russie_6116128_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe tomb\u00e9e aux mains de la Russie","dateCreated":"2022-03-04T11:30:08+01:00","datePublished":"2022-03-04T11:30:08+01:00","dateModified":"2022-03-04T13:24:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e dans la nuit par des frappes russes. Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019\u00eatre \u00e9teint dans la matin\u00e9e. Les niveaux de radioactivit\u00e9 restent inchang\u00e9s, selon les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/893/0/5329/2657/1342/696/60/0/04ab6e8_621321760-133476.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/04/18-3">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les négociations entre Moscou et Kiev restent dans l’impasse, hormis un accord sur l’établissement de corridors humanitaires pour évacuer les civils. Vladimir Poutine a appelé Emmanuel Macron pour lui redire sa détermination.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Entre la Russie et l’Ukraine, l’impossible cessez-le-feu      Les négociations entre Moscou et Kiev restent dans l’impasse, hormis un accord sur l’établissement de corridors humanitaires pour évacuer les civils. Vladimir Poutine a appelé Emmanuel Macron pour lui redire sa détermination.          Par Faustine Vincent et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 12h46    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov (à gauche), face aux négociateurs russes, à la frontière polono-biélorusse, le 3 mars 2022.  MAXIM GUCHEK / AFP               Alors que les forces russes pilonnaient plusieurs villes d’Ukraine, un deuxième cycle de négociations s’est tenu, jeudi 3 mars, entre les délégations russe et ukrainienne. La rencontre a eu lieu sur la frontière entre la Pologne et la Biélorussie. Kiev avait trois revendications : un cessez-le-feu immédiat, l’armistice et la mise en place de couloirs humanitaires afin d’évacuer les civils, pris au piège des bombardements. A l’issue des pourparlers, un accord a été conclu pour la mise en place de ces couloirs d’évacuation. Pour le reste, en revanche, il n’y a pas eu d’avancée, selon un membre de la délégation ukrainienne. « Malheureusement, il n’y a pas encore les résultats escomptés pour l’Ukraine », a déclaré sur Twitter Mykhaïlo Podoliak, conseiller du président Volodymyr Zelensky.          En échange d’un improbable cessez-le-feu, la Russie continue d’avancer des conditions jugées inacceptables par Kiev et ses alliés occidentaux : neutraliser l’Ukraine, la démilitariser, obtenir la reconnaissance que la Crimée, annexée en 2014 par Moscou, est russe, et « dénazifier » le pays, c’est-à-dire en changer les dirigeants élus. Vladimir Poutine a rappelé ces exigences lors d’un nouvel appel téléphonique avec Emmanuel Macron : « Il a dit que si les Ukrainiens n’acceptaient pas cela par la voie diplomatique il l’obtiendrait de toute façon par la voie militaire », a expliqué l’Elysée.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Lviv, cité refuge dans l’ouest de l’Ukraine                 « La seule chose que je peux dire est que nous avons discuté en détail des aspects humanitaires parce que beaucoup de villes sont actuellement encerclées » par les forces russes, a ajouté Mykhaïlo Podoliak à propos des tractations du jour. Il s’est inquiété d’une « situation dramatique avec la nourriture, les médicaments et les possibilités d’évacuation ». « Il sera possible de cesser le feu pendant la durée de l’évacuation, pas partout, mais seulement dans les endroits où se trouveront les couloirs humanitaires », a précisé M. Podoliak. Les deux délégations sont, en outre, convenues de fournir des médicaments et de la nourriture là où se déroulent les combats les plus intenses.          « Le pire reste à venir »          En dépit de la violence de l’offensive russe, c’est la première fois que les négociateurs parviennent à s’entendre depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, jeudi 24 février. « Nous estimons qu’il s’agit d’un progrès significatif », a, de son côté, déclaré un négociateur russe. « La question principale qui a été résolue aujourd’hui est celle du sauvetage des civils qui se sont retrouvés dans la zone des affrontements », a-t-il ajouté. Une troisième séance de négociations doit avoir lieu en début de semaine prochaine, a annoncé Mykhaïlo Podoliak, cité par l’agence biélorusse Belta.        Il vous reste 56.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/04/impossible-cessez-le-feu-entre-la-russie-et-l-ukraine_6116129_3210.html"},"headline":"Entre la Russie et l\u2019Ukraine, l\u2019impossible cessez-le-feu","dateCreated":"2022-03-04T11:36:06+01:00","datePublished":"2022-03-04T11:36:06+01:00","dateModified":"2022-03-04T12:46:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev restent dans l\u2019impasse, hormis un accord sur l\u2019\u00e9tablissement de corridors humanitaires pour \u00e9vacuer les civils. Vladimir Poutine a appel\u00e9 Emmanuel Macron pour lui redire sa d\u00e9termination.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/ffd6fc4_5673556-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/04/18-4">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, l’Allemagne et l’Italie ont partagé dès l’automne leurs informations sur les menaces qui visaient Kiev. Ils en ont cependant fait une lecture différente, les Anglo-Saxons tenant pour acquis une attaque, les Européens estimant possible une négociation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Comment le scénario d’une invasion russe en Ukraine a divisé les services secrets occidentaux dès l’automne      Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, l’Allemagne et l’Italie ont partagé dès l’automne leurs informations sur les menaces qui visaient Kiev. Ils en ont cependant fait une lecture différente, les Anglo-Saxons tenant pour acquis une attaque, les Européens estimant possible une négociation.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme, Laurent Nunez, au Conseil de défense et de sécurité nationale consacré aux conséquences de l’invasion russe en Ukraine, à Paris, le 28 février 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La réponse de l’Occident aux menaces russes qui visaient l’Ukraine depuis des mois s’est aussi jouée sur le terrain des services secrets. Un groupe de cinq pays réunissant les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, l’Allemagne et l’Italie ont partagé leurs informations, mais cette mutualisation des connaissances n’a pas conduit à l’adoption d’une stratégie commune. Bien au contraire. Deux camps ont émergé : celui des Anglo-Saxons tenant pour acquis que Vladimir Poutine allait passer à l’attaque, et celui des Européens continentaux estimant qu’il y avait encore la place pour une négociation.                           Suivre notre direct :  une semaine après le début de l’invasion, l’armée russe continue d’avancer et d’attaquer plusieurs grandes villes                 Selon une source diplomatique française, les services de renseignement américains et britanniques ont indiqué à leurs alliés, au mois d’octobre 2021, « la possibilité d’une intervention russe en Ukraine ». Ils n’ont pas, pour autant, immédiatement partagé les éléments qui leur permettaient de parvenir à cette conclusion. Il a fallu attendre une décision politique, venue de la Maison Blanche, rapporte cette même source, pour qu’un processus de coopération avancée soit mis en place, à la mi-novembre, entre les agences de renseignement américaines, britanniques, françaises, allemandes et italiennes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Américains, Russes et Européens confrontés aux failles de l’architecture européenne de sécurité                 Si l’essentiel des informations transitait lors de contacts bilatéraux, ce « groupe des cinq » s’est réuni à plusieurs reprises. Autour de la table : Sir Simon Gass, chef du comité conjoint du renseignement (Joint Intelligence Committee), qui supervise l’activité des services secrets britanniques ; Avril Haines, la directrice du renseignement national américain (DNI) ; Elisabetta Belloni, à la tête du département de l’information pour la sécurité, chargée de coordonner le renseignement italien ; le Français Laurent Nunez, coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme (CNRLT) ; et Johannes Geismann, secrétaire d’Etat auprès de la chancellerie allemande chargé des services de renseignement, remplacé après le départ d’Angela Merkel.          « Loin d’être surpris »          En décembre, Avril Haines annonce à ses alliés que son pays considère que les déclarations conciliantes du président russe ne sont qu’un leurre et ne servent qu’à gagner du temps. L’objectif de Vladimir Poutine, selon elle, est d’envahir l’Ukraine. Un point de vue partagé par les Britanniques. « Si le Royaume-Uni et les Etats-Unis ont prédit avec justesse les plans de Poutine, c’est qu’ils se sont très tôt rapprochés des Ukrainiens », explique Dominic Grieve président du comité parlementaire chargé du contrôle des services de renseignement britanniques (ISC) jusqu’à la fin 2019. Sous sa direction, l’ISC a publié un rapport sur l’agressivité des services russes qui n’a été dévoilé qu’au cours de l’été 2020.        Il vous reste 54.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/04/l-invasion-russe-en-ukraine-un-scenario-qui-a-divise-les-services-de-renseignement-occidentaux_6116170_3210.html"},"headline":"Comment le sc\u00e9nario d\u2019une invasion russe en Ukraine a divis\u00e9 les services secrets occidentaux d\u00e8s l\u2019automne","dateCreated":"2022-03-04T15:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-04T15:00:07+01:00","dateModified":"2022-03-04T15:59:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, l\u2019Allemagne et l\u2019Italie ont partag\u00e9 d\u00e8s l\u2019automne leurs informations sur les menaces qui visaient Kiev. Ils en ont cependant fait une lecture diff\u00e9rente, les Anglo-Saxons tenant pour acquis une attaque, les Europ\u00e9ens estimant possible une n\u00e9gociation.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/83/0/1984/992/1342/696/60/0/9bc084d_5646553-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/04/18-5">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Dès le début de la guerre en Ukraine, Vladimir Poutine a brandi la menace de l’arme nucléaire. Bien que celle-ci soit présentée habituellement comme une arme de dissuasion, son utilisation aurait des conséquences désastreuses.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    International        Les Décodeurs              Comprendre la menace de l’arme nucléaire en 10 questions      Dès le début de la guerre en Ukraine, Vladimir Poutine a brandi la menace de l’arme nucléaire. Bien que celle-ci soit présentée habituellement comme une arme de dissuasion, son utilisation aurait des conséquences désastreuses.          Par Maxime Ferrer et Raphaëlle Aubert         Publié aujourd’hui à 15h15, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 12 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Trois jours après le début de l’invasion de l’Ukraine, le président russe, Vladimir Poutine, a menacé de faire usage de l’arme nucléaire. A ce jour, neuf pays en sont dotés. Alors que celle-ci est surtout considérée comme une arme de dissuasion, son utilisation dans un conflit généralisé aurait des conséquences désastreuses, non seulement pour l’humanité, mais aussi pour la vie sur Terre. En dix questions, nous vous livrons les principales clefs pour en comprendre les enjeux.             

.d_breve_custom_contenu a{
    text-decoration: none;
}


.article__sub-title span::before {
  content: '';
  display: block;
  height:      75px;
  margin-top: -75px;
  visibility: hidden;

}

/* Dark mode */
[data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
    background: #333;
}

[data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
    color: #fff;
}






Accédez directement aux questions


Qui détient l'arme nucléaire ?
Qui possède le plus d'armes nucléaires ?
Le stock d'armes nucléaires est-il toujours aussi important que pendant la guerre froide ?
Quels sont les types d'armes nucléaires ?
Comment sont lancées les armes nucléaires ?
Quels sont les effets d'une arme nucléaire ?
Quel est le potentiel de destruction de l'arsenal nucléaire mondial ?
Suffit-il d'appuyer sur un bouton pour lancer une bombe nucléaire ?
Quelle est l'efficacité des boucliers antimissiles ?
Qu'est-ce que la dissuasion nucléaire ?



            Qui détient l’arme nucléaire ?            Neuf pays sont actuellement dotés de l’arme nucléaire :            les cinq puissances nucléaires de la guerre froide : la Russie, les Etats-Unis, la Chine, le Royaume-Uni et la France (seul pays de l’Union européenne à être une puissance nucléaire aujourd’hui) ;trois Etats qui ont ouvertement reconnu l’avoir développée depuis la fin de la guerre froide : le Pakistan, l’Inde et la Corée du Nord ;Israël, qui n’a jamais reconnu officiellement détenir cette arme.             

    /* Titles */

    .d_titlenukes {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_subtitlenukes {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_notesnukes {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_containernukes {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrappernukes {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_containernukes hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontentnukes {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointernukes:hover {
        cursor: pointer;
        fill: #F5F6F8;
        transition: 0.3s;
    }

    /* Legend */

    .d_legendnukes {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legendnukes text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitlenukes {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvaluenukes {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-itemnukes {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-labelnukes {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatchnukes {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltipnukes {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 1.5rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltipnukes hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitlenukes {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvaluenukes {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltipnukes .d_swatchnukes {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltipnukes .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltipnukes {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 5rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltipnukes:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_sourcenukes {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_sourcenukes a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_titlenukes {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitlenukes {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notesnukes {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitlenukes {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltipnukes {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltipnukes hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrownukes:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Neuf pays possèdent l'arme nucléaire


Carte des estimations du stock d'ogives des neuf puissances nucléaires mondiales et de leurs tendances d'évolution en 2022. Survolez les pays pour afficher le volume.














Source : Hans M. Kristensen et Matt Korda (FAS)









    // Detect app and mobile

    let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);

    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            }
            else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const ratio = 0.65;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/monde_noantartica2.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]).features;
 [d.properties.n, d]));

        const dataset = [{"country":"Etats-Unis","evolution":"en baisse","warheads":"5428"},{"country":"France","evolution":"stable","warheads":"290"},{"country":"Russie","evolution":"en hausse","warheads":"5977"},{"country":"Chine","evolution":"en hausse","warheads":"350"},{"country":"Royaume-Uni","evolution":"en hausse","warheads":"225"},{"country":"Pakistan","evolution":"en hausse","warheads":"165"},{"country":"Inde","evolution":"en hausse","warheads":"160"},{"country":"Israël","evolution":"stable","warheads":"90"},{"country":"Corée du Nord","evolution":"en hausse","warheads":"20"}];
        const columns = ["country","evolution","warheads"];
        const metricName = "evolution";
        const placeName = "country";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrappernukes").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;

        const sphere = ({type: "Sphere"});
        const projection = d3.geoWinkel3().fitSize([dimensions.boundedWidth * 1.2, dimensions.boundedHeight * 1.2], sphere).translate([dimensions.boundedWidth *0.45, dimensions.boundedHeight / 1.7]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrappernukes").style.paddingBottom = "65%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["en baisse","stable","en hausse"], ["#0B6C89","#76D4E1","#eb5f58"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrappernukes")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontentnukes")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const zones = svg.selectAll(".d_zonenukes")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "d_zonenukes")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue !== "undefined") {
                            return "d_pointernukes";
                        }
                        else return;
                    })
                    .attr("fill", "#d2d2cf");

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Draw disputed borders

 {
            return function(a, b) {
                return a.properties.n === id0 && b.properties.n === id1 || a.properties.n === id1 && b.properties.n === id0;
            };
        };

        // Morocco and Western Sahara
        const marSah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Maroc", "Sahara occidental"))))
            .attr("pointer-events", "none");

        // Israel and Palestine
        const isPah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Israël", "Palestine"))))
            .attr("pointer-events", "none");


        // Try bubbles
 {

            // 1. Format data

            const colors = {
                'en hausse': '#eb5f58',
                'stable': '#76D4E1',
                'en baisse': '#0B6C89'
            };
 {
                let place = d.country;
                const feature = features.get(place);
 {
                    let ret;
                    if (place == 'France') {
                        let tmp = feature && pathGenerator.centroid(feature);
                        ret = [(tmp[0] + dimensions.divWidth * 0.019), (tmp[1] - dimensions.divWidth * 0.019)];
                    }
                    else
                        ret = feature && pathGenerator.centroid(feature);
                    return ret;
                }
                return {
                    place,
                    val: +d.warheads || 0,
                    pos: getPos(place),
                    col: colors[d.evolution]
                };
            });

            const scale = d3.scaleSqrt().domain([0, 5977]).range([0, (Math.round(60) / 1000) * dimensions.boundedWidth]);

            // 2. Draw circles

            const svg = d3.select('.d_svgcontentnukes');

            svg.selectAll('circle')
                .data(data)
                .join('circle')
                .attr("fill-opacity", 0.8)
                .attr("class", "p_map_circle")
 `translate(${d.pos})`)
                .transition()
                    .duration(500)
 d.col)
 d.col)
 d.place)
 scale(d.val))
                .attr("stroke-width", 0.6)
                .attr("pointer-events", "none")
 `${d.place}`);
        }

        updateBubbles();

        // Make tooltip
        let isMobile = document.querySelector(".d_containernukes").offsetWidth 
        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltipnukes");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltipnukes").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = `${tooltipsByZone["warheads"][zoneFrAccessor(datum)]} ogives nucléaires (volume ${tooltipsByZone["evolution"][zoneFrAccessor(datum)]})`;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitlenukes')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvaluenukes')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }

        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "100px";
            let legRet = `
Evolution du volume estimé


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legendnukes").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();
            Ces nations ne communiquent pas toutes de manière transparente le nombre de têtes nucléaires qu’elles détiennent. Pour estimer la taille de ces arsenaux, les recherches de la Federation of American Scientists (FAS) font autorité. Au début de l’année 2022, selon cette organisation non gouvernementale, les neuf pays « possédaient environ 12 700 ogives ».            Qui possède le plus d’armes nucléaires ?            Le stock mondial d’ogives est réparti de manière très inégale entre les puissances nucléaires. La Russie et les Etats-Unis, protagonistes de la course aux armements lors de la guerre froide, en détiennent à eux deux environ 90 %. Chacun possède environ 4 000 charges nucléaires opérationnelles. Toutefois « la plupart des arsenaux de petite taille peuvent mettre fin à la civilisation telle que nous la connaissons », rappelle Benoît Pelopidas, fondateur du programme d’étude des savoirs nucléaires (Sciences Po, CERI).             
    #nukes_volume {
        width: 100%;
    }

    #nukes_volume hr {
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_title_nukes_bars {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_subtitle_nukes_bars {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_explain_nukes_bars {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin: 20px 0px;
        padding: 1rem .5rem;
        background-color: #f5f6f8;
        color: #383f4e;
        text-align: center;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_tooltip_nukes_bars {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 250px;
    }

    .d_tooltip_nukes_barstitle {
        font-weight: 700;
    }

    .d_tooltip_nukes_bars hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_source_nukes_bars {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_source_nukes_bars a {
        color: #026B9C;
    }

    .d_notes {
        font-size: 1.2rem;
    }

    #nukes_volume .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }

    #nukes_volume span.desktop {
        display: inline;
    }

    #nukes_volume span.mobile {
        display: none;
    }

    /* CSS graph */

    #d_nukes_bars {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
    }

    #d_nukes_bars .axis path,
    #d_nukes_bars .axis line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .4);
        fill: none;
        stroke-width: 1px;
        shape-rendering: crispEdges;
    }

    #d_nukes_bars .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    #d_nukes_bars .y.axes text {
        pointer-events: none;
        font-weight: 400;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }

    #d_nukes_bars .axes.y {
        text-anchor: start;
    }

    #d_nukes_bars .x.axes path,
    #d_nukes_bars .axes g.tick line {
        display: none;
    }

    #d_nukes_bars .grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        pointer-events: none;
    }

    #d_nukes_bars .grid .domain,
    #d_nukes_bars .axes.x .domain,
    #d_nukes_bars .axes.y .domain {
        display: none;
    }

    #d_nukes_bars .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0
    }

    .bars {
        stroke-width: 0;
        fill-opacity: .9;
    }

    .bars:hover {
        fill-opacity: 1;
        cursor: pointer;
    }

    .swatch {
        fill-opacity: .9;
        stroke-width: 0;
    }

    .deploye {
        fill: #1a346c;
        background: #1a346c;
    }

    .enreserve {
        fill: #a2dce7;
        background: #a2dce7;
    }

    .enattentededemantelement {
        fill: #ccc;
        background: #ccc;
    }

    .legdeploye:hover {
        font-weight: 500;
        cursor: pointer;
    }

    .legenreserve:hover {
        font-weight: 500;
        cursor: pointer;
    }

    .legenattentededemantelement:hover {
        font-weight: 500;
        cursor: pointer;
    }

    .d_nukes_bullet {
        width: 8px;
        height: 8px;
        border-radius: 50%;
        display: inline-block;
        margin-right: 5px;
    }

    @media screen and (max-width: 500px) {
        .d_tooltip_nukes_bars {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 5rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip_nukes_bars:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }

        #nukes_volume span.desktop {
            display: none;
        }

        #nukes_volume span.mobile {
            display: inline;
        }

        #d_nukes_bars {
            font-size: 1rem;
        }

        .d_explain_nukes_bars {
            font-size: 1.3rem;
        }

        .d_tooltip_nukes_bars.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }


    /* Mode nuit  */
    [data-color-mode="dark"] .d_title_nukes_bars {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_nukes_bars {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_nukes_bars .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_nukes_bars .grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_nukes_bars {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_nukes_bars {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_explain_nukes_bars {
        background-color: #3f4142;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .legend text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_nukes_bars .axes text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_nukes_bars text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }



La Russie et les Etats-Unis possèdent 90 % de l'arsenal nucléaire mondial
Estimation du volume d'ogives nucléaires par pays, au 23 février 2022.
Pour afficher le détail, sélectionnez les barres ou une catégorie de la légende à droite.







Depuis 2021, le Royaume-Uni ne communique plus le détail de son arsenal. Le total de 225 têtes correspond à une estimation de la FAS, qui considère que les Britanniques n'ont pas réduit leur arsenal, contrairement à leurs annonces de 2015.




Source : Hans M. Kristensen, Matt Korda et Robert Norris (FAS)





    const divWidth = document.getElementById("d_nukes_bars").offsetWidth;
    const barInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    let mobileDec = false;

    let margin = {
            top: 20,
            right: divWidth / 4.5,
            bottom: divWidth * 0.13,
            left: (divWidth / 50) + 5
        },
        ratio = .7;

    if (divWidth         margin.right = (divWidth / 5) + 10;
        margin.left = (divWidth / 50) + 15;
        margin.bottom = (divWidth * 1.1) / 5;
        ratio = 1.15;
        mobileDec = true;
    }

    const width = divWidth - margin.left - margin.right;
    const height = (divWidth * ratio) - margin.top - margin.bottom + 20;

    const svg = d3.select("#d_nukes_bars").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
        .append("g")
        .attr("transform", `translate(${margin.left}, ${margin.top})`);

    // access data

    const data = [
      {
        "country": "Russie",
        "Déployé": 1588,
        "En réserve": 2889,
        "En attente de démantèlement": 1500,
        "Total": 5977
      },
      {
        "country": "Etats-Unis",
        "Déployé": 1744,
        "En réserve": 1964,
        "En attente de démantèlement": 1720,
        "Total": 5428
      },
      {
        "country": "France",
        "Déployé": 280,
        "En réserve": 10,
        "En attente de démantèlement": 0,
        "Total": 290
      },
      {
        "country": "Chine",
        "Déployé": 0,
        "En réserve": 350,
        "En attente de démantèlement": 0,
        "Total": 350
      },
      {
        "country": "Royaume-Uni",
        "Déployé": 120,
        "En réserve": 60,
        "En attente de démantèlement": 0,
        "Total": 225
      },
      {
        "country": "Israël",
        "Déployé": 0,
        "En réserve": 90,
        "En attente de démantèlement": 0,
        "Total": 90
      },
      {
        "country": "Pakistan",
        "Déployé": 0,
        "En réserve": 165,
        "En attente de démantèlement": 0,
        "Total": 165
      },
      {
        "country": "Inde",
        "Déployé": 0,
        "En réserve": 160,
        "En attente de démantèlement": 0,
        "Total": 160
      },
      {
        "country": "Corée du Nord",
        "Déployé": 0,
        "En réserve": 20,
        "En attente de démantèlement": 0,
        "Total": 20
      }];

    const keys = ["Déployé", "En réserve", "En attente de démantèlement"];
    const layers = d3.stack().keys(keys)(data);

    const y = d3.scaleLinear()
        .rangeRound([height, 0])
        .nice()
        .domain([0, 5977]);

    const x = d3.scaleBand()
        .rangeRound([30, width])
        .paddingInner(0.3)
        .align(0.1)
        .domain(["Russie", "Etats-Unis", "Chine", "France", "Royaume-Uni", "Pakistan", "Inde", "Israël", "Corée du Nord"]);

    const nbrTicksCombo = 6;
    const grilleCombo = svg.append("g").attr("class", "grid");
    const axesCombo = svg.append("g");
    const barresCombo = svg.append("g").attr("class", "groupebarres");

    barresCombo.append("g").selectAll("g")
        .data(layers)
        .enter().append("g")
 d.key.normalize('NFD').replace(/[\u0300-\u036f]/g, '').replace(/[-'’]/g, '').replace(/\s/g, '').toLowerCase())
 d.key)
        .selectAll("rect")
 d)
        .enter().append("rect")
 d.data.country)
        .attr("class", "bars")
 x(d.data.country))
 y(d[1]))
 y(d[0]) - y(d[1]))
        .attr("width", x.bandwidth());

    // Manage axes and grid

    // y axis
    axesCombo.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10, -8)")
        .attr("dy","3em")
 x).tickSizeOuter(0));

    // x axis
    const xAxis = axesCombo.append("g")
        .attr("transform", `translate(-5, ${height})`)
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x));

    if (divWidth         xAxis.selectAll("text")
        .style("text-anchor", "end")
        .attr("transform", "rotate(-45)");
    }

    // grid
 d3.axisLeft(y).ticks(nbrTicksCombo);

    grilleCombo.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(makeYGrid()
            .tickSizeOuter(nbrTicksCombo)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat(""));

    // legend
 {
        const findClass = datum.normalize('NFD').replace(/[\u0300-\u036f]/g, '').replace(/[-'’]/g, '').replace(/\s/g, '').toLowerCase();
        barresCombo.selectAll(".bars").style("opacity", .1);
        barresCombo.selectAll(`.${findClass}`).selectAll(".bars").style("opacity", 1);
    }

 {
        barresCombo.selectAll(".bars").style("opacity", .9);
    }

    const legend = svg.selectAll(".legend")
        .data(keys)
        .enter().append("g")
        .attr("class", "legend")
 `translate(${margin.right - 12}, ${10 + (i * (mobileDec ? 16 : 19))})`)

    legend.append("rect")
        .attr("x", width - 5)
        .attr("width", 10)
        .attr("height", 10)
        .attr("class", "swatch")
 d.normalize('NFD').replace(/[\u0300-\u036f]/g, '').replace(/[-'’]/g, '').replace(/\s/g, '').toLowerCase());

    legend.append("text")
        .attr("x", width - 12)
        .attr("y", 6)
 `leg${d.normalize('NFD').replace(/[\u0300-\u036f]/g, '').replace(/[-'’]/g, '').replace(/\s/g, '').toLowerCase()}`)
        .attr("dy", ".35em")
        .style("text-anchor", "end")
 d);

    legend.on("mouseover", onMouseOver)
        .on("click", onMouseOver)
        .on("mouseout", onMouseOut);

    svg.append("text")
        .attr("x", margin.right - 12 + width)
        .attr("y", 0)
        .attr("dy", ".35em")
        .style("text-anchor", "end")
        .style("font-weight", 500)
        .text("Statut");

    // Tooltip

    const tooltip = d3.select("#d_tooltip_nukes_bars");

    if (barInApp) {
        document.querySelector("#d_tooltip_nukes_bars").classList.add("aec");
    }

    function tooltipEnter(datum) {
        tooltip.style('opacity', 1);

        let title = datum.data.country;
        let total = datum.data.Total;
        let deployed = datum.data['Déployé'];
        let reserve = datum.data['En réserve'];
        let retired = datum.data["En attente de démantèlement"];
        let content =
        `

Au total, ${total} ogives
Déployées : ${deployed}
En réserve : ${reserve}
En attente de démantèlement : ${retired}
`;

        tooltip.select('#d_tooltip_nukes_barstitle')
            .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

        tooltip.select('#d_tooltip_nukes_barscontent')
            .attr('aria-label', 'Infobulle')
            .html(content);

        tooltip.style("left", d3.event.pageX + "px")
            .style("top", d3.event.pageY - 150 + "px")
            .style("display", "inline-block");
    }

    function tooltipLeave(datum) {
        tooltip.style("opacity", 0);
    }

    function tooltipMove(datum) {
        tooltip.style("left", d3.event.pageX + "px")
            .style("top", d3.event.pageY - 300 + "px")
            .style("display", "inline-block");
    }

    if (mobileDec || barInApp) {
        svg.selectAll(".bars")
            .on("mouseover", tooltipEnter)
            .on("mouseleave", tooltipLeave);
    }
    else {
        svg.selectAll(".bars")
            .on("mouseover", tooltipEnter)
            .on("mouseleave", tooltipLeave)
            .on("mousemove", tooltipMove);
    }
                  Le stock d’armes nucléaires est-il toujours aussi important que pendant la guerre froide ?            Dans les années 1960, face aux dangers de la prolifération, c’est-à-dire l’augmentation du nombre de pays dotés de l’arme atomique, de premiers accords internationaux ont vu le jour. Le traité sur la non-prolifération nucléaire (TNP), entré en vigueur en 1970, limite à cinq le nombre de pays autorisés à détenir l’arme – ceux qui l’avaient déjà acquise à l’époque, soit les Etats-Unis, l’URSS (puis la Russie à partir de la fin de 1991), la France, le Royaume-Uni et la Chine.              Progressivement, la quasi-totalité des pays y ont adhéré, à l’exception de l’Inde, d’Israël, du Pakistan et du Soudan du Sud. La Corée du Nord s’en est retirée en 2003, et certains signataires, comme l’Iran ou la Birmanie, ont été soupçonnés de développer des programmes nucléaires clandestins.             

    /* Titles */

    .d_title_nukeshistory {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_subtitle_nukeshistory {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_notes_nukeshistory {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container_nukeshistory {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper_nukeshistory {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container_nukeshistory hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent_nukeshistory {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer_nukeshistory:hover {
        cursor: pointer;
        opacity: 80%;
    }

    /* Legend */

    .d_legend_nukeshistory {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend_nukeshistory text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle_nukeshistory {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue_nukeshistory {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item_nukeshistory {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label_nukeshistory {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch_nukeshistory {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_nukeshistory {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 1.5rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip_nukeshistory hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle_nukeshistory {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue_nukeshistory {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip_nukeshistory .d_swatch_nukeshistory {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip_nukeshistory .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip_nukeshistory {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip_nukeshistory:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source_nukeshistory {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_source_nukeshistory a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title_nukeshistory {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_nukeshistory {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes_nukeshistory {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle_nukeshistory {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_nukeshistory {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_nukeshistory hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow_nukeshistory:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




La prolifération des armes nucléaires contenue par le TNP


Carte des pays qui possèdent ou ont possédé l'arme nucléaire, selon leur adhésion au traité sur la non-prolifération des armes nucléaires (TNP).














Source : Atlas mondial du nucléaire, Bruno Tertrais









    let isInApp2 = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);

    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            }
            else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const ratio = 0.65;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/monde_noantartica2.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]).features;

        const dataset = [{"country":"Etats-Unis","situation":"Signataire doté d'armes"},{"country":"France","situation":"Signataire doté d'armes"},{"country":"Russie","situation":"Signataire doté d'armes"},{"country":"Chine","situation":"Signataire doté d'armes"},{"country":"Royaume-Uni","situation":"Signataire doté d'armes"},{"country":"Belgique","situation":"Signataire hébergeant l'arme à travers l'OTAN"},{"country":"Allemagne","situation":"Signataire hébergeant l'arme à travers l'OTAN"},{"country":"Pays-Bas","situation":"Signataire hébergeant l'arme à travers l'OTAN"},{"country":"Italie","situation":"Signataire hébergeant l'arme à travers l'OTAN"},{"country":"Turquie","situation":"Signataire hébergeant l'arme à travers l'OTAN"},{"country":"Biélorussie","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Kazakhstan","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Ukraine","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Afrique du Sud","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Brésil","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Argentine","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Algérie","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Libye","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Syrie","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Irak","situation":"Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme"},{"country":"Iran","situation":"Signataire soupçonné d'avoir un programme"},{"country":"Pakistan","situation":"Non-signataire ou sorti du traité, doté d'armes"},{"country":"Inde","situation":"Non-signataire ou sorti du traité, doté d'armes"},{"country":"Israël","situation":"Non-signataire ou sorti du traité, doté d'armes"},{"country":"Corée du Nord","situation":"Non-signataire ou sorti du traité, doté d'armes"}];
        const metricName = "situation";
        const placeName = "country";
        const columns = ["country","situation"];

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper_nukeshistory").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;

        const sphere = ({type: "Sphere"});
        const projection = d3.geoWinkel3().fitSize([dimensions.boundedWidth * 1.2, dimensions.boundedHeight * 1.2], sphere).translate([dimensions.boundedWidth *0.45, dimensions.boundedHeight / 1.7]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper_nukeshistory").style.paddingBottom = "65%";

        const scale = d3.scaleOrdinal(["Signataire doté d'armes","Signataire hébergeant l'arme à travers l'OTAN","Signataire ayant renoncé à l'arme ou à un programme","Signataire soupçonné d'avoir un programme","Non-signataire ou sorti du traité, doté d'armes"], ["#0C4160","#0b6c89","#a2dce7","#eb5f58","#a13434","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper_nukeshistory")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent_nukeshistory")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const zones = svg.selectAll(".zone_nukeshistory")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone_nukeshistory")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue !== "undefined") {
                            return "d_pointer_nukeshistory";
                        }
                        else return;
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Draw disputed borders

 {
            return function(a, b) {
                return a.properties.n === id0 && b.properties.n === id1 || a.properties.n === id1 && b.properties.n === id0;
            };
        };

        // Morocco and Western Sahara
        const marSah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Maroc", "Sahara occidental"))))
            .attr("pointer-events", "none");

        // Israel and Palestine
        const isPah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Israël", "Palestine"))))
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isMobile2 = document.querySelector(".d_container_nukeshistory").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile2 || isInApp2) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip_nukeshistory");

        if (isInApp2) {
            document.querySelector("#d_tooltip_nukeshistory").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = '';
            const saveContent = '';
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle_nukeshistory')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue_nukeshistory')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);
            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }

        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "400px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend_nukeshistory").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();
            L’accroissement des arsenaux est encore plus difficile à contenir. Porté par l’URSS et les Etats-Unis, il atteint un pic vers la fin de la guerre froide. Depuis la chute du bloc soviétique, le stock d’armes nucléaires de la planète n’a cessé de baisser.            Mais cette tendance à la diminution globale est beaucoup moins nette dans la période – et cache des disparités. « Tous les Etats dotés d’armes nucléaires ont entamé des programmes d’extension de la durée de vie, voire d’augmentation de la taille (Royaume-Uni, Russie, Inde, Pakistan, Chine, Corée du Nord) ou de la capacité de destruction de leurs arsenaux », relève Benoît Pelopidas.              A tel point qu’en 2020 les scientifiques chargés de « l’horloge de la fin du monde » (doomsday clock, en anglais), indicateur symbolique de la probabilité d’une apocalypse nucléaire, ont déplacé son aiguille à 100 secondes avant minuit. Elle n’en a jamais été aussi proche depuis la création de cet outil, en 1947.             

    /* Titles */

    .d_title_nukesline {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_subtitle_nukesline {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_notes_nukesline {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container_nukesline {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper_nukesline {
        width: 100%;
        position: relative;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
    }

    .d_container_nukesline hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    /* Legend */

    .d_legendnukesline {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legendnukesline text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitlenukesline {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvaluenukesline {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-itemnukesline {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-labelnukesline {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatchnukesline {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Source */

    .d_source_nukesline {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_source_nukesline a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Axes */

    .axes line,
    .axes path {
        stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
    }

    .axes.y line,
    .axes.y .domain {
        display: none;
    }

    .axes.x .tick line {
        stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
    }

    .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }

    .axes.y .tick text {
        pointer-events: none;
        font-weight: 400;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3)
    }

    .axes.y {
        text-anchor: start;
    }

    .grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        pointer-events: none;
    }

    .grid .domain,
    .axes.x .domain {
        display: none;
    }

    .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0;
    }

    /* Tooltip */

    .line_tt {
        pointer-events: none;
        stroke: #666;
        stroke-dasharray: 2 3;
        stroke-width: 0px;
    }

    .line_tt.line_active {
        stroke-width: 1px;
    }

    .d_tooltipnukesline {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 1.5rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.05s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltipnukesline hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitlenukesline {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvaluenukesline {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_nukesline_bullet {
        width: 8px;
        height: 8px;
        border-radius: 50%;
        display: inline-block;
        margin-right: 5px;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltipnukesline {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltipnukesline:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title_nukesline {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_nukesline {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes_nukesline {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle_nukesline {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltipnukesline {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltipnukesline hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow_nukesline:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }

    [data-color-mode=dark] .grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
    }

    [data-color-mode=dark] .axes line,
    [data-color-mode=dark] .axes path {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
    }

    [data-color-mode=dark] .axes.x .tick line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    [data-color-mode=dark] .axes.x .tick text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode=dark] .axes.y .tick text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    [data-color-mode=dark] .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }




La réduction de l'arsenal nucléaire mondial ralentit


Evolution du stock d'ogives (estimation hors armes en attente de démantèlement) par pays, de 1945 à 2022.









Source : Hans M. Kristensen, Matt Korda et Robert Norris (FAS)







    function drawLineChart() {
        // 1. Data

        const data = [
        {
            "date": 1945,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": "",
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": "",
            "Etats-Unis": 2,
            "Total": 6
        },
        {
            "date": 1946,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": "",
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": "",
            "Etats-Unis": 9,
            "Total": 11
          },
          {
            "date": 1947,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": "",
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": "",
            "Etats-Unis": 13,
            "Total": 32
          },
          {
            "date": 1948,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": "",
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": "",
            "Etats-Unis": 50,
            "Total": 110
          },
          {
            "date": 1949,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 1,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": "",
            "Etats-Unis": 170,
            "Total": 236
          },
          {
            "date": 1950,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 5,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": "",
            "Etats-Unis": 299,
            "Total": 374
          },
          {
            "date": 1951,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 25,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": "",
            "Etats-Unis": 438,
            "Total": 665
          },
          {
            "date": 1952,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 50,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": "",
            "Etats-Unis": 841,
            "Total": 1055
          },
          {
            "date": 1953,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 120,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 1,
            "Etats-Unis": 1169,
            "Total": 1557
          },
          {
            "date": 1954,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 150,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 5,
            "Etats-Unis": 1703,
            "Total": 2218
          },
          {
            "date": 1955,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 200,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 10,
            "Etats-Unis": 2422,
            "Total": 3267
          },
          {
            "date": 1956,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 426,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 50,
            "Etats-Unis": 3692,
            "Total": 5094
          },
          {
            "date": 1957,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 660,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 58,
            "Etats-Unis": 5543,
            "Total": 7162
          },
          {
            "date": 1958,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 863,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 60,
            "Etats-Unis": 7345,
            "Total": 10751
          },
          {
            "date": 1959,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 1048,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 78,
            "Etats-Unis": 12298,
            "Total": 16606
          },
          {
            "date": 1960,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 1627,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 105,
            "Etats-Unis": 18638,
            "Total": 22144
          },
          {
            "date": 1961,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 2492,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 155,
            "Etats-Unis": 22229,
            "Total": 26752
          },
          {
            "date": 1962,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 3346,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 211,
            "Etats-Unis": 25540,
            "Total": 30920
          },
          {
            "date": 1963,
            "Chine": "",
            "France": "",
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 4259,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 256,
            "Etats-Unis": 28133,
            "Total": 33953
          },
          {
            "date": 1964,
            "Chine": 1,
            "France": 4,
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 5242,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 271,
            "Etats-Unis": 29463,
            "Total": 36553
          },
          {
            "date": 1965,
            "Chine": 5,
            "France": 32,
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 6144,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 271,
            "Etats-Unis": 31139,
            "Total": 38419
          },
          {
            "date": 1966,
            "Chine": 20,
            "France": 36,
            "Inde": "",
            "Israël": "",
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 7091,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 281,
            "Etats-Unis": 31175,
            "Total": 39466
          },
          {
            "date": 1967,
            "Chine": 25,
            "France": 36,
            "Inde": "",
            "Israël": 2,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 8400,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 355,
            "Etats-Unis": 31255,
            "Total": 39990
          },
          {
            "date": 1968,
            "Chine": 35,
            "France": 36,
            "Inde": "",
            "Israël": 4,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 9490,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 317,
            "Etats-Unis": 29561,
            "Total": 39015
          },
          {
            "date": 1969,
            "Chine": 50,
            "France": 36,
            "Inde": "",
            "Israël": 6,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 10671,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 306,
            "Etats-Unis": 27552,
            "Total": 38278
          },
          {
            "date": 1970,
            "Chine": 75,
            "France": 36,
            "Inde": "",
            "Israël": 8,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 11736,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 375,
            "Etats-Unis": 26008,
            "Total": 38799
          },
          {
            "date": 1971,
            "Chine": 100,
            "France": 45,
            "Inde": "",
            "Israël": 11,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 13279,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 412,
            "Etats-Unis": 25830,
            "Total": 40616
          },
          {
            "date": 1972,
            "Chine": 130,
            "France": 70,
            "Inde": "",
            "Israël": 13,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 14600,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 423,
            "Etats-Unis": 26516,
            "Total": 43026
          },
          {
            "date": 1973,
            "Chine": 150,
            "France": 116,
            "Inde": "",
            "Israël": 15,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 15878,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 500,
            "Etats-Unis": 27835,
            "Total": 45695
          },
          {
            "date": 1974,
            "Chine": 170,
            "France": 145,
            "Inde": "",
            "Israël": 17,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 17286,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 500,
            "Etats-Unis": 28537,
            "Total": 47182
          },
          {
            "date": 1975,
            "Chine": 180,
            "France": 188,
            "Inde": "",
            "Israël": 20,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 19235,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 500,
            "Etats-Unis": 27519,
            "Total": 47769
          },
          {
            "date": 1976,
            "Chine": 180,
            "France": 212,
            "Inde": "",
            "Israël": 22,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 22165,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 500,
            "Etats-Unis": 25914,
            "Total": 47698
          },
          {
            "date": 1977,
            "Chine": 180,
            "France": 228,
            "Inde": "",
            "Israël": 24,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 24281,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 500,
            "Etats-Unis": 25542,
            "Total": 49698
          },
          {
            "date": 1978,
            "Chine": 190,
            "France": 235,
            "Inde": "",
            "Israël": 26,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 26169,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 500,
            "Etats-Unis": 24418,
            "Total": 51170
          },
          {
            "date": 1979,
            "Chine": 195,
            "France": 235,
            "Inde": "",
            "Israël": 29,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 28258,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 500,
            "Etats-Unis": 24138,
            "Total": 53499
          },
          {
            "date": 1980,
            "Chine": 205,
            "France": 250,
            "Inde": "",
            "Israël": 31,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 30665,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 500,
            "Etats-Unis": 24104,
            "Total": 55352
          },
          {
            "date": 1981,
            "Chine": 210,
            "France": 274,
            "Inde": "",
            "Israël": 33,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 32146,
            "Afrique du Sud": "",
            "Royaume-Uni": 500,
            "Etats-Unis": 23208,
            "Total": 56530
          },
          {
            "date": 1982,
            "Chine": 216,
            "France": 274,
            "Inde": "",
            "Israël": 35,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 33486,
            "Afrique du Sud": 3,
            "Royaume-Uni": 385,
            "Etats-Unis": 22886,
            "Total": 58570
          },
          {
            "date": 1983,
            "Chine": 218,
            "France": 279,
            "Inde": "",
            "Israël": 38,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 35130,
            "Afrique du Sud": 3,
            "Royaume-Uni": 380,
            "Etats-Unis": 23305,
            "Total": 60818
          },
          {
            "date": 1984,
            "Chine": 220,
            "France": 280,
            "Inde": "",
            "Israël": 40,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 36825,
            "Afrique du Sud": 3,
            "Royaume-Uni": 350,
            "Etats-Unis": 23459,
            "Total": 62678
          },
          {
            "date": 1985,
            "Chine": 222,
            "France": 360,
            "Inde": "",
            "Israël": 42,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 38582,
            "Afrique du Sud": 3,
            "Royaume-Uni": 350,
            "Etats-Unis": 23368,
            "Total": 64408
          },
          {
            "date": 1986,
            "Chine": 224,
            "France": 355,
            "Inde": "",
            "Israël": 44,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 40159,
            "Afrique du Sud": 3,
            "Royaume-Uni": 350,
            "Etats-Unis": 23317,
            "Total": 70374
          },
          {
            "date": 1987,
            "Chine": 226,
            "France": 420,
            "Inde": "",
            "Israël": 47,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 38107,
            "Afrique du Sud": 4,
            "Royaume-Uni": 350,
            "Etats-Unis": 23575,
            "Total": 68387
          },
          {
            "date": 1988,
            "Chine": 228,
            "France": 410,
            "Inde": "",
            "Israël": 49,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 36538,
            "Afrique du Sud": 5,
            "Royaume-Uni": 350,
            "Etats-Unis": 23205,
            "Total": 65623
          },
          {
            "date": 1989,
            "Chine": 230,
            "France": 410,
            "Inde": "",
            "Israël": 51,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 35078,
            "Afrique du Sud": 6,
            "Royaume-Uni": 350,
            "Etats-Unis": 22217,
            "Total": 63657
          },
          {
            "date": 1990,
            "Chine": 232,
            "France": 505,
            "Inde": "",
            "Israël": 53,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 32980,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 350,
            "Etats-Unis": 21392,
            "Total": 61229
          },
          {
            "date": 1991,
            "Chine": 234,
            "France": 540,
            "Inde": "",
            "Israël": 56,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 29154,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 350,
            "Etats-Unis": 19008,
            "Total": 58326
          },
          {
            "date": 1992,
            "Chine": 234,
            "France": 540,
            "Inde": "",
            "Israël": 58,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 26734,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 250,
            "Etats-Unis": 13708,
            "Total": 52463
          },
          {
            "date": 1993,
            "Chine": 234,
            "France": 525,
            "Inde": "",
            "Israël": 60,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 24403,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 250,
            "Etats-Unis": 11511,
            "Total": 48830
          },
          {
            "date": 1994,
            "Chine": 234,
            "France": 510,
            "Inde": "",
            "Israël": 62,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 21339,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 250,
            "Etats-Unis": 10979,
            "Total": 45580
          },
          {
            "date": 1995,
            "Chine": 234,
            "France": 500,
            "Inde": "",
            "Israël": 63,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 18179,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 234,
            "Etats-Unis": 10904,
            "Total": 42366
          },
          {
            "date": 1996,
            "Chine": 234,
            "France": 450,
            "Inde": "",
            "Israël": 64,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 15942,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 203,
            "Etats-Unis": 11011,
            "Total": 39484
          },
          {
            "date": 1997,
            "Chine": 232,
            "France": 450,
            "Inde": "",
            "Israël": 66,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": "",
            "Russie": 15442,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 203,
            "Etats-Unis": 10903,
            "Total": 36776
          },
          {
            "date": 1998,
            "Chine": 232,
            "France": 450,
            "Inde": 3,
            "Israël": 68,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 2,
            "Russie": 14368,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 240,
            "Etats-Unis": 10732,
            "Total": 35387
          },
          {
            "date": 1999,
            "Chine": 232,
            "France": 450,
            "Inde": 8,
            "Israël": 70,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 8,
            "Russie": 13188,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 240,
            "Etats-Unis": 10685,
            "Total": 34677
          },
          {
            "date": 2000,
            "Chine": 232,
            "France": 470,
            "Inde": 13,
            "Israël": 72,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 14,
            "Russie": 12188,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 280,
            "Etats-Unis": 10577,
            "Total": 34004
          },
          {
            "date": 2001,
            "Chine": 235,
            "France": 350,
            "Inde": 18,
            "Israël": 74,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 20,
            "Russie": 11152,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 280,
            "Etats-Unis": 10526,
            "Total": 33190
          },
          {
            "date": 2002,
            "Chine": 235,
            "France": 350,
            "Inde": 23,
            "Israël": 76,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 26,
            "Russie": 10114,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 280,
            "Etats-Unis": 10457,
            "Total": 31902
          },
          {
            "date": 2003,
            "Chine": 235,
            "France": 350,
            "Inde": 28,
            "Israël": 78,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 32,
            "Russie": 9076,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 280,
            "Etats-Unis": 10027,
            "Total": 30820
          },
          {
            "date": 2004,
            "Chine": 235,
            "France": 350,
            "Inde": 33,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 38,
            "Russie": 8038,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 280,
            "Etats-Unis": 8570,
            "Total": 29627
          },
          {
            "date": 2005,
            "Chine": 235,
            "France": 350,
            "Inde": 38,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 44,
            "Russie": 7000,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 280,
            "Etats-Unis": 8360,
            "Total": 28358
          },
          {
            "date": 2006,
            "Chine": 235,
            "France": 350,
            "Inde": 43,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 50,
            "Russie": 6643,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 225,
            "Etats-Unis": 7853,
            "Total": 27061
          },
          {
            "date": 2007,
            "Chine": 235,
            "France": 350,
            "Inde": 50,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 60,
            "Russie": 6286,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 225,
            "Etats-Unis": 5709,
            "Total": 25533
          },
          {
            "date": 2008,
            "Chine": 235,
            "France": 300,
            "Inde": 60,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 70,
            "Russie": 5929,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 225,
            "Etats-Unis": 5273,
            "Total": 23855
          },
          {
            "date": 2009,
            "Chine": 240,
            "France": 300,
            "Inde": 70,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 80,
            "Russie": 5527,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 225,
            "Etats-Unis": 5113,
            "Total": 22524
          },
          {
            "date": 2010,
            "Chine": 240,
            "France": 300,
            "Inde": 80,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 90,
            "Russie": 5215,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 225,
            "Etats-Unis": 5066,
            "Total": 21234
          },
          {
            "date": 2011,
            "Chine": 240,
            "France": 300,
            "Inde": 90,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 100,
            "Russie": 4858,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 225,
            "Etats-Unis": 4897,
            "Total": 20035
          },
          {
            "date": 2012,
            "Chine": 240,
            "France": 300,
            "Inde": 100,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 110,
            "Russie": 4750,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 225,
            "Etats-Unis": 4881,
            "Total": 18855
          },
          {
            "date": 2013,
            "Chine": 250,
            "France": 300,
            "Inde": 110,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 115,
            "Russie": 4650,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 225,
            "Etats-Unis": 4804,
            "Total": 17680
          },
          {
            "date": 2014,
            "Chine": 250,
            "France": 300,
            "Inde": 100,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": "",
            "Pakistan": 120,
            "Russie": 4600,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 220,
            "Etats-Unis": 4717,
            "Total": 16370
          },
          {
            "date": 2015,
            "Chine": 260,
            "France": 300,
            "Inde": 110,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": 5,
            "Pakistan": 125,
            "Russie": 4500,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 215,
            "Etats-Unis": 4571,
            "Total": 15795
          },
          {
            "date": 2016,
            "Chine": 260,
            "France": 300,
            "Inde": 120,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": 10,
            "Pakistan": 130,
            "Russie": 4490,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 215,
            "Etats-Unis": 4018,
            "Total": 15233
          },
          {
            "date": 2017,
            "Chine": 270,
            "France": 300,
            "Inde": 130,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": 15,
            "Pakistan": 140,
            "Russie": 4300,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 215,
            "Etats-Unis": 3822,
            "Total": 14550
          },
          {
            "date": 2018,
            "Chine": 280,
            "France": 300,
            "Inde": 140,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": 20,
            "Pakistan": 150,
            "Russie": 4350,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 210,
            "Etats-Unis": 3785,
            "Total": 14480
          },
          {
            "date": 2019,
            "Chine": 290,
            "France": 300,
            "Inde": 140,
            "Israël": 80,
            "Corée du Nord": 25,
            "Pakistan": 150,
            "Russie": 4330,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 205,
            "Etats-Unis": 3805,
            "Total": 13875
          },
          {
            "date": 2020,
            "Chine": 350,
            "France": 290,
            "Inde": 150,
            "Israël": 90,
            "Corée du Nord": 35,
            "Pakistan": 160,
            "Russie": 4310,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 195,
            "Etats-Unis": 3750,
            "Total": 13160
          },
          {
            "date": 2021,
            "Chine": 350,
            "France": 290,
            "Inde": 160,
            "Israël": 90,
            "Corée du Nord": 20,
            "Pakistan": 165,
            "Russie": 4495,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 180,
            "Etats-Unis": 3708,
            "Total": 13100
          },
          {
            "date": 2022,
            "Chine": 350,
            "France": 290,
            "Inde": 160,
            "Israël": 90,
            "Corée du Nord": 20,
            "Pakistan": 165,
            "Russie": 4477,
            "Afrique du Sud": 0,
            "Royaume-Uni": 180,
            "Etats-Unis": 3708,
            "Total": 12705
        }];
        const index = ["Russie", "Etats-Unis", "Chine", "France", "Royaume-Uni", "Pakistan", "Inde", "Israël", "Corée du Nord"];
        const colors = {"Russie":"#a13434", "Etats-Unis":"#0C4160", "Chine":"#eb5f58", "France":"#0b6c89", "Royaume-Uni":"#A2DCE7", "Pakistan":"#947635", "Inde":"#D2A75C", "Israël":"#FFA475", "Corée du Nord":"#393C51"};
        const parseTime = d3.timeParse("%Y");

        // 2. Dimensions

        const width = document.getElementById("d_wrapper_nukesline").offsetWidth;
 500 ? false : true;

        const margin = {
            top: 20,
            right: (mobileDec ? width / 30 : width / 35),
            bottom: 30,
            left: (mobileDec ? width / 40 : width / 40)
        };
        const ratio = mobileDec ? .8 : .5;
        const boundedWidth = width - margin.left - margin.right;
        const height = (width * ratio) - margin.top - margin.bottom;
        const nbrTicks = 5;
        const radius = mobileDec ? 3 : 4;
        const interpolation = d3.curveMonotoneX;

        const x = d3.scaleTime()
            .range([0, boundedWidth])
 new Date(parseTime(d.date))));

        const y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, 40000]);

 d3.axisLeft(y);

        // 3. Draw canvas

        const formatT = d3.timeFormat("%Y");

        const svg = d3.select("#d_wrapper_nukesline").append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", `0 0 ${width} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
            .append("g")
            .attr("transform", `translate(${margin.left}, ${margin.top})`);

        svg.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
 formatT(d)));

        svg.append("g")
            .attr("class", "axes y")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
 d.toString().replace('.', ',')));

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(makeYGrid()
                .ticks(nbrTicks)
                .tickSize(-boundedWidth - 10)
                .tickFormat(""));

        // 4. Draw lines

        const lines = svg.append("g").attr("id", "allLines");
        const rev = data.slice().reverse();

 {
 {
                return d[`${source}`] != '';
            });

 {
                return d[`${source}`] != '';
            });

            const lineDef = d3.line()
 d[`${source}`])
                    .curve(interpolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y(d[`${source}`]));


            lines.append("path")
                .datum(data)
                .attr("class", `line ${source.toLowerCase().replace(' ', '')}`)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", colors[source])
                .attr("stroke-width", 2)
                .attr("d", lineDef);

            lines.append("circle")
                .attr("class", `bubulle ${source.toLowerCase().replace(' ', '')}`)
                .attr("fill", "white")
                .attr("stroke", colors[source])
                .attr("stroke-width", 2)
                .attr("cx", x(new Date(parseTime(begin.date))))
                .attr("cy", y(begin[`${source}`]))
                .attr("r", 3);

            lines.append("circle")
                .attr("class", `bubulle ${source.toLowerCase().replace(' ', '')}`)
                .attr("fill", "white")
                .attr("stroke", colors[source])
                .attr("stroke-width", 2)
                .attr("cx", x(new Date(parseTime(end.date))))
                .attr("cy", y(end[`${source}`]))
                .attr("r", 3);
        }

 {
            drawLine(i);
        });

        // Legend
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Russie", "Etats-Unis", "Chine", "France", "Royaume-Uni", "Pakistan", "Inde", "Israël", "Corée du Nord"], ["#a13434", "#0C4160", "#eb5f58", "#0b6c89","#A2DCE7","#947635", "#D2A75C", "#FFA475", "#393C51"]);

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            console.log("hey", color)
            let cols = "100px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legendnukesline").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
        // Tooltip

        const tooltip = d3.select('#d_tooltipnukesline');
        const tooltipLine = svg.append('line').attr("class", "line_tt");
        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

        // hover zone
        const tipBox = svg.append('rect')
            .attr('width', boundedWidth + 5)
            .attr('height', height)
            .attr('opacity', 0)
            .on('mousemove', drawTooltip)
            .on('mouseout', removeTooltip);

        function removeTooltip() {
            if (tooltip) tooltip.style('opacity', 0);
            if (tooltipLine) tooltipLine.attr('class', 'line_tt');
        }

        function drawTooltip() {
            const xPoint = d3.mouse(this)[0];
            const datePoint = new Date(x.invert(xPoint));

            const year = datePoint.getFullYear().toString();
 d.date == year);

            const russia = dataloc.Russie == '' ? '0' : dataloc.Russie;
            const china = dataloc.Chine == '' ? '0' : dataloc.Chine;
            const usa = dataloc['Etats-Unis'] == '' ? '0' : dataloc['Etats-Unis'];
            const france = dataloc.France == '' ? '0' : dataloc.France;
            const uk = dataloc['Royaume-Uni'] == '' ? '0' : dataloc['Royaume-Uni'];
            const pakistan = dataloc.Pakistan == '' ? '0' : dataloc.Pakistan;
            const india = dataloc.Inde == '' ? '0' : dataloc.Inde;
            const israel = dataloc['Israël'] == '' ? '0' : dataloc['Israël'];
            const nk = dataloc['Corée du Nord'] == '' ? '0' : dataloc['Corée du Nord'];

            tooltipLine
                .attr('class', 'line_tt line_active')
                .attr('x1', x(parseTime(year)))
                .attr('x2', x(parseTime(year)))
                .attr('y1', 0)
                .attr('y2', height);

            let content = `
${year}

Russie (ex-URSS) : ${russia}
Etats-Unis : ${usa}
Chine : ${china}
France : ${france}
Royaume-Uni : ${uk}
Pakistan : ${pakistan}
Inde : ${india}
Israël : ${israel}
Corée du Nord : ${nk}

            `;

            tooltip.html(content)
            .style('opacity', 1)
            .style('left', function() {
                if (d3.event.pageX                     return (d3.mouse(svg.node())[0] + 30) + 'px';
                }
                else {
                    return (d3.mouse(svg.node())[0] + 10 - 168) + 'px';
                }
            })
            .style('top', (d3.mouse(svg.node())[1] - 80) + 'px');
        }

    }
    drawLineChart();
                  Quels sont les types d’armes nucléaires ?            On distingue deux types de bombes dans l’arsenal nucléaire :            les bombes A, à fission nucléaire ;les bombes H, ou thermonucléaires.            Beaucoup plus puissante, la bombe H n’a pas remplacé la première : elle est constituée de deux étages, dont le premier est une bombe A qui sert à déclencher le second, dans lequel des noyaux d’atomes vont fusionner.              On mesure la puissance des armes nucléaires en équivalent TNT. La bombe A lâchée sur Hiroshima contenait une charge équivalente à 15 kilotonnes de TNT. La bombe H la plus puissante, la « Tsar Bomba », a été testée par l’Union soviétique en 1961 avec une puissance de 57 mégatonnes de TNT, soit 3 800 fois la puissance de la bombe d’Hiroshima.            Selon Jean-Marie Collin, expert et porte-parole de la campagne ICAN (International Campaign to Abolish Nuclear Weapons), un groupement d’ONG militant contre les armes nucléaires, « les forces stratégiques russes disposent aujourd’hui d’armes nucléaires d’une puissance de cinquante à plusieurs centaines de kilotonnes, comme l’ogive de 800 kilotonnes qui est installée sur le missile RS-12M2 (Topol M) ».            « On peut estimer qu’aujourd’hui les bombes sont environ 30 fois supérieures à celles qui ont été lâchées sur Hiroshima et Nagasaki », confirme Emmanuelle Galichet, docteure en physique nucléaire au Conservatoire national des arts et métiers.              Depuis la « Tsar Bomba », la puissance des bombes a eu tendance à diminuer. Mais cette apparente modération est en réalité compensée par le « mirvage ». Ce terme, issu de l’acronyme anglais MIRV (Multiple Independently targeted Reentry Vehicle), désigne le fait de placer plusieurs têtes nucléaires sur un seul missile. « Aujourd’hui le plan de frappe classique n’est plus d’envoyer un seul missile, mais plusieurs », résume Benoît Pelopidas.            Comment les armes nucléaires sont-elles lancées ?            Disposer de l’arme nucléaire est une chose. Etre en mesure d’atteindre sa cible en est une autre. Les vecteurs renvoient aux moyens déployés pour qu’une arme nucléaire atteigne sa cible. Il existe trois possibilités :            le lancement depuis le sol : des missiles à moyenne portée (jusqu’à 1 200 km) et des missiles intercontinentaux (jusqu’à 13 000 km) sont lancés depuis des rampes ;depuis les airs : plusieurs missiles peuvent être placés sur des avions bombardiers stratégiques, qui eux-mêmes peuvent décoller depuis le sol ou depuis un porte-avions ;depuis la mer : les missiles sont lancés depuis des sous-marins nucléaires lanceurs d’engins. Ces sous-marins, dont sont dotés les Etats-Unis, la Russie, la France, la Chine et l’Inde, sont positionnables n’importe où dans les océans et censés être totalement indétectables. Leur existence engendre la possibilité théorique d’une attaque nucléaire non revendiquée : le pays touché ne saurait pas, dans ce cas de figure, vers quelle nation orienter ses représailles.            Quels sont les effets d’une arme nucléaire ?            Lors de son explosion, une arme nucléaire génère d’abord une boule de feu, dont la taille varie avec la puissance. Une bombe de 1 kilotonne générerait ainsi une boule de 60 mètres de diamètre provoquant des dégâts jusqu’à 2 kilomètres autour du point d’impact. Une bombe de 1 000 kilotonnes générerait une boule de feu de plus de 1 kilomètre, dont l’impact pourrait avoir un rayon allant jusqu’à 20  kilomètres.              « Les armes récentes sont conçues pour libérer une énergie équivalente à plusieurs centaines de milliers de tonnes de TNT, explique Benoît Pelopidas. Une telle puissance est suffisante pour détruire le centre d’une ville comme New York. »            La fondation Outrider, qui milite contre la menace nucléaire, a mis en ligne un simulateur qui permet de se faire une idée de la zone touchée par une bombe nucléaire selon la puissance de celle-ci.                          Capture d’écran du simulateur de Outrider pour une bombe de 300 kilotonnes qui exploserait en plein centre de Paris  HTTPS://OUTRIDER.ORG/NUCLEAR-WEAPONS/INTERACTIVE/BOMB-BLAST?AIRBURST=FALSE&BOMB=2&LAT=48.85658&LOCATION=PARIS%2C%20FRANCE&LONG=2.35183                 Ce simulateur permet de visualiser les impacts immédiats et dévastateurs d’une bombe atomique :            effet de souffle : l’explosion provoque une onde de choc avec un déplacement d’une masse d’air à même de détruire tous les objets environnants. Le vide créé par le déplacement de l’air entraîne ensuite des vents violents, similaires à un cyclone ou une tornade ;chaleur : les rayonnements lumineux et leur chaleur, qui représentent plus du tiers de l’énergie de la bombe, provoquent des incendies et des brûlures sur les personnes ;radiations : la bombe génère une irradiation directe au moment de son explosion ; à long terme, elle produit une pollution radioactive pouvant être transportée par les vents sur de grandes distances ;impulsion électromagnétique : la bombe engendre un déplacement d’électrons qui grille la plupart des appareils électroniques.            À ces effets immédiats s’ajoute un impact à plus long terme sur le climat. Les incendies et le nuage de poussière générés par l’explosion formeraient un manteau de suie et de matière qui occulterait la lumière du soleil. Les études divergent quant à la durée d’action de ce manteau, qui pourrait aller de quelques jours à plusieurs années. Selon Jean-Marie Collin, « une étude de 2013 intitulée “Nuclear famine : two billion people at risk ?” [“Famine nucléaire : deux milliards de personnes en danger”] montre qu’un conflit nucléaire limité entre l’Inde et le Pakistan, soit l’utilisation de moins de 100 armes nucléaires, pourrait être à l’origine de perturbations climatiques à l’échelle mondiale, entraînant une diminution massive des rendements agricoles à travers la planète et provoquant une famine affectant 2 milliards d’êtres humains. »              Une autre conséquence encore plus redoutable, mais qui n’a pas fait l’objet d’un consensus, est « l’hiver nucléaire » : les particules projetées dans l’atmosphère et la stratosphère pourraient provoquer un changement profond et durable du climat.            Quel est le potentiel de destruction de l’arsenal nucléaire mondial ?            En cas de conflit nucléaire généralisé, peu de doute pour Emmanuelle Galichet : « Il est probable que toute vie serait détruite sur la surface de la Terre ». Il est toutefois difficile d’imaginer l’ampleur de l’explosion de toutes les charges nucléaires combinées. Pour Benoît Pelopidas, la capacité de destruction des arsenaux nucléaires de la planète « dépasse l’entendement. La psychologie cognitive a (…) montré que nous saisissons mal les très grands nombres ».            Une comparaison avec le conflit le plus meurtrier de l’histoire, la seconde guerre mondiale, permet de donner un ordre de grandeur. Même si le nombre actuel de têtes nucléaires a chuté à un niveau historiquement bas, la capacité globale de destruction demeure, a minima, 416 fois plus importante que celle de tous les explosifs utilisés de 1939 à 1945. Cette estimation ne prend pas en compte les conséquences climatiques.             

    /* Titles */

    .d_title_nukeswaffle {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_subtitle_nukeswaffle {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_notes {
        font-size: 1.2rem;
        line-height: 140%;
    }

    /* Svg */

    .d_container_nukeswaffle {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper_nukeswaffle {
        width: 100%;
        position: relative;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin-top: 2px;
    }

    .d_nukes_block {
        width: 2rem;
        height: 2rem;
        margin: 2px;
    }

    .d_nukes_block2 {
        width: 2rem;
        height: 2rem;
        margin: 2px auto;
    }

    .d_container_nukeswaffle hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_wrapper_nukeswaffle {
            margin-left: 5px;
        }

        .d_nukes_block {
            width: 1.5rem;
            height: 1.5rem;
            margin: 1.5px;
        }

        .d_nukes_block2 {
            width: 1.5rem;
            height: 1.5rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source_nukeswaffle {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin-left: 8px;
    }

    .d_source_nukeswaffle a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title_nukeswaffle {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_nukeswaffle {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes_nukeswaffle {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle_nukeswaffle {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_nukeswaffle {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_nukeswaffle hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow_nukeswaffle:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




La capacité de destruction multipliée par plus de 400 depuis la seconde guerre mondiale


Comparaison entre la somme de toutes les capacités de destruction des explosifs utilisés au cours de la seconde guerre mondiale (5 mégatonnes de TNT) et la capacité de destruction des arsenaux nucléaires déployés dans le monde en 2020.





La référence de 5 mégatonnes de TNT pour la somme de tous les explosifs utilisés au cours de la seconde guerre mondiale se situe dans la fourchette haute des estimations des historiens. Les chercheurs ont souhaité, ainsi, établir un ratio « plancher ».



Source : Benoît Pelopidas, « Nuclear knowledges program » (Sciences Po, CERI)







    function drawWaffle() {

        // Select canvas

        const waffle = d3.select('#d_wrapper_nukeswaffle');

        // Create an array

        const data = d3.range(416);

        // Draw the waffle (I'm hungry)

        waffle
        	.selectAll('.d_nukes_block')
        	.data(data)
        	.enter()
        	.append('div')
        	.attr('class', 'd_nukes_block')
        	.style('background-color', '#d2d2cf');
    }
    drawWaffle();

<article-nb="2022/03/04/18-6">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Trente-cinq pays se sont abstenus de condamner l’« agression contre l’Ukraine », parmi lesquels dix-sept africains, dont le Sénégal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                             Le Monde Afrique        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’abstention calculée de nombreux pays africains à l’ONU      Trente-cinq pays se sont abstenus de condamner l’« agression contre l’Ukraine », parmi lesquels dix-sept africains, dont le Sénégal.          Par Christophe Châtelot         Publié aujourd’hui à 11h48, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Mathu Joyini, l’ambassadrice de l’Afrique du Sud à l’ONU, le 1er mars 2022 à New York.  ANDREA RENAULT / AFP               Les différentes déclarations du président sénégalais, Macky Sall, au sujet de la guerre en Ukraine couvrent, à elles seules, une bonne partie de la gamme des positionnements des pays africains vis-à-vis de la Russie de Vladimir Poutine, dont la puissance brutale attire certains mais effraie d’autres encore davantage. Il y eut, d’une part, l’expression d’un chef d’Etat soucieux de ménager une opinion publique au sein de laquelle monte sensiblement le discours antifrançais en particulier et antioccidental d’une manière générale. Et, sur un autre ton, Macky Sall assure, en 2022, la présidence tournante de l’Union africaine, forte de 55 membres, qui appelle au « respect impératif de la souveraineté nationale de l’Ukraine ».                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  l’isolement historique de la Russie à l’ONU                 Ces variations se sont exprimées, mercredi 2 mars, dans l’enceinte des Nations unies, à New York. L’assemblée générale y a adopté à une écrasante majorité une résolution à l’intitulé sans équivoque : « Agression contre l’Ukraine ». Sur les 193 pays membres de l’ONU, 141 ont approuvé le texte. Cinq s’y sont opposés. Trente-cinq se sont abstenus, parmi lesquels 17 pays africains, dont le Sénégal. Le texte dénonçait pourtant dans des termes très comparables à ceux de l’Union africaine l’offensive russe. La Cedeao, l’organisation sous-régionale ouest-africaine, et le président de la commission de l’UA, Moussa Faki Mahamat, avaient, eux aussi, « condamné l’invasion militaire » et « exhorté » les deux parties à « un cessez-le-feu ».          A Paris, un diplomate concède, sous le couvert de l’anonymat, que l’abstention sénégalaise jointe à celle d’autres pays d’Afrique francophone est « problématique ». Elle s’expliquerait par la « peur » que la Russie instille. « Non pas la peur d’une offensive militaire de type Wagner [la société privée de sécurité liée au Kremlin très active au Soudan, au Mali et en Centrafrique], mais d’être l’objet d’une offensive de désinformation manipulant l’opinion qui a atteint un tel point qu’elle provoque une forme de tétanisation chez certains de nos partenaires. »           

<article-nb="2022/03/04/18-7">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le président de la région Auvergne-Rhône Alpes, soutien de Valérie Pécresse, avait qualifié le chef de l’Etat de « dictateur ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Anne Hidalgo détaille sa réforme de l’Etat, Laurent Wauquiez retire ses propos sur Macron : suivez la campagne présidentielle en direct Le président de la région Auvergne-Rhône Alpes, soutien de Valérie Pécresse, avait qualifié le chef de l’Etat de « dictateur ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron détaille sa candidature en direct        Le chef de l’Etat détaille en ce moment même sa candidature, en direct sur Youtube.                    17:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qui sont les candidats à l’Elysée ?        Emmanuel Macron est le dernier en date à s’être déclaré candidat à l’élection présidentielle. Il le restera sans doute, car la procédure de collecte des parrainages se termine ce vendredi à 18 heures.          Avant la proclamation officielle des candidats, lundi, le point sur les prétendants à l’Elysée :                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : qui sont les candidats ?                       17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Laurent Wauquiez à Chartres, le 4 mars 2022, à l’occasion d’une table ronde et d’un discours de Valérie Pécresse consacrés à la décentralisation. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                     17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Wauquiez retire ses propos sur Macron « dictateur »        Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, poids lourd des Républicains et soutien de Valérie Pécresse, a dit « retirer », vendredi, les propos qu’il avait tenus plus tôt dans la journée, dans lesquels il qualifiait Emmanuel Macron de « dictateur ».                    Plus de détails dans notre article :                    Lire aussi :  Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                       17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Anne Hidalgo veut « une meilleure association des usagers à la décision publique »        La candidate socialiste à l’Elysée a longuement détaillé son projet de réforme de l’Etat, vendredi, dans un entretien avec la revue Acteurs publics. Pour Anne Hidalgo, « l’idée d’une réforme de l’Etat a été détournée ces dernières décennies pour désigner des exercices purement budgétaires et comptables. (…) Il faut repartir des besoins et des enjeux des politiques publiques, comme c’est le cas dans l’hôpital, qui a souffert d’une gestion purement financière ».          « Ma priorité sera de redonner à l’Etat et à ses agents la capacité de faire, poursuit-elle. Je mettrai un terme à ce mouvement d’externalisation des compétences techniques. Quelle part du recours aux cabinets de conseil privés est-elle vraiment légitime ? »          Au sujet des rapports entre l’Etat et les collectivités locales, la socialiste estime « indispensable de clarifier davantage les compétences » : « On constate une déperdition d’énergie et d’efficacité dans les doublons qui peuvent exister (…). Les choses doivent être plus claires. » Pour elle, « dans les faits, notre Etat n’a plus de doctrine territoriale ».          La candidate veut aussi « une meilleure association des usagers à la décision publique ». Elle critique notamment la gestion de la crise sanitaire par Emmanuel Macron, qui a « mis de côté les instances de démocratie sanitaire existantes ».          Au sujet, enfin, de l’accessibilité des services publics, Anne Hidalgo a proposé « de la souplesse dans les modes d’interaction » : « On ne peut pas proposer le même mode à un usager de 80 ans résidant en zone rurale, à une mère célibataire citadine travaillant de nuit et à un jeune de 18 ans souhaitant s’inscrire sur les listes électorales. » Elle compte résorber « la fracture numérique béante entre trop de Français et leurs services publics », même si « les usagers ont besoin de parler à l’administration » car « tout ne se règle pas avec un formulaire en ligne ».                    16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour condamné à verser 5 000 euros à chacune des parties civiles dans l’affaire de son clip de campagne        Nous avons des précisions sur la condamnation d’Eric Zemmour pour « contrefaçon de droits d’auteur », pour avoir utilisé dans son clip de campagne des extraits vidéo sans autorisation.          Le candidat de Reconquête ! à l’Elysée, mais aussi son parti et François Miramont, alors responsable de l’association Les Amis de Zemmour, ont été condamnés à verser 5 000 euros à chacune des onze parties civiles, et 10 000 euros de frais de justice, soit un total de 165 000 euros. Ils disposent d’une semaine pour couper les séquences litigieuses, sous peine d’une astreinte de 1 500 euros par jour de retard – ce qui revient à supprimer la fameuse vidéo.          L’entourage de M. Zemmour a indiqué que celui-ci ferait appel de cette condamnation, selon l’Agence France-presse.          Nombre d’ayants droit avaient réagi à l’utilisation des extraits. Parmi eux, la société Gaumont s’était indignée de l’utilisation des images d’Un singe en hiver. La société de production Europacorp, cotitulaire avec Gaumont des droits du film Jeanne d’Arc, avait aussi protesté.          Tous les détails sont dans notre article :                    Lire aussi :  Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                       16:21   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Où en est M Poutou ? Merci     Eve         Bonjour Eve,          Philippe Poutou, le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste à l’Elysée, a enregistré, au dernier relevé hier à 17 heures, 439 parrainages d’élus sur les 500 requis pour se présenter à l’élection. La période de collecte se termine ce soir à 18 heures, et M. Poutou devra donc avoir obtenu, à cette heure fatidique, les 61 signatures qui lui manquent.          Ce matin, auprès de l’Agence France-Presse, il a dit qu’il les avait déjà obtenues, en se basant sur des « documents recensés » et des « paroles de maires ». « On a même la sécurité d’une vingtaine de parrainages en plus, a-t-il précisé. Ce n’est pas encore officiel, mais on a arraché cette place. »          En effet, ce n’est pas officiel, et ça ne le sera pas tout de suite, car le Conseil constitutionnel n’a pas l’intention de communiquer dès ce soir sur le bilan définitif de la procédure de parrainage. Il passera le week-end aux ultimes vérifications. Vous devrez, comme nous, attendre lundi midi et la proclamation officielle des candidats pour savoir si M. Poutou a bien réussi à en être.                    16:01   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand Le Monde mettra-t-il en ligne le questionnaire qui nous permettra d'avoir une idée du candidat pour lequel voter ? Je pensais être certain de mon vote, j'ai l'impression de l'être chaque jour un peu moins ... Merci.    Ille-et-Vilain         Bonjour Ille-et-Vilain,          Nous n’avons pas de questionnaire à proprement parler. Par contre, nous avons travaillé pendant plusieurs semaines sur un comparateur de programmes, élaboré avec nos collègues des Décodeurs. Cette matrice vous permet d’évaluer les points communs et les différences entre les programmes des candidats.          Nous avons fait le maximum pour être exhaustifs, tout en vous permettant de retrouver en un clic les sujets les plus débattus de la campagne : par exemple, la lutte contre les déserts médicaux, les mesures contre la précarité énergétique ou encore les rapports de la France et de l’OTAN.          Bonne exploration !                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : comparez les programmes des principaux candidats                       15:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les rivaux d’Emmanuel Macron craignent que le débat démocratique n’ait pas lieu        Pendant des semaines voire des mois, ils l’ont exhorté à officialiser qu’il briguerait un second mandat, pour débattre avec lui. Il est devenu prétendant déclaré hier… mais débattra-t-il ? L’annonce de la candidature d’Emmanuel Macron à sa réélection n’a pas rassuré ses concurrents quant à la tenue d’un débat démocratique en bonne et due forme. Ils redoutent que la guerre en Ukraine prive le pays de son rendez-vous politique majeur. Le point dans notre article :                    Lire aussi :  Après la candidature d’Emmanuel Macron, l’opposition craint une campagne sans débat                                 15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les macronistes comptent distribuer ce week-end 2,5 millions de tracts de campagne        L’annonce de la candidature d’Emmanuel Macron, hier, a visiblement déclenché une machine électorale qui était fin prête. Pas moins de 2,5 millions de tracts de campagne doivent être distribués ce week-end par ses militants, selon une information d’Europe 1 que Le Monde a pu faire confirmer.          Selon nos confrères, une affiche doit aussi être publiée la semaine prochaine, à 250 000 exemplaires.          Avant cela, le second temps de l’annonce de candidature du chef de l’Etat sortant, après sa lettre aux Français diffusée hier, aura lieu ce soir sur les réseaux sociaux, vers 18 heures. Son équipe l’a annoncé aujourd’hui dans une courte vidéo.                                        15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron « dictateur » : les mots de Laurent Wauquiez ont « dépassé sa pensée », selon l’entourage de Valérie Pécresse        L’équipe de campagne de la candidate LR a cherché à tempérer les propos de Laurent Wauquiez contre Emmanuel Macron. « Ses mots ont dépassé sa pensée », a-t-on jugé dans son entourage.          Plus tôt dans la journée, à Chartres, le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes avait critiqué la gouvernance « jupitérienne » de M. Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur ». « Valérie Pécresse permettra de sortir de l’arrogance », avait-il ajouté, souhaitant « retrouver le bon sens pompidolien » pour faire « respirer la France ».          Il avait aussi reproché au chef de l’Etat d’utiliser la guerre en Ukraine avec un « cynisme absolu » comme un « camouflage » pour éviter que la « réalité de notre pays » soit regardée.                    15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Notre tchat avec le constitutionnaliste Philippe Blachèr sur le système des parrainages est maintenant terminé. Merci pour vos questions, nous espérons vous avoir éclairés !                    15:09   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On dit souvent que le système des parrainages doit éviter l'émergence de candidatures farfelues, mais n'a-t-il pas aussi pour objectif de barrer la voie à un candidat populaire mais dangereux pour les institutions, comme le furent Napoléon III, le général Boulanger ou Pierre Poujade ?    Tiennus         Le général de Gaulle a mis en place le système des parrainages essentiellement pour court-circuiter les partis politiques dans le choix des candidats à l’élection présidentielle. Il est évident qu’aujourd’hui ce sont les partis politiques qui profitent du système. Pour autant, un candidat (ou une candidate) soutenu(e) par un parti politique peut s’avérer dangereux(euse) pour les institutions.        Philippe Blachèr            15:04   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour condamné pour avoir utilisé des extraits vidéo sans autorisation dans le clip de lancement de sa campagne        Le candidat de Reconquête ! a été condamné, vendredi, pour « contrefaçon de droits d’auteur ». Dans la vidéo lançant sa campagne présidentielle, il récitait son discours tandis que défilaient des centaines d’images extraites de vidéos d’actualité, de films ou d’images d’archives.          Les Décodeurs du Monde avaient dénombré pas moins de 114 séquences « empruntées » par l’équipe de campagne du candidat, sans que celle-ci ait pris la peine de demander l’autorisation aux ayants droit de ces images.                    15:02   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pardon d'aller à ce point à contrecourant, mais le principe même du parrainage, d'ailleurs comme celui d'une primaire, est-il profondément démocratique, puisqu'intercalant un filtre dans le processus de l'élection, la rendant en quelque sorte indirecte ?    GDP         Diriez-vous que le président des Etats-Unis d’Amérique, élu au suffrage indirect à la suite de primaires, ne l’est pas démocratiquement ? L’élection présidentielle en France relève, comme toutes les élections, des principes de la démocratie représentative. Cette dernière suppose la mise en place de procédures destinées à aménager l’expression de la souveraineté populaire.          Une élection suppose de définir préalablement qui vote (ce que l’on nomme le corps électoral en droit, qui peut évoluer ; ne parle-t-on pas régulièrement d’abaisser le droit de vote à 16 ans ?), comment voter (le mode de scrutin est ici essentiel) et à quelles conditions (personnelles, financières, etc.) les candidats peuvent se présenter.          Ces conditions sont variables et évolutives mais indispensables pour que l’élection puisse se tenir. Autrement dit, les parrainages – puisque telle est la volonté du législateur organique français – rendent possible l’élection. A contrario, il n’existe pas de système sans filtre dans les démocraties représentatives.                            Philippe Blachèr            14:46   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi dit-on que ce serait un déni démocratique que certains candidats n'aient pas leurs 500 parrainages, alors que tous ont eu cinq ans pour se préparer, tous ont eu l'opportunité de convaincre des élus ? Si certains élus hésitent à parrainer tel ou tel candidat, n'est-ce pas dû à ce candidat plutôt qu'au système ?    jemedemande         Votre question revient sur l’ambiguïté des parrainages ! Plutôt que de parler de « déni démocratique », on peut considérer que ne pas obtenir les parrainages alors que l’on récolte, dans les sondages d’opinions, un pourcentage significatif d’intentions de vote (par exemple au-delà de 10 %) constituerait une « anomalie démocratique » (cela ne serait pas compris par les électeurs).          En 2022, on a vu que des personnalités politiques créditées d’intentions de vote élevées dans les enquêtes d’opinions éprouvaient, à une semaine de la clôture des présentations (fixée aujourd’hui), des difficultés à réunir les signatures exigées. C’est bien pour éviter cette anomalie démocratique que les formations politiques traditionnelles se sont organisées en urgence, au nom du pluralisme démocratique, pour « donner » les signatures manquantes : la « banque des parrainages » en atteste.          La récolte des parrainages n’étant pas, en droit, une campagne électorale, dans l’idéal les candidats ne devraient pas avoir « à convaincre » les élus, ces derniers étant supposés garantir simplement le sérieux d’une candidature… Mais à bien des égards, ce n’est pas ainsi que les élus appréhendent leur mission de présentateur : cela confirme bien, une fois encore, la confusion entre le soutien politique et le parrainage !        Philippe Blachèr            14:43   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, y a-t-il un intérêt selon vous à garder le système de parrainages dans ses modalités actuelles, sachant que son rôle de filtre peut être court-circuité par la mise en place d'une banque de parrainages ?    Sally         Vous faites référence à l’initiative du haut-commissaire au plan, François Bayrou, de lancer une « banque des parrainages » qui s’est mise en place, le 25 février, pour former une réserve de près de 370 signataires destinée à garantir la présence au premier tour des candidats proches d’atteindre la barre des 500 présentations. Il me semble que la création de cette « banque » va plutôt dans le sens du maintien du système, puisque son objectif est destiné à remédier au problème de la désaffection des élus pour le parrainage.          Sur un peu plus de 42 000 personnes habilitées, 12 751 ont envoyé leur formulaire au Conseil constitutionnel à la date du 3 mars 2022. Le chiffre est en baisse : 2012, 14 700 ; 2017, 14 600. Les réticences à remplir les formulaires s’expliquent en partie par la publication intégrale et au fil de l’eau sur le site du Conseil constitutionnel de la liste des présentateurs pour chaque candidat.          Cette transparence intégrale imposée par la loi organique du 25 avril 2016 a profondément modifié le contexte d’application du dispositif. Du côté des élus locaux, le risque que leur choix soit assimilé à un soutien politique est redouté. On a vu des maires « sans étiquette » faire l’objet de pressions et tenter de trouver des palliatifs pour dégager, aux moyens de consultations locales, le nom du candidat à présenter.          La solution pour éviter ces initiatives de dernière minute serait de rendre obligatoire le parrainage.                            Philippe Blachèr            14:36   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour,  Pourquoi est-ce 500 parrainages ? Comment a été défini ce nombre ?    Stéphane         Le système des signatures a été mis en place dès la première élection présidentielle de décembre 1958, afin de confier aux membres du collège électoral (42 000 personnes actuellement, dont 35 000 maires) le soin de filtrer les candidatures et de désigner le chef de l’Etat. A l’époque, 50 signatures étaient alors nécessaires.          En 1962, le général de Gaulle propose de réformer le mode de scrutin pour désigner le président de la République. Elus au suffrage universel (par les citoyens), les candidats sont alors tenus de réunir 100 signatures de présentateurs, émanant d’au moins 10 départements ou territoires d’outre-mer (TOM) différents pour concourir officiellement. On perçoit, dès le départ, que l’assise territoriale est une condition importante pour se présenter.          Appliqué dès 1965, le système des signatures ne fera pas obstacle à une augmentation régulière du nombre des candidats : 6 en 1965 ; 7 en 1969 ; 12 en 1974. Afin de maintenir un nombre raisonnable de participants, le législateur organique décide, en 1976, de passer à 500 signatures émanant d’au moins 30 départements et TOM différents.          Le parrainage poursuit ainsi deux objectifs : limiter le nombre d’adversaires au premier tour en écartant les éventuelles candidatures sans assise territoriale, et permettre aux principales formations politiques de pouvoir présenter leur candidat.        Philippe Blachèr            14:34   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Existe-t-il des pays qui ont recours l'investiture populaire ?     Safo         Oui ! Dans les Etats européens qui pratiquent un mode de scrutin comparable au nôtre (Autriche, Bulgarie, Finlande, Irlande, Lituanie, Pologne, Portugal, Roumanie), ce sont les citoyens qui soutiennent une candidature. Par exemple au Portugal, l’article 127 de la Constitution de 1976 dispose que « les candidatures à la présidence de la République doivent être proposées par un minimum de 7 500 électeurs et un maximum de 15 000 électeurs ».          Mais, au Portugal, pour ne retenir que cet exemple, le « patronage » (nom que l’on donne à la présentation citoyenne) est un soutien envers une personnalité qui n’a pas la même signification qu’un soutien politique, au sens où nous l’entendons habituellement. Car l’élection présidentielle n’a pas la même dimension que chez nous ; elle ne constitue pas l’élection centrale de la vie politique (ce sont les élections législatives qui comptent à cet égard). Le président de la République au Portugal est moins un chef politique qu’un pouvoir modérateur ; il ne gouverne pas. Les élections législatives précèdent l’élection présidentielle et les deux campagnes sont déconnectées.                            Philippe Blachèr            14:30   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, si l'objectif est d'éviter les candidatures saugrenues, et si le système actuel montre ses limites, ne pourrait-on pas "réserver" l'élection présidentielle aux représentant de partis politiques, dotés d'une structure, ayant des militants, des élus ? L'avantage, ou le problème, est qu'il empêcherait l'apparition de phénomènes médiatiques tels Zemmour aujourd'hui. Et Macron hier...    ermiloff         Vous soulevez une question de principe : en démocratie, les partis politiques doivent-ils verrouiller l’élection présidentielle ? On doit, en effet, constater un paradoxe à propos du système des 500 signatures. Le dispositif remplit correctement son rôle de filtre puisque le nombre de candidats reste limité à chaque élection présidentielle : 11 ou 12 en 2022 ; 11 en 2017 ; 10 en 2012 ; 16 en 2002, étant le nombre le plus élevé (mais avec la plus forte abstention également).          Aucune candidature d’envergure n’a été empêchée depuis 1965. D’ailleurs, ce ne sont pas les grands partis politiques, structurés et enracinés, qui critiquent le dispositif.          Le système est pourtant régulièrement dénoncé pour d’autres motifs : il génère une inégalité entre candidats, l’obtention des signatures étant une formalité pour certains et un parcours du combattant pour d’autres ; il suscite une grande méfiance chez les présentateurs qui rechignent à parrainer un candidat en raison de l’assimilation entre la signature et le soutien politique ; il donne une image peu reluisante des mœurs politiques, les « dons » de signatures s’affichant au grand jour et risquant de brouiller les électeurs et, par voie de conséquence, de renforcer la défiance vis-à-vis de la classe politique.          En outre, s’il est vrai, comme vous le soulignez, que le système actuel ne garantit pas l’absence de candidature fantaisiste au premier tour de l’élection, il faut bien constater que ces dernières restent très marginales (et qu’elles ne remettent pas en cause l’intérêt de l’élection présidentielle).        Philippe Blachèr                                 Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen et Simon Auffret         Un direct quotidien. A moins de six semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/04/18-8">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Chantal Arens, la première présidente de la Cour de cassation, a rappelé publiquement le garde des sceaux à sa mission de « garantir l’indépendance de la justice ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Justice             Eric Dupond-Moretti accuse des juges de le « salir », la première magistrate de France lui reproche de « fragiliser l’autorité judiciaire »      Chantal Arens, la première présidente de la Cour de cassation, a rappelé publiquement le garde des sceaux à sa mission de « garantir l’indépendance de la justice ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h38    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, et son avocat Christophe Ingrain, le 3 mars 2022 avant son audition par la Cour de justice de la République.  BERTRAND GUAY / AFP                 Tension au sommet de la hiérarchie judiciaire. La plus haute magistrate de France, Chantal Arens, a rappelé, vendredi 4 mars, le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, à son rôle de garant de l’indépendance de l’autorité judiciaire, après que le ministre de la justice a accusé les magistrats de la Cour de justice de la République (CJR) d’être « déterminés » à « salir » sa réputation.            Dans un communiqué, « la première présidente de la Cour de cassation regrette fortement les propos tenus par le garde des sceaux, dont la mission est de garantir l’indépendance de la justice ». « Mettant en cause l’honneur des magistrats instructeurs, ils contribuent à fragiliser l’autorité judiciaire, pilier de l’état de droit », poursuit Chantal Arens.              Une réponse cinglante aux déclarations tenues par Eric Dupond-Moretti ciblant les juges chargés d’instruire l’enquête portant sur les soupçons de prise illégale d’intérêts qui valent au ministre une mise en examen depuis juillet.            [Communiqué] de Mme Chantal Arens, première présidente de la Cour de cassation https://t.co/uxUgc7kels— Courdecassation (@Cour de cassation)              « L’impartialité n’est pas votre sujet »            Convoqué jeudi matin pour être réentendu par des magistrats de la CJR, le garde des sceaux avait refusé de répondre à leurs questions. Dans une déclaration lue aux trois magistrats de la commission d’instruction de la CJR, publiée par le journal L’Opinion et dont l’AFP a obtenu une copie, le ministre explique attendre « sereinement » son procès pour « y défendre {son] honneur, et rétablir enfin une vérité ».            Il a lancé aux trois juges : « Tout, dans la conduite de votre information, démontre en effet votre détermination non pas à faire la vérité sur des allégations que vous avez d’emblée tenues pour acquises, mais à salir la réputation d’un ancien avocat dont vous alimentez le seul procès qui vous intéresse, celui de son illégitimité à occuper les fonctions de garde des sceaux, ministre de la justice. »              Critiquant des « investigations conduites de manière totalement disproportionnée », M. Dupond-Moretti assure que les magistrats lui portent une « inimitié » ancienne qui aurait « dû [les] conduire à [se] déporter du dossier ». « Mais l’impartialité n’est pas votre sujet », ajoute-t-il. Il dénonce encore une instruction « biaisée » et le non-respect de ses « droits les plus élémentaires ».            Dans sa réponse lapidaire, la présidente de la Cour de cassation « rappelle que l’indépendance de l’autorité judiciaire est garantie par la Constitution ».            « Les juges d’instruction conduisent leur mission, de manière collégiale, en toute indépendance et dans le respect du droit, leurs décisions étant susceptibles de recours », souligne Chantal Arens dans son communiqué.            Situations de conflits d’intérêts            M. Dupond-Moretti, nommé garde des sceaux en juillet 2020, est soupçonné d’avoir profité de sa fonction pour régler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille à partir quand il était avocat dans deux dossiers.              La CJR avait ouvert une information judiciaire en janvier 2021 après les plaintes de syndicats de magistrats et de l’association anticorruption Anticor dénonçant deux situations de conflits d’intérêts depuis l’arrivée d’Eric Dupond-Moretti à la chancellerie, en juillet 2020.            Le premier concerne l’enquête administrative qu’il a ordonnée en septembre 2020 contre trois magistrats du Parquet national financier qui avaient fait éplucher ses factures téléphoniques détaillées (« fadettes ») quand il était encore une star des prétoires.            Dans l’autre, il lui est reproché d’avoir diligenté des poursuites administratives contre un ancien juge d’instruction détaché à Monaco, Edouard Levrault, qui avait mis en examen un de ses ex-clients et dont il avait critiqué les méthodes de « cow-boy ». Eric Dupond-Moretti a toujours martelé qu’il n’avait fait que « suivre les recommandations » de son administration.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les dégâts du divorce entre Eric Dupond-Moretti et les magistrats                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 5 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mandela, combattant de l’égalité  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mandela, combattant de l’égalité  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/04/eric-dupond-moretti-accuse-des-juges-de-le-salir-la-premiere-magistrate-de-france-lui-reproche-de-fragiliser-l-autorite-judiciaire_6116184_3224.html"},"headline":"Eric Dupond-Moretti accuse des juges de le \u00ab\u00a0salir\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re magistrate de France lui reproche de \u00ab\u00a0fragiliser l\u2019autorit\u00e9 judiciaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-04T16:38:41+01:00","datePublished":"2022-03-04T16:38:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Chantal Arens, la premi\u00e8re pr\u00e9sidente de la Cour de cassation, a rappel\u00e9 publiquement le garde des sceaux \u00e0 sa mission de \u00ab\u00a0garantir l\u2019ind\u00e9pendance de la justice\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/372/0/4480/2240/1342/696/60/0/2ece7ab_5666866-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/04/18-9">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le candidat d’extrême droite a été condamné à une amende pour « contrefaçon de droit d’auteur » par le tribunal de Paris. Il avait utilisé des extraits vidéo sans autorisation dans son clip de déclaration de candidature.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                                             Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois      Le candidat d’extrême droite a été condamné à une amende pour « contrefaçon de droit d’auteur » par le tribunal de Paris. Il avait utilisé des extraits vidéo sans autorisation dans son clip de déclaration de candidature.          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 16h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un extrait du clip de déclaration de candidature d'Eric Zemmour, publié le 30 novembre 2021, pris en photographie.  THOMAS SAMSON / AFP               Eric Zemmour a été de nouveau condamné, vendredi 4 mars, mais cette fois pour « contrefaçon de droit d’auteur », après la diffusion de son clip de candidature, le 30 novembre 2021, où il avait utilisé nombre d’extraits de films sans aucune sorte d’autorisation.          Le candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle, son parti Reconquête ! et François Miramont, alors responsable des Amis de Zemmour, se voient condamnés à verser 5 000 euros à chacune des onze parties civiles et 10 000 euros de frais de justice, soit un total de 165 000 euros. Ils disposent d’une semaine pour couper les séquences litigieuses, sous peine d’une astreinte de 1 500 euros par jour de retard – ce qui revient à supprimer la fameuse vidéo.                            Lire aussi   Le clip de campagne d’Eric Zemmour décortiqué : 114 séquences « empruntées » et quelques contresens                 « Il n’est plus temps de réformer la France, mais de la sauver. C’est pourquoi j’ai décidé de me présenter à l’élection présidentielle », avait déclaré l’ancien chroniqueur du Figaro dans une vidéo crépusculaire de dix minutes. Il lisait un texte, dans une sombre bibliothèque et devant un micro très Radio-Londres, entrecoupé d’images d’archives et de sa campagne, sur fond du 2e mouvement de la 7e Symphonie de Beethoven.          Mise en demeure          Nombre d’ayants droit avaient réagi. La société Gaumont s’était indignée de l’utilisation des images d’Un singe en hiver, dont Henri Verneuil était le réalisateur et le co-scénariste, avec Michel Audiard et François Boyer. La société de production Europacorp, co-titulaire avec Gaumont des droits du film Jeanne d’Arc, de Luc Besson avait protesté. Comme François Ozon, le réalisateur de Dans la maison, adapté de la pièce de théâtre de Juan Mayorga Ruano, Le Garçon du dernier rang, produit notamment par la Société Nouvelle de distribution (SND), une société chargée de répartir les droits d’auteur.                           Décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour candidat à la présidentielle dans un clip qui fait hurler les ayants droit des images                 Alain Brunard s’était inquiété des emprunts à son documentaire fiction Louis Pasteur, portrait d’un visionnaire, dont il est le co-scénariste, avec Marie-Noëlle Himbert et Yann Le Gal. La vidéo empruntait enfin au Quai des brumes, de Marcel Carné, dont Jacques Prévert était scénariste : la veuve de Roland Lesaffre, la légataire universelle de Carné, et Eugénie Bachelot, héritière de son grand-père Jacques Prévert, s’en étaient indignées. Gaumont, Luc Besson, la SND et sept des héritiers avaient envoyé une mise en demeure à Eric Zemmour et son parti les 1er, 3 et 17 décembre 2021 pour supprimer les séquences – en vain.          « Atteinte au droit au respect de l’œuvre »          L’avocat du candidat, Me Olivier Pardo, soutenait qu’il ne s’agissait que d’un « droit de courte citation » parfaitement légal, et jugeait irrecevable la plupart des parties civiles, à qui il réclamait 20 000 euros au titre des dommages et intérêts, et 10 000 euros de frais de justice.        Il vous reste 44.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/04/eric-zemmour-condamne-pour-la-quatrieme-fois_6116185_6059010.html"},"headline":"Eric Zemmour condamn\u00e9 pour la quatri\u00e8me fois","dateCreated":"2022-03-04T16:43:53+01:00","datePublished":"2022-03-04T16:43:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende pour \u00ab\u00a0contrefa\u00e7on de droit d\u2019auteur\u00a0\u00bb par le tribunal de Paris. Il avait utilis\u00e9 des extraits vid\u00e9o sans autorisation dans son clip de d\u00e9claration de candidature.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/27/85/0/1024/512/1342/696/60/0/531e980_1643308751209-000-9tn3bm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/04/18-10">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ A l’occasion d’un déplacement de la candidate LR à Chartres, l’ancien patron du parti a également accusé le chef de l’Etat d’utiliser « avec un cynisme absolu » la guerre en Ukraine avant de finalement retirer l’usage du terme « dictateur ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos      A l’occasion d’un déplacement de la candidate LR à Chartres, l’ancien patron du parti a également accusé le chef de l’Etat d’utiliser « avec un cynisme absolu » la guerre en Ukraine avant de finalement retirer l’usage du terme « dictateur ».          Par Solenn de Royer(Chartres, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Une charge violente. L’ex-patron du parti Les Républicains (LR) Laurent Wauquiez a attaqué frontalement Emmanuel Macron, vendredi 4 mars, à Chartres, à l’occasion d’une table ronde sur la décentralisation, organisée autour de Valérie Pécresse. Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes a critiqué la gouvernance « jupitérienne » de M. Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur ».            « Valérie Pécresse permettra de sortir de l’arrogance », a ajouté M. Wauquiez, souhaitant « retrouver le bon sens pompidolien » pour faire « respirer la France ». Il a aussi reproché au chef de l’Etat d’utiliser la guerre en Ukraine avec un « cynisme absolu » comme un « camouflage » pour éviter que soit regardée la « réalité de notre pays ». L’équipe de campagne de la candidate a ensuite cherché à tempérer les propos de Laurent Wauquiez contre Emmanuel Macron. « Ses mots ont dépassé sa pensée », a-t-on jugé dans son entourage à la mi-journée. « J’ai souligné l’exercice solitaire et autoritaire du pouvoir par Emmanuel Macron pendant son quinquennat. L’usage, dans le contexte actuel, du terme de dictateur n’était pas adapté. Je le retire », a précisé l’élu sur Twitter dans l’après-midi.            Lors d’un échange sur le rôle des élus locaux, j’ai souligné l’exercice solitaire et autoritaire du pouvoir par Emm… https://t.co/1DGMWNxrq9— laurentwauquiez (@Laurent Wauquiez)                                Lire aussi   Après la candidature d’Emmanuel Macron, l’opposition craint une campagne sans débat                   Changement de stratégie            Avant ce rassemblement au Parc des expositions de Chartes – qui réunissait autour de la candidate le président du Sénat, Gérard Larcher, le président de l’Association des maires de France, David Lisnard, et plusieurs centaines d’élus –, les quatre « mousquetaires » de la candidate LR – Xavier Bertrand, Eric Ciotti, Michel Barnier et Philippe Juvin – avaient déjà critiqué très durement le bilan du président sortant, lors d’une conférence de presse.              Ces derniers jours, les stratèges de LR disaient vouloir éviter de pilonner le bilan du quinquennat, opération jugée délicate compte tenu du contexte international. Au lendemain de la déclaration de candidature d’Emmanuel Macron, via une lettre aux Français, ils ont changé de pied.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour Emmanuel Macron, une entrée en campagne tout en sobriété                        Solenn de Royer(Chartres, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 5 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mandela, combattant de l’égalité  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mandela, combattant de l’égalité  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/04/laurent-wauquiez-charge-emmanuel-macron-modele-d-un-president-tout-a-la-fois-monarchique-et-dictateur_6116177_6059010.html"},"headline":"Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0mod\u00e8le d\u2019un pr\u00e9sident tout \u00e0 la fois monarchique et dictateur\u00a0\u00bb, puis revient sur ses propos","dateCreated":"2022-03-04T15:42:25+01:00","datePublished":"2022-03-04T15:42:25+01:00","dateModified":"2022-03-04T17:22:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Emmanuel Macron","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"description":"A l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9placement de la candidate LR \u00e0 Chartres, l\u2019ancien patron du parti a \u00e9galement accus\u00e9 le chef de l\u2019Etat d\u2019utiliser \u00ab\u00a0avec un cynisme absolu\u00a0\u00bb la guerre en Ukraine avant de finalement retirer l\u2019usage du terme \u00ab\u00a0dictateur\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer","description":"Chartres, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/ffd8883_385138881-cbi0988026.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/04/18-11">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Alors que le bilan pourrait encore s’alourdir, il s’agit de l’attaque la plus violente depuis décembre 2018 dans cette ville du nord-ouest du Pakistan.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Pakistan             Au Pakistan, au moins 56 morts dans un attentat-suicide contre une mosquée chiite à Peshawar      Alors que le bilan pourrait encore s’alourdir, il s’agit de l’attaque la plus violente depuis décembre 2018 dans cette ville du nord-ouest du Pakistan.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h45, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des secouristes évacuent des blessés de la mosquée chiite frappée par un attentat-suicide à Peshawar, le 4 mars 2022.  MUHAMMAD SAJJAD / AP                 Au moins cinquante-six personnes ont été tuées et 194 autres blessées, vendredi 4 mars, dans un attentat-suicide commis dans une mosquée chiite de Peshawar, dans le nord-ouest du Pakistan. L’explosion est survenue quelques minutes avant le début de la grande prière hebdomadaire dans cette mosquée située dans une rue étroite du quartier de Kocha Risaldar, près de l’historique bazar Qissa Khwani.            « Les blessés incluent cinquante patients dans un état critique », a déclaré Muhammad Asim Khan, un porte-parole de l’hôpital Lady Reading de Peshawar. Le chef de la police de la ville, Muhammad Ijaz Khan, disait un peu plus tôt redouter que le bilan s’élève encore. « Deux assaillants ont tiré sur les policiers à l’entrée principale de la mosquée. Un policier est mort sur le coup et l’autre a été grièvement blessé », a-t-il expliqué.            Un homme « tuait les gens un par un avant de se faire exploser »            « J’étais juste en dehors de la mosquée, quand j’ai vu un homme tirer sur deux policiers avant d’entrer dans la mosquée. Quelques secondes plus tard, j’ai entendu un grand bang », a raconté un habitant, Zahid Khan. Un autre témoin, Ali Asghar, a dit avoir vu un homme « ouvrir le feu avec un pistolet » à l’intérieur de la mosquée, et « tuer les gens un par un et ensuite se faire exploser ». Un journaliste de l’Agence France-Presse a vu des corps démembrés sur les lieux, pendant que les services de secours et des habitants s’activaient pour venir en aide aux victimes en les transportant sur leurs épaules.              Muhammad Asim Khan a confirmé le bilan de trente morts. « Nous avons déclaré l’urgence dans les hôpitaux et plus de blessés sont amenés », a-t-il décrit. Le premier ministre pakistanais, Imran Khan, a « fermement condamné » l’attentat.            Peshawar, située à une cinquantaine de kilomètres de la frontière avec l’Afghanistan, avait été ravagée par des attentats quasi quotidiens pendant la première moitié des années 2010, mais la sécurité s’y était grandement améliorée ces dernières années. La dernière attaque d’une telle ampleur y avait eu lieu en novembre 2018, quand au moins trente et une personnes avaient été tuées dans une attaque-suicide sur un marché de la ville. Ces derniers mois, Peshawar avait surtout connu des attaques ciblées visant les forces de sécurité.            Le Pakistan est confronté depuis quelque temps au retour en force du Tehrik-e-Taliban Pakistan (TTP), les talibans pakistanais, galvanisés par l’arrivée au pouvoir de leurs semblables en août en Afghanistan. Le TTP, un mouvement distinct de celui des nouveaux dirigeants afghans mais qui partage avec lui des racines communes, a revendiqué plusieurs attaques depuis le début de l’année.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Islamabad multiplie les attaques contre les talibans pakistanais                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 5 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mandela, combattant de l’égalité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/04/au-pakistan-au-moins-30-morts-dans-un-attentat-suicide-contre-une-mosquee-chiite-a-peshawar_6116145_3210.html"},"headline":"Au Pakistan, au moins 56 morts dans un attentat-suicide contre une mosqu\u00e9e chiite \u00e0 Peshawar","dateCreated":"2022-03-04T12:45:07+01:00","datePublished":"2022-03-04T12:45:07+01:00","dateModified":"2022-03-04T13:58:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Alors que le bilan pourrait encore s\u2019alourdir, il s\u2019agit de l\u2019attaque la plus violente depuis d\u00e9cembre\u00a02018 dans cette ville du nord-ouest du Pakistan.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/276b766_73191474359f4d5091b30988f19b492d-73191474359f4d5091b30988f19b492d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/04/18-12">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Hors crise liée au Covid-19, la progression des dépenses publiques a été moins forte que sous les trois quinquennats précédents. Mais l’exécutif a rapidement dévié des engagements pris en 2017, notamment après la crise des « gilets jaunes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Économie française             Les dépenses publiques ont continué d’augmenter sous le quinquennat Macron, malgré le Covid-19      Hors crise liée au Covid-19, la progression des dépenses publiques a été moins forte que sous les trois quinquennats précédents. Mais l’exécutif a rapidement dévié des engagements pris en 2017, notamment après la crise des « gilets jaunes ».          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le mot « économies » est prononcé pas moins d’une dizaine de fois. Dans un entretien accordé aux Echos, en février 2017, le candidat Emmanuel Macron dévoilait une ambitieuse trajectoire de redressement des finances publiques s’inscrivant, déjà, dans un « nouveau modèle de croissance ».          « Le poids de la dépense publique devra être progressivement ramené vers la moyenne de la zone euro, expliquait celui qui était encore ministre de l’économie six mois plus tôt. Je prévois donc une baisse de trois points de la part des dépenses dans la richesse nationale. Cela représente 60 milliards d’économies par rapport au tendanciel. » Et de dérouler ses objectifs : outre les dizaines de milliards d’économies en rythme annuel, des dépenses publiques ramenées sous les 52 % du PIB en 2022, un déficit public réduit à 0,5 % du PIB, et 120 000 suppressions de postes dans la fonction publique.          A l’heure où le chef de l’Etat vient d’officialiser sa candidature pour un second mandat, et évoque dans une « lettre aux Français » les grandes lignes de son projet économique – « Il nous faudra travailler plus et poursuivre la baisse des impôts pesant sur le travail et la production » – le tableau est sensiblement différent.           







<article-nb="2022/03/04/18-13">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La menace qui plane sur les stations n’est pas seulement écologique, elle est aussi économique. Car si le tournant est souvent pensé, il est rarement financé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Tourisme             La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski      La menace qui plane sur les stations n’est pas seulement écologique, elle est aussi économique. Car si le tournant est souvent pensé, il est rarement financé.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 01h04, mis à jour à 14h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Clément Noël, champion olympique de slalom aux JO de Pékin, a appris à skier dans une station qui n’existe plus. Elle se trouvait dans les Vosges, au-dessus du village de Ventron. Une auberge vieille d’un siècle, un premier téléski puis, dans les années 1980, une vraie station familiale, où les petits Vosgiens, dont Clément Noël, découvraient les rudiments de la glisse.          Il y eut ensuite de plus en plus d’hivers sans neige, des saisons réduites aux vacances scolaires de février, qui ne suffisaient plus à rentabiliser les infrastructures. Ce mois-ci, les remontées mécaniques ne fonctionnent plus. Thibaut Leduc, dont la famille exploitait la station depuis trois générations, est mort au printemps 2021. Auparavant, il avait décidé d’arrêter les frais et portait un projet de reconversion hôtelière adaptée à l’évolution climatique, avec spa mais sans ski. Sa décision avait révolté la commune, estimant qu’il n’avait pas donné sa chance à la perpétuation de ce trésor local, longtemps synonyme d’activité économique et de renommée régionale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les Vosges, la fermeture de la station de ski de Ventron tourne au Clochemerle                 Les débats sur la transition touristique, voire économique, crispent logiquement les communes où le ski a apporté notoriété, vacanciers et emplois saisonniers. Ils se tendent d’autant plus lorsque la suite n’a pas été préparée, comme c’est le cas partout, ou presque, dans les montagnes françaises. C’est pourtant là que le changement climatique est le plus rapide et le plus visible. Voilà vingt ans qu’en dépit des projections alarmantes des climatologues, l’avenir des territoires de montagne est un impensé des décideurs locaux, qui rappellent que le ski les a sauvés de la désertification tout en tentant de continuer à entretenir cette manne avec la construction de nouveaux programmes immobiliers.           

<article-nb="2022/03/04/18-14">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les élus lyonnais doivent revoir leurs ambitions à la baisse, en raison de l’impact durable de la crise due au Covid-19 sur la fréquentation et les finances de l’autorité des transports de la deuxième agglomération de France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Mobilités             Métropole du Grand Lyon : les écologistes préfèrent le tram au métro pour investir 2,5 milliards d’euros      Les élus lyonnais doivent revoir leurs ambitions à la baisse, en raison de l’impact durable de la crise due au Covid-19 sur la fréquentation et les finances de l’autorité des transports de la deuxième agglomération de France.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 11h27    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Exit le nouveau métro, place au tramway et aux bus performants. Telle est, en substance, la direction que souhaite prendre l’exécutif écologiste de la métropole du Grand Lyon en matière de transport public, dans un contexte budgétaire contraint. Confrontés à une baisse sensible de leurs ressources, à cause de la crise due au Covid-19, les élus de la deuxième agglomération de France sont amenés à revoir leurs ambitions à la baisse.          « Nous allons devoir faire des choix, que nous espérons les plus consensuels possible. Nous allons nous engager au moins pour les deux prochains mandats », prévient Bruno Bernard, le président (EELV) de la métropole du Grand Lyon. Il a choisi d’organiser un débat sous le format inhabituel d’une commission générale, convoquant tous les conseillers métropolitains, jeudi 3 mars. Objectif : débattre des choix stratégiques sur l’avenir des transports publics. L’autorité organisatrice des mobilités des territoires lyonnais, qui regroupe 263 communes, devra, en effet, se prononcer bientôt sur plusieurs projets structurants de son réseau.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La majorité écologiste à Lyon change les règles du marché des transports                 A l’occasion de cette assemblée sans vote, l’exécutif écologiste a annoncé qu’un investissement de 2,5 milliards d’euros serait exclusivement consacré à la construction de nouvelles lignes de transport public dans les quatre prochaines années de son mandat. Cet investissement s’ajoute aux 2,3 milliards d’investissements dévolus à la modernisation et à l’entretien des infrastructures existantes. « Ce niveau d’investissement pour des axes structurants est doublé par rapport au mandat précédent. Nous ne pouvons pas aller au-delà sans courir le risque d’entrer dans une zone rouge d’endettement », précise Jean-Charles Kohlhaas, vice-président chargé des déplacements, des intermodalités et de la logistique urbaine.          Plusieurs études et consultations          Actuellement composé de quatre lignes de métro, deux funiculaires, sept lignes de tramway et cent vingt lignes de bus, le réseau de transport lyonnais assure 1,7 million de voyages par jour. Doté d’un budget annuel de près d’un milliard d’euros, le Syndicat des transports de l’agglomération lyonnaise (Sytral) a subi une forte chute d’activité lors des périodes de confinement, avec une baisse de fréquentation de 35 % en 2020 par rapport à 2019.           Il va manquer 850 millions d’euros de recettes dans les dix prochaines années, même si le réseau retrouve son ancien rythme de croissance, de l’ordre de 3 % par an          Le ralentissement persiste. En janvier 2022, le niveau de fréquentation des transports publics lyonnais n’est revenu qu’à 75 % de son niveau de l’année 2019. En conséquence, la perte de recettes en billetterie s’est élevée à 65 millions d’euros en 2021 (elle était de 89 millions en 2020). Selon le Sytral, la crise sanitaire a un impact durable : il va manquer 850 millions d’euros de recettes dans les dix prochaines années, même si le réseau retrouve son ancien rythme de croissance, de l’ordre de 3 % par an.        Il vous reste 45.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/04/metropole-du-grand-lyon-les-ecologistes-preferent-le-tram-au-metro-pour-investir-2-5-milliards-d-euros_6116117_3234.html"},"headline":"M\u00e9tropole du Grand Lyon\u00a0: les \u00e9cologistes pr\u00e9f\u00e8rent le tram au m\u00e9tro pour investir 2,5\u00a0milliards d\u2019euros","dateCreated":"2022-03-04T10:50:36+01:00","datePublished":"2022-03-04T10:50:36+01:00","dateModified":"2022-03-04T11:27:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s"],"keywords":["Cities","Mobilit\u00e9s","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Les \u00e9lus lyonnais doivent revoir leurs ambitions \u00e0 la baisse, en raison de l\u2019impact durable de la crise due au Covid-19 sur la fr\u00e9quentation et les finances de l\u2019autorit\u00e9 des transports de la deuxi\u00e8me agglom\u00e9ration de France.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/861/0/5184/2592/1342/696/60/0/019c625_781849699-tram-saint-priest.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mobilit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mobilites/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/04/18-15">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le masque restera obligatoire dans les transports collectifs et le passe sanitaire dans les hôpitaux et Ehpad à partir du 14 mars. Le Covid-19 circule toujours activement, mais la situation s’est beaucoup améliorée dans les hôpitaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Fin du masque et du passe vaccinal : la France parie sur la suppression presque complète des restrictions sanitaires      Le masque restera obligatoire dans les transports collectifs et le passe sanitaire dans les hôpitaux et Ehpad à partir du 14 mars. Le Covid-19 circule toujours activement, mais la situation s’est beaucoup améliorée dans les hôpitaux.          Par Delphine Roucaute         Publié hier à 20h06, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Paris, le 2 décembre 2021.  THIBAULT CAMUS / AP               Symbole le plus visible de l’épidémie de Covid-19 qui sévit en France depuis 2020, le masque va bientôt quasiment disparaître des visages. Le premier ministre, Jean Castex, a en effet annoncé, jeudi 3 mars au « 13 heures » de TF1, la fin du port du masque obligatoire dès le lundi 14 mars « dans tous les lieux où il est encore [appliqué] », « c’est-à-dire plutôt à l’intérieur ». Seules exceptions : les transports collectifs, où le masque restera la règle « compte tenu de la promiscuité » des voyageurs.          Depuis lundi, cette obligation n’avait déjà plus cours dans les endroits soumis au passe vaccinal tels que les musées, les théâtres et les salles de cinéma. Mais désormais, on pourra également se passer du masque dans les commerces et entreprises, où les visages sont dissimulés depuis, respectivement, le 20 juillet et le 1er septembre 2020. Ces mesures seront également appliquées à l’école, où le masque ne sera plus imposé dans les salles de classe, ni aux élèves ni aux personnels des premier et second degrés, a fait savoir dans la foulée le ministère de l’éducation nationale. Des précisions seront apportées dans la semaine du 7 au 13 mars lors de réunions avec les syndicats et représentants des parents d’élèves.          Autre annonce importante : le passe vaccinal, en vigueur depuis le 24 janvier, va également être suspendu le lundi 14 mars. Le passe sanitaire sera toutefois maintenu dans « les établissements de santé, les maisons de retraite, les établissements accueillant des personnes en situation de handicap qui sont particulièrement fragiles ». De la même manière, l’obligation vaccinale des soignants sera maintenue, contrairement au choix fait en Angleterre de lever cette règle pour les employés de maisons de retraite et d’abandonner le projet d’obligation vaccinale pour tous les soignants.          « Cette décision arrive trop tôt »          La France fait donc le choix, à l’instar de la plupart de ses voisins européens, de lever la quasi-totalité de ses restrictions sanitaires à la mi-mars, point d’orgue d’un calendrier d’allègement des mesures entamé début février. Vécues comme une libération par beaucoup, ces décisions, intervenues quelques heures avant l’annonce de la candidature d’Emmanuel Macron à l’élection présidentielle, ne manquent toutefois pas de soulever des interrogations.          « On a l’impression qu’on veut siffler la fin du match alors qu’il n’est pas terminé », souffle Yves Buisson, président de la cellule Covid-19 de l’Académie nationale de médecine. « Cette décision arrive trop tôt, il aurait été plus prudent d’attendre la sortie de la période hivernale ; c’est inutilement imprudent », estime l’épidémiologiste, exprimant deux inquiétudes : « la possibilité d’émergence d’un nouveau variant » et « l’immunité contre les coronavirus qui diminue dans le temps ».        Il vous reste 58.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/03/fin-du-masque-et-du-passe-vaccinal-la-france-parie-sur-la-suppression-presque-complete-des-restrictions-sanitaires_6116044_3244.html"},"headline":"Fin du masque et du passe vaccinal\u00a0: la France parie sur la suppression presque compl\u00e8te des restrictions sanitaires","dateCreated":"2022-03-03T20:06:34+01:00","datePublished":"2022-03-03T20:06:34+01:00","dateModified":"2022-03-04T10:24:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le masque restera obligatoire dans les transports collectifs et le passe sanitaire dans les h\u00f4pitaux et Ehpad \u00e0 partir du 14\u00a0mars. Le Covid-19 circule toujours activement, mais la situation s\u2019est beaucoup am\u00e9lior\u00e9e dans les h\u00f4pitaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/476/0/8640/4320/1342/696/60/0/2a3f6cd_1646332086036-ap21336586342398.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/04/18-16">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Inégalités d’accès » aux postes les mieux rétribués et maternité sont deux facteurs majeurs de cette persistance des écarts de rémunération.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Egalité femmes-hommes             La « lente » décrue des inégalités entre les femmes et les hommes      « Inégalités d’accès » aux postes les mieux rétribués et maternité sont deux facteurs majeurs de cette persistance des écarts de rémunération.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h04, mis à jour à 11h07    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les écarts de rémunération entre les femmes et les hommes se résorbent, mais à un rythme très lent. En 2019, le « revenu salarial moyen » des premières était inférieur de 22,3 % à celui des seconds, soit une baisse de seulement 5,1 points en un quart de siècle, d’après une étude publiée, jeudi 3 mars, par l’Insee. La tendance à la diminution s’est un peu accélérée « sur les années récentes », sans parvenir à combler le fossé qui sépare les deux moitiés de la population.            Une partie de la différence tient au fait que les femmes travaillent un peu moins que les hommes : elles sont « trois fois plus souvent » qu’eux à temps partiel et « effectuent (…) moins d’heures supplémentaires ». Une situation très largement imputable au poids de la vie familiale, qui repose sur leurs épaules : elles s’investissent davantage dans les tâches domestiques et l’éducation des enfants, « même si, entre le milieu des années 1980 et 2010 », les disparités de ce type se sont réduites grâce au changement de comportement des conjoints.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je tombe d’épuisement pendant qu’il regarde des séries » : le confinement a aggravé les inégalités hommes-femmes                   L’enquête de l’Insee remet en exergue un facteur qui a une forte incidence dans les carrières féminines : la naissance d’un enfant. Cinq ans après un tel événement, les mères employées dans le privé ont des revenus salariaux « inférieurs d’environ 25 % par rapport à ce qui se serait produit sans cette arrivée » : le décrochage résulte d’« arbitrages », tels qu’une interruption d’activité ou un passage à temps partiel, pour s’adapter à de nouvelles contraintes. Les pères, eux, « ne sont pas affectés ».              Mais ces paramètres n’expliquent pas, à eux seuls, le traitement préférentiel dont les hommes bénéficient sur leur bulletin de paie. Si l’on raisonne avec des volumes horaires équivalents pour les deux catégories, il subsiste un écart légèrement supérieur à 16 %.            Répercussions sur la retraite            La cause première du phénomène se trouve dans les « inégalités d’accès » aux postes les mieux rétribués. Les femmes représentaient 70 % des employés et 57 % des professions intermédiaires en 2019. Cette concentration saute aux yeux dans les « métiers de services » (aides à domicile, assistantes maternelles, agentes d’entretien) « et du soin » (aides-soignantes, infirmières, sages-femmes) – deux champs de l’économie où la fiche de paie ne vole pas haut.            Parallèlement, les fonctions de cadre, elles, sont occupées, dans près de six cas sur dix, par des hommes. Plus encore, enchaîne l’Insee, « accéder aux 5 % des emplois les mieux rémunérés est deux fois moins probable » pour les femmes que pour leurs collègues masculins. Une illustration du plafond de verre auquel elles se heurtent pour accéder aux responsabilités les plus élevées dans une entreprise ou dans une administration.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Carrière des femmes : « Défaire le patriarcapitalisme dans nos mentalités est possible »                   Mais, même en tenant compte de ces données, « il reste une partie non expliquée » dans l’écart observé, « qui peut être le reflet d’une ségrégation professionnelle », relate l’Insee. Ainsi, en 2017, il y avait une différence de 5,3 % en moyenne entre les femmes et les hommes exerçant un métier dans des conditions « comparables », au sein du secteur privé.              Ces dissemblances dans les carrières ont des répercussions sur la retraite. Si l’on s’intéresse à la génération née en 1950, il s’avère que les femmes ont demandé le versement de leur pension à 60,8 ans en moyenne, soit un an de plus que les hommes. Cela tient notamment au fait que leur parcours dans le monde du travail a été plus haché, les obligeant à se maintenir en activité jusqu’à un âge avancé afin d’éviter une décote sur le montant attribué par l’assurance-vieillesse.            Le sort des femmes est également moins enviable s’agissant des sommes perçues pendant leurs vieux jours. En 2019, leur retraite s’élevait en moyenne à 1 272 euros, en incluant la pension de réversion, soit 24 % de moins que les hommes.                 Bertrand Bissuel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 5 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/04/la-lente-decrue-des-inegalites-entre-les-femmes-et-les-hommes_6116107_823448.html"},"headline":"La \u00ab\u00a0lente\u00a0\u00bb d\u00e9crue des in\u00e9galit\u00e9s entre les femmes et les hommes","dateCreated":"2022-03-04T10:04:30+01:00","datePublished":"2022-03-04T10:04:30+01:00","dateModified":"2022-03-04T11:07:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0In\u00e9galit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00bb aux postes les mieux r\u00e9tribu\u00e9s et maternit\u00e9 sont deux facteurs majeurs de cette persistance des \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/493/0/5889/2944/1342/696/60/0/7056be3_126426438-000-1hi2jo.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/04/18-17">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le nouvel album « Multitude » du chanteur belge, dont la sortie a été soigneusement organisée, fait une plongée introspective dans le spleen ambiant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Musiques             Stromae veut toujours nous faire danser sur ses textes sombres      Le nouvel album « Multitude » du chanteur belge, dont la sortie a été soigneusement organisée, fait une plongée introspective dans le spleen ambiant.          Par Stéphane Davet         Publié aujourd’hui à 16h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Pochette du nouvel album de Stromae, « Multitude ».  MICHAEL FERIRE               Depuis son premier tube, Alors on danse, Stromae joue des contrastes en maestro. Ceux d’une formule magique associant déhanchements festifs et textes sombres. Ceux opposant aussi son obsession de la maîtrise aux tourbillons d’une époque et d’une psyché. C’est plus que jamais le cas avec Multitude, troisième album attendu depuis neuf ans, dont la sortie événement a été minutieusement organisée, grâce à une créativité marketing capable, par exemple, de scénographier, le 9 janvier, dans une interview « chantée » au « 20 heures » de TF1 le chaos intime de la dépression (évoqué dans le titre L’Enfer).                           Lire aussi :  Stromae chante son « Enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?                 La figure du laborantin ou du professeur contrôlant au millimètre image, musique et mots a souvent été utilisée par Paul Van Haver, alias Stromae, au point d’en styliser la forme jusqu’à la numérisation d’un avatar – utilisé dans ses clips ou sur scène – à la fois loufoque, surréaliste et un peu glaçant, en fils métis de Tintin, Magritte et nWave Pictures (les Pixar belges). Musicalement, le bricoleur obsessionnel de home studio s’est mué en chirurgien esthétique de haut vol, capable de greffer une mosaïque de références avec une précision clinique autant qu’une chaleureuse efficacité. Ouvrant la porte aux réminiscences des voyages dont sa mère, flamande, l’avait enrichi, ce fils d’un père rwandais avait ainsi tropicalisé son triomphal deuxième album, Racine carrée de rumba congolaise, cavaquinho cap-verdien ou contretemps jamaïcains.           Rigolo contre-pied, « C’est que du bonheur » repeint l’angélisme parental aux couleurs du « vomi » et du « caca »          La « multitude » culturelle s’est encore élargie dans un nouveau disque qui, s’il s’ancre en Amérique latine, dans les Caraïbes et en Afrique, navigue aussi en Orient, en Europe centrale et en Asie. Parfois secondé par le producteur américain Moon Willis, le chanteur musicien (styliste, graphiste, réalisateur…) construit pour chaque morceau une trame sur laquelle les corps pourront danser, entraînés par la sensualité de la cumbia, du forro, de la rumba, du bailecito… S’entremêlent avec un sens affûté du gimmick, sons électroniques et présence instrumentale épurée. Le charango, cette sorte de ukulélé andin, y tient une place majeure (Santé, L’Enfer, C’est que du bonheur, Mauvaise Journée…), mais le savant voyageur ne craint pas de glisser l’erhu – un violon chinois – en terre africaine (La Solassitude), de faire virevolter le ney – une flûte turque – loin du Bosphore (Pas vraiment) ni de piéger ses cadences chaloupées d’étrangetés polyphoniques. Une façon de continuer à charmer tout en intriguant, en phase avec l’univers plus perturbant des textes.        Il vous reste 43.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/04/stromae-veut-toujours-nous-faire-danser-sur-ses-textes-sombres_6116181_3246.html"},"headline":"Stromae veut toujours nous faire danser sur ses textes sombres","dateCreated":"2022-03-04T16:15:26+01:00","datePublished":"2022-03-04T16:15:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Musiques","Culture"],"description":"Le nouvel album \u00ab\u00a0Multitude\u00a0\u00bb du chanteur belge, dont la sortie a \u00e9t\u00e9 soigneusement organis\u00e9e, fait une plong\u00e9e introspective dans le spleen ambiant.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Davet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/139/0/2362/1179/1342/696/60/0/a687973_104502501-multitude-michaelferire-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/04/18-18">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le parquet national antiterroriste a ouvert, jeudi 3 mars, une enquête sur la violente agression en prison du militant corse, détenu pour l’assassinat du préfet Erignac en 1998.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Corse             Yvan Colonna : la Corse sous tension est suspendue à l’état de santé du militant nationaliste      Le parquet national antiterroriste a ouvert, jeudi 3 mars, une enquête sur la violente agression en prison du militant corse, détenu pour l’assassinat du préfet Erignac en 1998.          Par Paul Ortoli(Ajaccio, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 13h20    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Un nouveau préfet expédié en Corse quarante-huit heures avant son arrivée prévue et placé sous une escorte policière conséquente, une préfecture aux airs de citadelle assiégée, des marins du Syndicat des travailleurs corses (STC, nationaliste) empêchant le débarquement « de forces répressives prêtes à mater du Corse » : l’île s’apprête-t-elle à renouer avec ses démons ?          La situation locale, sous tension, reste suspendue à l’état de santé d’Yvan Colonna, 61 ans, condamné en 2011 pour l’assassinat du préfet Claude Erignac survenu à Ajaccio le 6 février 1998. L’ancien militant nationaliste a été violemment agressé, mercredi 2 mars, par un autre détenu, Franck Elong Abé, 36 ans, ex-djihadiste et prisonnier considéré comme particulièrement instable et brutal, lui aussi incarcéré à la maison centrale d’Arles (Bouches-du-Rhône). Placé en garde à vue et auditionné par la police judiciaire marseillaise, ce dernier aurait dévoilé un mobile religieux : « Il dit que M. Colonna a commis un blasphème et qu’il a été conduit par Dieu à agir contre lui, explique son avocat, Me Benoît David. D’après ses déclarations, M. Colonna aurait craché sur Dieu et moqué M. Elong Abé sur ses croyances. Il ne voulait pas le voir, il ne voulait plus lui parler et ils se sont croisés complètement par hasard. »                            Lire aussi   Agression d’Yvan Colonna : le Parquet national antiterroriste se saisit de l’enquête                 Le Parquet national antiterroriste a ouvert, jeudi 3 mars, une enquête pour « tentative d’assassinat en relation avec une entreprise terroriste », excluant que le mobile de l’agresseur puisse être « d’ordre personnel ». Ce cadre légal permet notamment d’étendre la garde à vue jusqu’à six jours et de disposer de moyens d’enquête étendus. Franck Elong Abé, qui aurait totalement reconnu les faits, captés par un dispositif de vidéosurveillance, a été condamné le 20 avril 2016, pour « association de malfaiteurs en vue de préparer des actes de terrorisme » à neuf années de prison ferme. Il est connu pour son parcours carcéral chaotique émaillé d’incidents.          L’état de santé d’Yvan Colonna, en coma post-anoxique et actuellement soigné à l’hôpital nord de Marseille, est toujours stationnaire. « Il n’y a pas d’amélioration ni de détérioration », a précisé hier l’un de ses avocats, Me Patrice Spinosi.          En Corse, en revanche, la situation apparaît extrêmement tendue. Incarcéré depuis 2003 après quatre années de cavale, Yvan Colonna demandait son transfèrement à la prison de Borgo (Haute-Corse) depuis des années, une mesure que l’administration pénitentiaire entravait systématiquement en raison de son statut de « détenu particulièrement signalé » tout en soulignant « un comportement qui n’a jamais posé le moindre problème ».        Il vous reste 44.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/04/sous-tension-la-corse-est-suspendue-a-l-etat-de-sante-d-yvan-colonna_6116114_3224.html"},"headline":"Yvan Colonna\u00a0: la Corse sous tension est suspendue \u00e0 l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du militant nationaliste","dateCreated":"2022-03-04T10:39:43+01:00","datePublished":"2022-03-04T10:39:43+01:00","dateModified":"2022-03-04T13:20:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"Le parquet national antiterroriste a ouvert, jeudi 3\u00a0mars, une enqu\u00eate sur la violente agression en prison du militant corse, d\u00e9tenu pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac en\u00a01998.","author":[{"@type":"Person","name":"Paul Ortoli","description":"Ajaccio, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/581/0/6120/3057/1342/696/60/0/d591b7f_83266415-216614.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/04/18-19">
<filnamedate="20220304"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220304"><AAMMJJHH="2022030418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Le Syndicat des travailleurs corses (STC) des compagnies maritimes Corsica Linea et La Méridionale, concurrentes de Corsica Ferries, accusent la compagnie de transporter des renforts policiers sur l’île, théâtre de manifestations de soutien à Yvan Colonna.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Eric Zemmour condamné pour la quatrième fois                   Élection présidentielle 2022 Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre Sandrine Rousseau et Yannick Jadot, la fin d’une alliance impossible                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Emmanuel Macron a voulu faire de sa candidature un non-événement             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La montagne face au changement climatique : penser un avenir sans ski                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Bourse, le retour des mauvais garçons »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »   Michel Lepetit Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:43    International « S’il y a un accident nucléaire, ce sera la faute de Poutine », prévient une chercheuse en sécurité nucléaire                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:19    International En vidéo : la ville de Kherson « sous contrôle » des Russes, un bâtiment universitaire bombardé à Kharkiv                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine oblige l’Europe à changer de logiciel sur l’asile                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Ludmila Oulitskaïa : « Tolstoï et Pouchkine nous disent beaucoup de choses essentielles sur la guerre »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Andreï Dmitriev : « Des années de contrevérités corrosives »   Andreï Dmitriev écrivain                    Livres  Article réservé à nos abonnés Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Gal Gadot, Steven Spielberg, Elizabeth Taylor… un festival de boycott en pays arabes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire, écrire, écrire », de Sally Bonn :                   Culture « Burning », sur Arte : un triangle amoureux indécis et envoûtant                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Sergueï Lebedev : « Il est trop tôt pour demander pardon aux Ukrainiens »   Sergueï Lebedev écrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, l’adoption pour les poules plutôt que l’abattoir                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Un bateau de la Corsica Ferries empêché d’accoster à Ajaccio      Le Syndicat des travailleurs corses (STC) des compagnies maritimes Corsica Linea et La Méridionale, concurrentes de Corsica Ferries, accusent la compagnie de transporter des renforts policiers sur l’île, théâtre de manifestations de soutien à Yvan Colonna.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h02    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un ferry de la compagnie Corsica Linea, en octobre 2016, au port de Marseille.  JEAN-PAUL PELISSIER                 Le Syndicat des travailleurs corses (STC) des compagnies maritimes Corsica Linea et La Méridionale empêchait, vendredi 4 mars, depuis 7 heures, l’accostage à Ajaccio d’un navire de leur concurrente Corsica Ferries. Ils accusent la compagnie de transporter des renforts policiers sur l’île, ce que démentent les autorités.            Des manifestations ont eu lieu en Corse après l’agression mercredi par un de ses codétenus du militant indépendantiste Yvan Colonna, dans la prison d’Arles (Bouches-du-Rhône) où il purgeait une peine pour l’assassinat du préfet de Corse Claude Erignac en 1998.            https://t.co/xzIWeDRz1f— Corse_Matin (@Corse-Matin 📰)              Le ferry, qui devait débarquer à 7 heures en provenance du port de Toulon, est à l’arrêt dans le golfe d’Ajaccio, à une centaine de mètres du quai, a constaté une journaliste de l’Agence France-Presse (AFP). « Pour l’instant le navire ne peut pas entrer dans le port », a indiqué à l’AFP Pierre Mattei, PDG de Corsica Ferries.            « Exprimer leur solidarité » avec Yvan Colonna            Il y a « plus de 250 personnes à bord dont une dizaine de membres des forces de l’ordre », a-t-il ajouté, précisant que c’était la fin des vacances scolaires en Corse et qu’il y avait donc bon nombre de personnes rentrant de congés dans ce ferry.              « Le préfet regrette ce mouvement de revendication puisque le transport en question concerne des véhicules de gendarmerie dans le cadre d’un transport logistique régulier, sans effectif de renfort ou matériel de maintien de l’ordre dans le bateau », a indiqué à l’AFP la préfecture, précisant qu’il n’y avait que cinq véhicules avec leur conducteur. « La priorité est de permettre le débarquement des passagers pour éviter qu’ils restent bloqués à bord plus longtemps. Les discussions sont en cours à ce sujet. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dette de Corsica Ferries : la colère de Gilles Simeoni                   Le STC des deux compagnies avait appelé jeudi soir dans un communiqué « l’ensemble de [s]es sympathisants, adhérents et militants à se mobiliser largement » pour « entraver le débarquement de troupes répressives sur l’île » et « exprimer sa solidarité » avec Yvan Colonna et sa famille. Une cinquantaine de membres du STC étaient présents sur le port pour l’opération.            Corsica Linea dénonce une « opération commerciale »            Alain Mosconi, représentant STC de Corsica Linea, a déclaré à l’AFP que le navire « n’accostera pas », accusant sans la nommer Corsica Ferries de « faire une opération commerciale » en transportant des membres des forces de l’ordre.              Interrogé sur le nombre de membres des forces de l’ordre à bord, le syndicaliste a répondu « n’en avoir aucune idée précise mais il y en a et quand bien même il n’y aurait qu’une personne, ça serait une personne de trop ».            Une chaloupe de sauvetage avec des membres du STC à bord « l’empêche d’accoster », et avec également des personnes à quai, a précisé Alain Mosconi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 5 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mandela, combattant de l’égalité  Testez gratuitement                                                        Services                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mandela, combattant de l’égalité  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/04/un-bateau-de-la-corsica-ferries-empeche-d-accoster-a-ajaccio_6116173_3224.html"},"headline":"Un bateau de la Corsica Ferries emp\u00each\u00e9 d\u2019accoster \u00e0 Ajaccio","dateCreated":"2022-03-04T15:02:02+01:00","datePublished":"2022-03-04T15:02:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Le Syndicat des travailleurs corses (STC) des compagnies maritimes Corsica Linea et La M\u00e9ridionale, concurrentes de Corsica Ferries, accusent la compagnie de transporter des renforts policiers sur l\u2019\u00eele, th\u00e9\u00e2tre de manifestations de soutien \u00e0 Yvan Colonna.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/24/26/0/800/400/1342/696/60/0/b087a85_983-n3y1ou.6bl2a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
