<FILE-date="2022/06/16/19">

<article-nb="2022/06/16/19-1">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le président de la République a effectué sa première visite en Ukraine depuis l’invasion russe, jeudi 16 juin. Il était accompagné du président du conseil italien et du chancelier allemand.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             Première visite en Ukraine pour Emmanuel Macron depuis le début de la guerre      vidéo   Le président de la République a effectué sa première visite en Ukraine depuis l’invasion russe, jeudi 16 juin. Il était accompagné du président du conseil italien et du chancelier allemand.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h31      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les trois dirigeants sont arrivés à Kiev, en Ukraine, au petit matin, jeudi 16 juin, dans un train de nuit. Le président de la République française, Emmanuel Macron, et ses homologues italien et allemand, Mario Draghi et Olaf Scholz, se sont rendus en Ukraine et ont rencontré Volodymyr Zelensky. Il s’agit de la première visite du président français depuis le début du conflit qui oppose Kiev et Moscou.            Après avoir constaté les atrocités commises par les forces russes à Irpine, dans la banlieue de Kiev, les trois chefs d’Etat ont échangé pendant plus de trois heures avec leur homologue ukrainien, qui les attendait dans son palais présidentiel. Lors d’une conférence de presse conjointe, Emmanuel Macron a affirmé sa volonté d’intégrer l’Ukraine à l’Union européenne. Il a souhaité « confirmer par les actes au-delà des mots que l’Ukraine fait partie de la famille européenne », a-t-il déclaré. « Nous aurons à bâtir l’unanimité des Vingt-Sept » pour que Kiev puisse accéder au statut de candidat immédiat à l’adhésion, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, allié mal aimé des Ukrainiens                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/16/premiere-visite-en-ukraine-pour-emmanuel-macron-depuis-le-debut-de-la-guerre_6130669_3210.html"},"headline":"Premi\u00e8re visite en Ukraine pour Emmanuel Macron depuis le d\u00e9but de la guerre","dateCreated":"2022-06-16T18:31:40+02:00","datePublished":"2022-06-16T18:31:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a effectu\u00e9 sa premi\u00e8re visite en Ukraine depuis l\u2019invasion russe, jeudi 16\u00a0juin. Il \u00e9tait accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident du conseil italien et du chancelier allemand.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/619/0/7414/3707/1342/671/60/0/5dd9360_276b12a163c8498cb3bcad8ffb9b8bae-276b12a163c8498cb3bcad8ffb9b8bae-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Premi\u00e8re visite en Ukraine pour Emmanuel Macron depuis le d\u00e9but de la guerre","uploadDate":"2022-06-16T18:31:40+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bqmo4?pubtool=oembed","duration":"05:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/619/0/7414/3707/1342/671/60/0/5dd9360_276b12a163c8498cb3bcad8ffb9b8bae-276b12a163c8498cb3bcad8ffb9b8bae-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-2">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La Banque d’Angleterre a augmenté jeudi son taux pour la cinquième fois en six mois, à 1,25 %, tandis que l’économie frôle la récession.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, le « choc du coût de la vie »      La Banque d’Angleterre a augmenté jeudi son taux pour la cinquième fois en six mois, à 1,25 %, tandis que l’économie frôle la récession.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation contre l’augmentation du coût de la vie, à Londres le 2 avril.  HOLLIE ADAMS / GETTY IMAGES VIA AFP               La grogne sociale grandit au Royaume-Uni. Le métro de Londres était complètement immobilisé le 6 juin par une grève très suivie. Une nouvelle journée d’arrêt est attendue le 21 juin. Les trains intercités vont eux aussi être fortement perturbés la semaine prochaine, avec trois jours de grève annoncés. Moins de la moitié du trafic habituel doit être assurée. Les syndicats ont également prévu une manifestation dans Londres, samedi 18 juin, pour dénoncer « la crise du coût de la vie ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Brexit : un an après, le lent effritement de l’économie britannique                 « Les pressions sur les ménages s’aggravent, dénonce Frances O’Grady, la secrétaire générale du Trade Union Congress, la principale confédération syndicale. Faire le plein d’une voiture familiale coûte maintenant plus de 100 livres [116 euros], et de nombreux travailleurs mal payés ne peuvent plus se permettre de conduire. Les factures d’électricité et de gaz augmentent vingt-trois fois plus vite que les salaires. Et l’année prochaine, l’OCDE [Organisation de coopération et de développement économiques] prévoit une croissance nulle pour l’économie britannique, la pire performance du G20 à l’exception de la Russie. » L’OCDE, qui table sur une croissance faible mais positive en zone euro en 2023 (+ 1,6 %) et aux Etats-Unis (1,2 %), anticipe en effet seulement 0 % outre-Manche.          Comme partout ailleurs, le Royaume-Uni subit le contrecoup de la guerre en Ukraine mais le choc y est un peu plus intense. D’un côté, l’inflation s’envole : elle atteignait 9 % en avril. De l’autre, la croissance subit un sérieux coup de frein. L’économie est peut-être déjà entrée en récession, même si les économistes se disputent sur la question. Le produit intérieur brut a reculé en mars (– 0,1 %) et en avril (– 0,3 %) (le Bureau britannique des statistiques calcule désormais un PIB mensuel), et la Banque d’Angleterre prévoit un recul de 0,3 % au deuxième trimestre. Dans tous les cas, le Royaume-Uni traverse donc une période de stagflation (stagnation et inflation combinées).          Pas de « bouclier tarifaire »          Tentant l’équilibre entre ces deux forces, la Banque d’Angleterre a annoncé, jeudi 16 juin, la cinquième hausse de son taux d’intérêt depuis décembre. Celui-ci progresse de 0,25 point, à 1,25 %. Trois des neuf membres de son comité de politique monétaire voulaient aller plus vite, proposant une hausse de 0,5 point.          Pour les Britanniques, le « choc du coût de la vie » s’est vraiment concrétisée le 1er avril, date où le nouveau tarif régulé du gaz et de l’électricité est entré en vigueur. Le bond a été sans précédent : les factures ont augmenté de 54 %. Outre-Manche, pas de « bouclier tarifaire » : la flambée des prix sur les marchés de gros est répercutée dans son ensemble, avec un nouveau prix régulé calculé deux fois par an (en avril et octobre).        Il vous reste 53.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/16/au-royaume-uni-le-choc-du-cout-de-la-vie_6130663_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le \u00ab\u00a0choc du co\u00fbt de la vie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-16T18:04:04+02:00","datePublished":"2022-06-16T18:04:04+02:00","dateModified":"2022-06-16T18:40:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"La Banque d\u2019Angleterre a augment\u00e9 jeudi son taux pour la cinqui\u00e8me fois en six mois, \u00e0 1,25\u00a0%, tandis que l\u2019\u00e9conomie fr\u00f4le la r\u00e9cession.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/382/0/4587/2293/1342/671/60/0/d404b66_1655395143362-020-1239687325.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-3">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les exportations de gaz russe vers l’Europe, dont l’Allemagne, sont en baisse constante depuis le début des sanctions occidentales contre Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Énergies fossiles             Guerre en Ukraine : Gazprom assume son choix de baisser ses livraisons à l’Europe, les prix du gaz s’envolent      Les exportations de gaz russe vers l’Europe, dont l’Allemagne, sont en baisse constante depuis le début des sanctions occidentales contre Moscou.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Alexeï Miller, lors du forum économique de Saint-Pétersbourg, le 16 juin 2022. (Photo by Olga MALTSEVA / AFP)  OLGA MALTSEVA / AFP                 Le patron du géant gazier russe Gazprom, Alexeï Miller, a défendu, jeudi 16 juin, les choix de son groupe, qui ne cesse de baisser ses livraisons à l’Europe dans le contexte de l’offensive russe en Ukraine et des sanctions occidentales contre Moscou.            « Notre produit, nos règles. Nous ne jouons pas selon des règles que nous n’avons pas faites », a déclaré M. Miller lors du forum économique de Saint-Pétersbourg. « La Russie est un fournisseur d’énergie fiable pour les amis de la Russie », a-t-il ajouté.              Les exportations de gaz russe vers l’Europe, dont l’Allemagne, sont en baisse constante depuis le début des sanctions occidentales contre Moscou. Gazprom, qui avait réduit mercredi de 15 % ses livraisons de gaz au groupe italien ENI, ne livrera jeudi que 65 % des quantités réclamées, évoquant des problèmes techniques, a annoncé la société italienne. Il va également fournir moins de gaz au groupe autrichien OMV.            Interruption de certaines livraisons            Si l’Union européenne cherche à se défaire de sa dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie, Gazprom a pris les devants en interrompant ses livraisons de gaz à plusieurs clients européens ayant refusé de payer en roubles, comme le demande désormais le Kremlin.            À cela s’ajoute la baisse cette semaine de 60 % du gaz livré à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, Gazprom assurant que cela est dû à des difficultés avec des turbines du groupe allemand Siemens provoquées par les sanctions occidentales. « Aujourd’hui, il n’y a aucun moyen de résoudre » cette situation, a indiqué M. Miller, assurant que « Siemens reste silencieux ».            « Oui, nous avons une diminution des approvisionnements vers l’Europe », a-t-il déclaré, assurant que « dans un avenir très proche, la demande de gaz naturel liquide (GNL) sur le marché Asie-Pacifique va croître ». Envoyant un coup de griffe aux Européens, il a assuré que ces derniers « ont dit que les contrats à long terme ne sont pas nécessaires, donc ils ne sont pas nécessaires… nous avons rempli nos obligations envers vous ».                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                   Envolée des prix du gaz            Les revenus de la Russie n’ont eux pas été affectés par cette baisse des livraisons, du fait de l’envolée des prix du gaz. Le Kremlin n’a cessé d’affirmer, dès lors, que les décisions des dirigeants européens touchent avant tout leur propre population.            Les prix du gaz poursuivaient leur envolée jeudi, galvanisés par une réduction brutale de l’approvisionnement provenant de Russie, quand le pétrole déclinait toujours, inquiet d’une possible récession minant la demande.            Vers 16 h 20 à Paris, le TTF néerlandais, la référence du gaz naturel en Europe, évoluait à 134,30 euros le mégawattheure (MWh). Le TTF a bondi de plus de 60 % depuis lundi, frôlant les 150 euros le MWh jeudi. De tels prix n’avaient plus été enregistrés depuis mars, lorsque le gaz naturel avait été propulsé jusqu’à son plus haut historique. Le gaz britannique évoluait quant à lui à 282 pence par thermie (une unité de quantité de chaleur), après un pic à 315,07 pence, prenant plus de 88 % depuis lundi.                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gazprom réduit de 40 % ses livraisons par le gazoduc Nord Stream 1                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/16/guerre-en-ukraine-gazprom-assume-son-choix-de-baisser-ses-livraisons-a-l-europe-les-prix-du-gaz-s-envolent_6130655_3244.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Gazprom assume son choix de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe, les prix du gaz s\u2019envolent","dateCreated":"2022-06-16T17:32:16+02:00","datePublished":"2022-06-16T17:32:16+02:00","dateModified":"2022-06-16T18:07:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les exportations de gaz russe vers l\u2019Europe, dont l\u2019Allemagne, sont en baisse constante depuis le d\u00e9but des sanctions occidentales contre Moscou.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/305/0/3168/1584/1342/671/60/0/270722d_5474052-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-4">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ En signant ce code, Meta, Google, Twitter, Microsoft, TikTok ainsi que des professionnels de la publicité s’engagent notamment à assécher les revenus de la désinformation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Réseaux sociaux             Désinformation en ligne : l’UE adopte un nouveau code de conduite pour les plates-formes et réseaux sociaux      En signant ce code, Meta, Google, Twitter, Microsoft, TikTok ainsi que des professionnels de la publicité s’engagent notamment à assécher les revenus de la désinformation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Priver de publicité les sites diffusant des infox, mieux coopérer avec les fact-checkers, assurer plus de transparence : les plates-formes numériques se sont engagées à muscler leur lutte contre la désinformation, dans un nouveau code européen de bonnes pratiques présenté jeudi.            Cette version révisée du code lancé en 2018, dont l’AFP a obtenu une copie, devait être dévoilée lors d’une conférence de presse, jeudi, de la vice-présidente de la Commission chargée de la transparence, Vera Jourova, et du commissaire européen au marché intérieur Thierry Breton.            Elle doit être signée par un nombre élargi d’acteurs, une trentaine au total : des plates-formes et réseaux sociaux comme Meta, Google, Twitter, Microsoft, TikTok, ainsi que des professionnels de la publicité qui participaient déjà au précédent code, rejoints cette fois par des fact-checkers et des ONG comme Reporters sans frontières (RSF) et Avaaz, selon une source européenne.                             Lire aussi :  Wikimédia conteste devant la justice russe sa condamnation pour « désinformation »                   Jusqu’à 6 % du chiffre d’affaires mondial d’amende            Les signataires ont eux-mêmes participé à la rédaction du texte, qui contient une quarantaine d’engagements – soit le double du précédent code – et des indicateurs permettant d’en mesurer le respect.              Le code précédent ne reposait que sur l’autorégulation, pour des résultats jugés insuffisants par la Commission. Cette fois, l’adhésion au code reste volontaire, mais pour les « très grandes plates-formes » (atteignant 45 millions d’utilisateurs dans l’UE), il permet de répondre aux obligations fixées par le règlement sur les services numériques (Digital Services Act, DSA).            Le DSA, qui est en voie d’adoption, contraint ces plates-formes à déployer des efforts pour « réduire les risques » de désinformation et prévoit des amendes pouvant aller jusqu’à 6 % de leur chiffre d’affaires mondial.            « Plus un euro issu de la désinformation »            L’un des engagements principaux consiste à assécher les revenus de la désinformation. « Du Brexit à la guerre russe en Ukraine, ces dernières années, des réseaux sociaux bien connus ont permis à la désinformation et aux stratégies de déstabilisation de se répandre sans retenue, et en ont même tiré profit financièrement », a dénoncé Thierry Breton.                             Lire aussi :  Désinformation russe : « Peu importe que le faux soit grossier, pourvu qu’il capte l’attention »                   « Les plates-formes ne devraient plus recevoir un seul euro issu de la diffusion de la désinformation », a souligné le commissaire français.              Dans le code, les plates-formes qui font du placement publicitaire, comme Google, s’engagent à éviter de diffuser ces annonces près de contenus conspirationnistes et à vérifier les sites sur lesquels elles s’affichent. Elles s’engagent aussi à s’attaquer aux publicités contenant des infox.            Les signataires doivent fournir aux utilisateurs des outils pour identifier et réagir aux informations fausses ou trompeuses, et coopérer plus étroitement avec les fact-checkers, dans toutes les langues des pays de l’UE. Ils doivent aussi soutenir le travail des chercheurs sur la désinformation, en leur permettant l’accès à des données anonymisées et agrégées.            A la différence des contenus illégaux, il ne s’agit pas de retirer des infox – ce qui se heurterait au principe de liberté d’expression –, mais de promouvoir les sources d’information fiables. Le code mentionne notamment la norme mise en place par la Journalism Trust Initiative (JTI), à l’initiative de RSF, et dont l’AFP est notamment partenaire.            Faux comptes, « bots », et « deepfakes »            Les plates-formes s’engagent aussi à être plus transparentes sur les publicités politiques, en les identifiant clairement comme telles, et en permettant à l’utilisateur de savoir pourquoi il en est le destinataire.              Les signataires promettent de mieux lutter contre les faux comptes, l’amplification de la désinformation par des « bots » – programmes informatiques qui envoient automatiquement des messages –, les usurpations d’identité et les « deepfakes » malveillants. Le « deepfake », ou « hypertrucage », est une technologie d’intelligence artificielle consistant à remplacer un visage par un autre. Une task force sera chargée d’évaluer les engagements pris.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vers une épidémie de « vrake news », ces vraies infos qualifiées de fausses par ceux que ça arrange ?                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/16/desinformation-en-ligne-l-ue-adopte-un-nouveau-code-de-conduite-pour-les-plates-formes-et-reseaux-sociaux_6130644_4408996.html"},"headline":"D\u00e9sinformation en ligne\u00a0: l\u2019UE adopte un nouveau code de conduite pour les plates-formes et r\u00e9seaux sociaux","dateCreated":"2022-06-16T16:28:36+02:00","datePublished":"2022-06-16T16:28:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Pixels"],"description":"En signant ce code, Meta, Google, Twitter, Microsoft, TikTok ainsi que des professionnels de la publicit\u00e9 s\u2019engagent notamment \u00e0 ass\u00e9cher les revenus de la d\u00e9sinformation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/07/596/0/5332/2666/1342/671/60/0/7a054b3_5554618-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-5">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ « L’Europe a su choisir son camp », a déclaré Emmanuel Macron, en visite avec ses homologues allemand et italien à Kiev. « Le message le plus important est que l’Italie veut l’Ukraine dans l’UE », a ajouté Mario Draghi. L’Allemagne espère une « décision positive », a conclu Olaf Scholz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Emmanuel Macron à Irpine : « Il faut que l’Ukraine puisse résister et l’emporter »         Ce qu’il faut savoir ce matin, au 113e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Le président roumain, Klaus Iohannis, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le premier ministre italien, Mario Draghi, le chancelier allemand, Olaf Scholz et le président français, Emmanuel Macron se rendent à la conférence de presse à Kiev, le 16 juin 2022.    LUDOVIC MARIN / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a annoncé, mercredi, un milliard de dollars d’aide militaire supplémentaire à l’Ukraine. Ce nouveau soutien comprend, notamment, des pièces d’artillerie, des obus, des missiles sol-mer et « des lance-roquettes avancés, dont les Ukrainiens ont besoin pour leurs opérations défensives dans le Donbass ».Les Russes poursuivent leur assaut sur la ville de Sievierodonetsk et sa voisine, Lyssytchansk, deux villes-clés du Donbass, et sur d’autres localités de la région. Les autorités ukrainiennes ont reconnu ces derniers jours que leurs troupes avaient été chassées du centre-ville de Sievierodonetsk, et qu’elles ne plus disposaient que de « voies de communication compliquées » avec elles après la destruction de tous les ponts vers Lyssytchansk.La Russie a accusé, mercredi, les forces de Kiev d’avoir empêché l’évacuation par un « couloir humanitaire » des civils se trouvant dans une usine de Sievierodonetsk, ville de l’est de l’Ukraine prise d’assaut par l’armée russe.En visite dans une base de l’OTAN, Emmanuel Macron a appelé, mercredi, à « continuer l’effort d’équipement de coopération, l’effort financier » envers l’Ukraine. Il a jugé le moment venu d’« envoyer des signaux politiques clairs » à l’Ukraine sur l’adhésion du pays à l’UE. Le président français ainsi que le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre italien, Mario Draghi, sont attendus à Kiev jeudi, selon des médias allemands et italiens.Les Etats-Unis ont appelé mercredi la Chine à cesser de soutenir l’invasion russe de l’Ukraine, pour éviter de se placer « du mauvais côté de l’histoire », après un échange téléphonique entre Xi Jinping et Vladimir Poutine.Le ministre des affaires étrangères turc, Mevlüt Çavusoglu, a déclaré qu’il était possible de créer des « couloirs sécurisés » pour transporter le blé ukrainien à travers la mer Noire sans qu’il soit nécessaire de désamorcer les mines marines près des ports ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Résistance, communication et débrouille : dans les rouages de la machine Zelensky         Décryptages. Déstabilisé par la guerre en Ukraine, le renseignement militaire français en quête d’un rebond         Factuel. Emmanuel Macron juge le moment venu « de nouvelles discussions » avec Kiev         Tribune. « La Russie est très fréquemment associée aux tweets traitant du risque cyber »         Factuel. En Belgique, les écologistes opposés à l’augmentation des dépenses militaires         Tribune. « Il ne suffit pas de geler les biens des oligarques russes, il faudra éviter leur retour »                          Emmanuel Macron à Irpine : « Il faut que l’Ukraine puisse résister et l’emporter »         Ce qu’il faut savoir ce matin, au 113e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-16T16:27:36+00:00","coverageEndTime":"2022-06-17T04:27:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","description":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe a su choisir son camp\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, en visite avec ses homologues allemand et italien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Le message le plus important est que l\u2019Italie veut l\u2019Ukraine dans l\u2019UE\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mario Draghi. L\u2019Allemagne esp\u00e8re une \u00ab\u00a0d\u00e9cision positive\u00a0\u00bb, a conclu Olaf Scholz.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature à l’UE de l’Ukraine, qui se dit « prête à travailler » pour devenir « membre de plein droit »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe a su choisir son camp\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, en visite avec ses homologues allemand et italien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Le message le plus important est que l\u2019Italie veut l\u2019Ukraine dans l\u2019UE\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mario Draghi. L\u2019Allemagne esp\u00e8re une \u00ab\u00a0d\u00e9cision positive\u00a0\u00bb, a conclu Olaf Scholz.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/4804/3205/1342/895/3/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-16T16:27:36+00:00"
,"endDate":"2022-06-17T04:27:36+00:00"
  Les services secrets n\u00e9erlandais ont annonc\u00e9 jeudi avoir emp\u00each\u00e9 un espion russe d\u2019acc\u00e9der, en tant que stagiaire, \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), qui si\u00e8ge aux Pays-Bas et enqu\u00eate sur les crimes de guerre en Ukraine.          L\u2019homme aurait pu avoir acc\u00e8s au b\u00e2timent et aux ordinateurs de la cour, recueillir des renseignements et identifier des sources pour le compte du renseignement militaire russe (GRU) pour lequel il travaille. Il aurait pu \u00ab\u00a0influencer les proc\u00e9dures p\u00e9nales de la CPI\u00a0\u00bb, qui enqu\u00eate sur les crimes commis en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, mais aussi sur la guerre russe en G\u00e9orgie en\u00a02008, ont d\u00e9clar\u00e9 les services secrets n\u00e9erlandais (AIVD).          L\u2019individu a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme Sergue\u00ef Vladimirovitch Cherkasov, 36\u00a0ans. Il se faisait passer pour un Br\u00e9silien de 33\u00a0ans sous le nom de Viktor Muller Ferreira pour acc\u00e9der \u00e0 la CPI, ont pr\u00e9cis\u00e9 les services secrets n\u00e9erlandais. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en avril \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Amsterdam-Schiphol en provenance du Br\u00e9sil, pr\u00eat \u00e0 commencer son stage \u00e0 la CPI apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 admis, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse n\u00e9erlandaise ANP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas d\u00e9masquent un espion russe qui a tent\u00e9 d\u2019infiltrer la CPI","dateModified":"2022-06-16T16:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T16:23:56+00:00","articleBody":"     Les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) ont discut\u00e9 jeudi des moyens de renforcer les forces et la dissuasion le long des fronti\u00e8res orientales de l\u2019Alliance atlantique afin de dissuader la Russie de planifier une nouvelle agression \u00e0 la suite de son invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 d\u2019un soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et du renforcement de la d\u00e9fense et de la dissuasion dans l\u2019ensemble de l\u2019Alliance \u00e0 plus long terme \u2013 avec plus de pr\u00e9sence, de capacit\u00e9s et de pr\u00e9paration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union.          Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Ensemble, nous avons r\u00e9agi rapidement et de mani\u00e8re d\u00e9cisive \u00e0 l\u2019invasion sans fondement, anarchique et imprudente de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019OTAN a montr\u00e9 au monde qu\u2019il reste le forum essentiel de consultation, de d\u00e9cision et d\u2019action sur la s\u00e9curit\u00e9 transatlantique.           La r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le sommet de l\u2019OTAN des\u00a029 et 30\u00a0juin \u00e0 Madrid, qui visera \u00e0 \u00e9tablir une feuille de route pour l\u2019Alliance dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 d\u2019un soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n...","dateModified":"2022-06-16T16:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T16:07:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les canons fran\u00e7ais Caesar sont livr\u00e9s \u00e0 Kiev par des avions Antonov de fabrication ukrainienne\u00a0\u00bb, selon notre journaliste au service International C\u00e9dric Pietralunga.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les canons fran\u00e7ais Caesar livr\u00e9s \u00e0 Kiev par des avions Antonov","dateModified":"2022-06-16T16:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T15:59:15+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regardez un extrait de la conf\u00e9rence de presse d\u2019Emmanuel Macron, de Volodymyr Zelensky et de leurs hom...","dateModified":"2022-06-16T16:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T15:16:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 travailler\u00a0\u00bb pour devenir \u00ab\u00a0membre de plein droit\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Les Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 m\u00e9rit\u00e9 le droit de se mettre sur cette voie et d\u2019obtenir le statut de candidat\u00a0[\u00e0 une adh\u00e9sion].       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 travailler\u00a0\u00bb pour devenir \u00ab\u00a0membre de plein droit\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-06-16T15:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T15:10:18+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand a \u00e9galement pris la parole lors de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. L\u2019Allemagne esp\u00e8re une \u00ab\u00a0d\u00e9cision positive\u00a0\u00bb sur les candidatures de l\u2019Ukraine et la Moldavie, a d\u00e9clar\u00e9 Olaf Scholz. L\u2019Allemagne promet son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps\u00a0\u00bb que n\u00e9cessaire, a-t-il soulign\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine fait partie de la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il faudrait \u00ab\u00a0faire tout le n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0trouver l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne pour lancer ces candidatures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne esp\u00e8re une \u00ab\u00a0d\u00e9cision positive\u00a0\u00bb sur les candidatures de l\u2019Ukraine et la Moldavie","dateModified":"2022-06-16T15:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T15:03:09+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, le 16 juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/7da8ec3_a25e6695a1b549f19214359bbf457fcf-a25e6695a1b549f19214359bbf457fcf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev ","dateModified":"2022-06-16T15:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:54:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous exprimons le salut fraternel des peuples europ\u00e9ens \u00e0 un peuple libre et souverain. (\u2026) L\u2019Europe a su choisir son camp\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.  \u00ab\u00a0Par les sanctions, le soutien \u00e9conomique, militaire (\u2026) que nous allons intensifier, nous sommes et nous resterons dans la dur\u00e9e \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour d\u00e9fendre votre libert\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Vous pouvez compter sur la fraternit\u00e9 de l\u2019Europe pour faire en sorte que l\u2019Ukraine reste libre\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous pouvez compter sur nous. L\u2019Ukraine peut compter sur nous\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 Vol...","dateModified":"2022-06-16T15:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:35:36+00:00","articleBody":"     Le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, a confirm\u00e9 le soutien de l\u2019Italie \u00e0 la candidature l\u2019Ukraine, lors de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. Il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Aujourd\u2019hui, le message le plus important de notre visite est que l\u2019Italie veut l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne. (\u2026) Nous sommes \u00e0 un moment charni\u00e8re de notre histoire. Le peuple ukrainien d\u00e9fend chaque jour les valeurs de d\u00e9mocratie et de libert\u00e9 qui sont \u00e0 la base du projet europ\u00e9en, de notre projet. Nous ne pouvons pas tra\u00eener les pieds et retarder ce processus\u00a0[d\u2019adh\u00e9sion]. (\u2026) Nous devons cr\u00e9er une communaut\u00e9 de paix, de prosp\u00e9rit\u00e9 et de droits qui unisse Kiev \u00e0 Rome, Paris, Berlin et \u00e0 tous les autres pays qui partagent ce projet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mario Draghi a confirm\u00e9 le soutien de l\u2019Italie \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-16T15:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:32:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est le premier \u00e0 prendre la parole lors de cette conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0L\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine est une agression contre l\u2019ensemble de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en pr\u00e9ambule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine est une agression contre l\u2019ensemble de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9c...","dateModified":"2022-06-16T14:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:30:17+00:00","articleBody":"     Pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, cette conf\u00e9rence est diffus\u00e9e en diff\u00e9r\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conf\u00e9rence de presse d\u2019Emmanuel Macron, de Volodymyr Zelensky et de leurs homologues italien, allema...","dateModified":"2022-06-16T14:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:28:43+00:00","articleBody":"     La France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie et la Roumanie sont pour un statut de candidat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, jeudi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse des dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 Kiev. Le chef de l\u2019Etat a ajout\u00e9\u00a0:           Tous les quatre, nous soutenons le statut de candidat imm\u00e9diat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Ce statut sera assorti d\u2019une feuille de route et impliquera aussi que soit prise en compte la situation des Balkans et du voisinage, en particulier de la Moldavie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie et la Roumanie pour un statut de candidat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 une ad...","dateModified":"2022-06-16T14:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:17:49+00:00","articleBody":"     La France va livrer six syst\u00e8mes d\u2019armement \u00ab\u00a0Caesar additionnels\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ces canons automoteurs sont r\u00e9put\u00e9s pour leur pr\u00e9cision et leur mobilit\u00e9. La France indique en avoir d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 douze exemplaires.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va livrer six syst\u00e8mes d\u2019armement \u00ab\u00a0Caesar additionnels\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, annonce Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T15:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:02:36+00:00","articleBody":"     La Lettonie a plaid\u00e9 jeudi avec vigueur pour le d\u00e9ploiement de nouvelles troupes de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans les r\u00e9publiques baltes, \u00e0 deux semaines d\u2019un sommet consacr\u00e9 aux moyens strat\u00e9giques pour renforcer le flanc oriental de l\u2019Alliance atlantique en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le ministre letton de la d\u00e9fense, Artis Pabriks, a estim\u00e9 que tout signe de faiblesse \u2013 que ce soit en Ukraine ou sur le territoire des pays membres de l\u2019Alliance \u2013 serait de nature \u00e0 encourager la Russie. A son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles pour une deuxi\u00e8me journ\u00e9e de discussions avec ses homologues des Etats membres, qui se r\u00e9uniront en sommet \u00e0 Madrid du\u00a028 au 30\u00a0juin, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           C\u2019est tr\u00e8s simple\u00a0: l\u2019Ukraine doit gagner et la Russie doit perdre, il n\u2019y a pas d\u2019autre issue. Sinon, nous alimenterons \u00e0 nouveau ces prochaines ann\u00e9es (\u2026) certaines activit\u00e9s russes et nous n\u2019en voulons pas, parce que les pays baltes r\u00e8glent la note pour les autres, et nous ne sommes plus pr\u00eats \u00e0 cela.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie r\u00e9clame des renforts de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-16T14:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T13:42:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les horreurs inflig\u00e9es \u00e0 la population civile\u00a0\u00bb du port ukrainien de Marioupol, tomb\u00e9 en mai sous contr\u00f4le russe au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, \u00ab\u00a0laisseront une trace ind\u00e9l\u00e9bile, y compris sur les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet.          Devant le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a mis l\u2019accent sur \u00ab\u00a0les parents qui ont d\u00fb enterrer leurs propres enfants, les personnes qui ont vu leurs amis se suicider, les familles d\u00e9chir\u00e9es, tous ceux qui ont d\u00fb quitter une ville aim\u00e9e sans \u00eatre s\u00fbrs de la revoir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0horreurs\u00a0\u00bb de Marioupol laisseront \u00ab\u00a0une trace ind\u00e9l\u00e9bile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Michelle Bachelet","dateModified":"2022-06-16T13:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T13:23:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, se sont rendus, jeudi 16\u00a0juin, \u00e0 Kiev pour une visite in\u00e9dite de \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb aux Ukrainiens, alors que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) doit d\u00e9cider la semaine prochaine si elle accorde \u00e0 l\u2019Ukraine le statut officiel de candidat \u00e0 l\u2019UE.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron, Olaf Scholz, Mario Draghi et Klaus Iohannis \u00e0 Kiev pour un statut de candidat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019UE                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une visite de \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0\u00e0 la fois pour le pr\u00e9sent et pour l\u2019avenir\u00a0\u00bb  ","dateModified":"2022-06-16T13:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:54:53+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom va \u00e9galement fournir moins de gaz au groupe autrichien OMV, a fait savoir ce dernier, jeudi, pr\u00e9cisant toutefois que l\u2019approvisionnement de ses clients est \u00ab\u00a0assur\u00e9 pour le moment\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0en cas de n\u00e9cessit\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019il y a actuellement une demande nettement plus faible, ces volumes peuvent \u00eatre remplac\u00e9s par des volumes stock\u00e9s et des volumes du march\u00e9 au comptant\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le groupe autrichien, qui n\u2019a pas d\u00e9voil\u00e9 l\u2019ampleur de la r\u00e9duction de gaz en provenance de Gazprom.          Le patron du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, Alexe\u00ef Miller, a d\u00e9fendu, jeudi, les choix de son groupe, qui ne cesse de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe dans le contexte de l\u2019offensive russe en Ukraine et des sanctions occidentales contre Moscou. \u00ab\u00a0Notre produit, nos r\u00e8gles. Nous ne jouons pas selon des r\u00e8gles que nous n\u2019avons pas faites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Miller lors du forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom va aussi r\u00e9duire ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019autrichien OMV","dateModified":"2022-06-16T13:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:48:40+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom, qui avait r\u00e9duit mercredi de 15\u00a0% ses livraisons de gaz au groupe italien Eni, ne livrera, jeudi, que 65\u00a0% des quantit\u00e9s r\u00e9clam\u00e9es, \u00e9voquant des probl\u00e8mes techniques, a annonc\u00e9 le g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique italien.          Le groupe \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais Engie a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9, jeudi, avoir constat\u00e9 une r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, tout en assurant que cela n\u2019avait pas d\u2019effet sur l\u2019approvisionnement de ses clients.          Le g\u00e9ant russe Gazprom avait annonc\u00e9, mercredi, baisser d\u2019encore un tiers ses livraisons de gaz via le gazoduc Nord Stream, affirmant avoir \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 d\u2019arr\u00eater un \u00e9quipement du groupe allemand Siemens. C\u2019est la m\u00eame raison technique qui avait \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9e, mardi, par l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe pour justifier une premi\u00e8re baisse de 40\u00a0% de ses flux.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens doutent de pouvoir d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz russe                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom ne livrera jeudi que 65\u00a0% du gaz r\u00e9clam\u00e9 au groupe italien Eni, une r\u00e9duction des livraisons e...","dateModified":"2022-06-16T13:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:31:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00ab\u00a0accept\u00e9 une invitation\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne pour participer au prochain G7, fin juin en Bavi\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier allemand, sans pr\u00e9ciser si Volodymyr Zelensky ferait le d\u00e9placement en Bavi\u00e8re ou interviendrait en visioconf\u00e9rence. Olaf Scholz a ajout\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, Europ\u00e9ens, sommes fermement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky participera au prochain G7 fin juin en Bavi\u00e8re ","dateModified":"2022-06-16T12:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:21:57+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskyy, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, au palais Mariinsky, \u00e0 Kiev, le 16 juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/151a28d_107b35bd2a584e6dac4f302a1a646f7d-4f5a4c6e492f48c582c5b4d6df159968-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev ","dateModified":"2022-06-16T12:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:14:55+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u00e9ambul\u00e9 dans les rues d\u00e9truites d\u2019Irpine, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, et le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, sont arriv\u00e9s au palais Mariinsky, dans le centre de Kiev, salu\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les cinq dirigeants doivent s\u2019entretenir avant une conf\u00e9rence de presse pr\u00e9vue dans l\u2019apr\u00e8s-midi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine r\u00e9siste. Elle doit pouvoir l\u2019emporter\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron ce midi \u00e0 Irpin...","dateModified":"2022-06-16T12:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T11:54:02+00:00","articleBody":"    Qui reprend la pr\u00e9sidence de l'UE pour les 6 prochains mois? Je sais je pourrait aller regarder sur Qwant, mais je crois plus vos informations    Un lecteur         Bonjour cher Un lecteur,          Apr\u00e8s la France, ce sera la tour de la R\u00e9publique tch\u00e8que (juillet \u00e0 d\u00e9cembre\u00a02022), puis de la Su\u00e8de (janvier \u00e0 juin\u00a02023).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T11:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T11:50:56+00:00","articleBody":"     Dans le cadre d\u2019une nouvelle salve de mesures en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Londres a sanctionn\u00e9 le patriarche Kirill, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe. Le dirigeant religieux \u00e2g\u00e9 de 75\u00a0ans \u00ab\u00a0est sanctionn\u00e9 pour son soutien \u00e0 la guerre de Poutine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Le patriarche Kirill, chef des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le qualifiant de \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb, partageant son ambition d\u2019une Russie conservatrice dominatrice et soutenant l\u2019offensive en Ukraine.          Ces mesures, qui pr\u00e9voient interdiction d\u2019entrer sur le territoire britannique et le gel des avoirs au Royaume-Uni, visent \u00e9galement Maria Lvova-Belova, m\u00e9diatrice pour les droits des enfants aupr\u00e8s du Kremlin, en raison de \u00ab\u00a0l\u2019adoption et le transfert forc\u00e9s d\u2019enfants ukrainiens\u00a0\u00bb.          Sont aussi cibl\u00e9s des dirigeants du secteur des transports et des militaires accus\u00e9s d\u2019avoir \u00ab\u00a0tu\u00e9, viol\u00e9 et tortur\u00e9 des civils\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev. \u00ab\u00a0Nous ciblons les complices et les auteurs de la guerre de Poutine qui infligent des souffrances indicibles \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment le transfert et l\u2019adoption forc\u00e9s d\u2019enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Eglise orthodoxe a qualifi\u00e9 ces sanctions d\u2019\u00ab\u00a0absurdes, insens\u00e9es\u00a0\u00bb.          La Commission europ\u00e9enne avait propos\u00e9 de le sanctionner, mais l\u2019UE y a renonc\u00e9 en raison de l\u2019opposition de la Hongrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni sanctionne le patriarche Kirill","dateModified":"2022-06-16T11:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T11:29:02+00:00","articleBody":"           Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le premier ministre italien, Mario Draghi et le pr\u00e9sident roumain Klaus Iohannis au palais Marinsky, \u00e0 Kiev, le 16 juin 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/65307c7_5472716-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T11:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T11:19:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, \u00e0 Kiev jeudi avec les dirigeants de l\u2019Allemagne et de l\u2019Italie, sera interview\u00e9 depuis cette ville dans l\u2019\u00e9dition de 20\u00a0heures du journal de TF1, a annonc\u00e9 la cha\u00eene. Cet entretien est accord\u00e9 par le pr\u00e9sident \u00e0 trois jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron au JT de 20\u00a0heures de TF1","dateModified":"2022-06-16T11:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T10:53:02+00:00","articleBody":"               Arriv\u00e9 en gare de Kiev apr\u00e8s pr\u00e8s de dix heures de train depuis le sud-est de la Pologne, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui assume jusqu\u2019au 30\u00a0juin la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait venu adresser \u00ab\u00a0un message d\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0pour le pr\u00e9sent et pour l\u2019avenir\u00a0\u00bb.          A l\u2019issue d\u2019une visite \u00e0 Irpine, une des banlieues de Kiev, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Olaf Scholz, Mario Draghi et le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, se sont ensuite rendus au palais Marinsky, dans le centre de Kiev, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis par Volodymyr Zelensky. Les cinq dirigeants doivent s\u2019entretenir avant une conf\u00e9rence de presse pr\u00e9vue dans l\u2019apr\u00e8s-midi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron accueilli par Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-16T11:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T10:50:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous reconstruirons tout\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une visite \u00e0 Irpine. Les Russes \u00ab\u00a0ont d\u00e9truit des \u00e9coles maternelles, des terrains de jeux. Tout sera reconstruit\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Draghi \u00e0 la presse, apr\u00e8s avoir d\u00e9ambul\u00e9 dans les rues d\u00e9truites d\u2019Irpine aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron, d\u2019Olaf Scholz et de Klaus Iohannis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous reconstruirons tout\u00a0\u00bb, assure Mario Draghi, re\u00e7u par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-16T10:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T10:31:38+00:00","articleBody":"    Avez vous des informations sur des r\u00e9actions russes li\u00e9es aux d\u00e9placements des repr\u00e9sentants fran\u00e7ais italien et allemand en Ukraine ?    Mumu         Bonjour, Mumu,          Le Kremlin n\u2019a pas comment\u00e9 la visite des trois dirigeants \u00e0 proprement parler. Toutefois, il a jug\u00e9 jeudi que les livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e9taient \u00ab\u00a0futiles\u00a0\u00bb, alors le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le chancelier allemand et le premier ministre italien sont \u00e0 Kiev. Pour le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov\u00a0:           On aimerait esp\u00e9rer que les dirigeants de ces trois pays (\u2026) ne vont pas se concentrer uniquement sur le soutien de l\u2019Ukraine et les projets de continuer \u00e0 l\u2019inonder en armes. C\u2019est tout \u00e0 fait futile et ne fera qu\u2019infliger davantage de pr\u00e9judices \u00e0 ce pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T10:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T10:16:37+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, l\u2019ex-premier ministre et vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cial de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie s\u2019est livr\u00e9 \u00e0 une critique virulente de la visite des trois responsables europ\u00e9ens. Il \u00e9crit\u00a0:           Les amateurs europ\u00e9ens de grenouilles, de saucisses de foie et de spaghettis adorent visiter Kiev. Avec une utilit\u00e9 nulle. Ils ont promis l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE et de vieux obusiers \u00e0 l\u2019Ukraine, se sont gav\u00e9s de Horilka [le mot est utilis\u00e9 dans un sens g\u00e9n\u00e9rique en ukrainien pour d\u00e9signer la vodka ou d\u2019autres spiritueux forts] et sont rentr\u00e9s chez eux en train, comme il y a cent\u00a0ans. Tout va bien. Mais cela ne rapprochera pas l\u2019Ukraine de la paix. L\u2019horloge tourne.                     Hier, il a comment\u00e9 le souhait de l\u2019Ukraine de conclure un contrat de deux ans pour l\u2019achat de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 am\u00e9ricain \u00e9crivant\u00a0: \u00ab\u00a0Qui peut assurer que l\u2019Ukraine sera toujours sur la carte mondiale dans deux ans\u00a0?\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev raille la visite \u00e0 Kiev de MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi","dateModified":"2022-06-16T10:20:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T09:41:15+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a salu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb des Ukrainiens, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une br\u00e8ve visite d\u2019Irpine, une des banlieues de Kiev d\u00e9vast\u00e9es dans les premi\u00e8res semaines de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il faut que l\u2019Ukraine puisse r\u00e9sister et l\u2019emporter. Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens et des Ukrainiennes sans ambigu\u00eft\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0On a tous vu ces images d\u2019une ville d\u00e9vast\u00e9e, qui est \u00e0 la fois une ville h\u00e9ro\u00efque, puisque c\u2019est ici, entre autres, que les Ukrainiens ont arr\u00eat\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe qui descendait sur Kiev. Donc il faut se repr\u00e9senter l\u2019h\u00e9ro\u00efsme de l\u2019arm\u00e9e, mais aussi de la population ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui \u00e9tait accompagn\u00e9 des dirigeants allemand, Olaf Scholz, italien, Mario Draghi, et roumain, Klaus Iohannis.          Irpine a \u00e9t\u00e9 une ville \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb, selon Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Mais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, on voit les traces, les stigmates de la barbarie.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident a expliqu\u00e9 le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous soutenons aussi par nos experts (\u2026) pour que les crimes de guerre puissent \u00eatre jug\u00e9s. Nous continuerons ce soutien sur la dur\u00e9e sous toutes ces formes. Il y a aussi le soutien politique, c\u2019est ce que nous avons voulu faire en venant ici \u00e0 quatre, pour \u00e0 la fois nous rendre compte et t\u00e9moigner de notre respect et notre admiration pour le courage des Ukrainiens et des Ukrainiennes et pour pouvoir avoir cet \u00e9change avec le pr\u00e9sident Zelensky et parler de la suite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Irpine\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019Ukraine puisse r\u00e9sister et l\u2019emporter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T13:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T09:21:51+00:00","articleBody":"     Un h\u00e9licopt\u00e8re de transport l\u00e9ger Mi-2, quatre h\u00e9licopt\u00e8res de transport Mi-17 et des milliers de roquettes Grad\u2026 La Slovaquie a annonc\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cette assistance \u00e0 l\u2019Ukraine, de m\u00eame que toutes les fournitures pr\u00e9c\u00e9dentes, sera rembours\u00e9e par la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, ce qui est une expression forte de la solidarit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit Jaroslav Nad\u2019, le ministre de la d\u00e9fense slovaque, sur Facebook.          Le ministre a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine utilisait d\u00e9j\u00e0 les \u00e9quipements donn\u00e9s et que les h\u00e9licopt\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des UH-60M Black Hawks am\u00e9ricains. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, la Slovaquie a fait don \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00e9quipements militaires d\u2019une valeur de 154\u00a0millions d\u2019euros depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix est un instrument financier hors du budget commun de l\u2019UE, dot\u00e9 de 5\u00a0milliards d\u2019euros. L\u2019UE a d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de l\u2019utiliser pour financer la livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re pour un pays victime d\u2019une guerre. L\u2019Ukraine demande \u00e0 ses alli\u00e9s de lui fournir plus d\u2019armes et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a regrett\u00e9 mardi soir que Kiev n\u2019ait re\u00e7u qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0% des armes\u00a0\u00bb r\u00e9clam\u00e9es \u00e0 ses partenaires occidentaux pour lutter sur le terrain face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Slovaquie donne des h\u00e9licopt\u00e8res et des roquettes Grad \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-16T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T09:06:08+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident roumain Klaus Iohannis (tout \u00e0 gauche), le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron (au centre), le chancelier allemand Olaf Scholz (\u00e0 sa gauche) et le premier ministre italien Mario Draghi (\u00e0 droite) visitent Irpine, le 16\u00a0juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/a84a300_1655370136364-691880.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T09:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T08:47:39+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des trois premi\u00e8res puissances \u00e9conomiques de l\u2019Union europ\u00e9enne sont \u00e0 Irpine, site de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s. Ils sont accompagn\u00e9s du pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis. Ils sont guid\u00e9s par des militaires ukrainiens, avec un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 et de nombreux journalistes.          Des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les villes d\u2019Irpine, Boutcha et Borodianka, pendant l\u2019occupation russe de la banlieue de Kiev en mars. Des enqu\u00eates internationales sont en cours pour d\u00e9terminer les coupables de ces crimes de guerre dont les Ukrainiens accusent les forces russes.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Irpine, l\u2019avanc\u00e9e russe stopp\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi en visite \u00e0 Irpine","dateModified":"2022-06-16T09:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T08:40:51+00:00","articleBody":"               Au 113e\u00a0jour de guerre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son rapport sur la situation sur le terrain. Il explique que \u00ab\u00a0tous les ponts principaux sur la rivi\u00e8re Siversky Donets, qui relient la ville de Sieverodonetsk et le territoire tenu par les Ukrainiens, ont tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a probablement r\u00e9ussi \u00e0 retirer une grande partie de ses troupes qui tenaient la ville. La situation reste extr\u00eamement difficile pour les forces ukrainiennes et les civils rest\u00e9s \u00e0 l\u2019est de la rivi\u00e8re\u00a0\u00bb.          La destruction des ponts va compliquer la travers\u00e9e du fleuve\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie devra soit effectuer une travers\u00e9e contest\u00e9e du fleuve [sous les tirs ukrainiens], soit avancer sur ses flancs actuellement bloqu\u00e9s pour transformer un gain tactique en avantage op\u00e9rationnel.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les forces russes dans le Donbass op\u00e8rent tr\u00e8s probablement sous forme d\u2019unit\u00e9s ad hoc et sous-\u00e9quip\u00e9es. Comme l\u2019affirment les autorit\u00e9s ukrainiennes, certains groupes tactiques de bataillons (BTG) russes \u2013 qui comptent g\u00e9n\u00e9ralement entre\u00a0600 et\u00a0800\u00a0personnes \u2013 ne comptent plus que 30\u00a0soldats. Les combats en premi\u00e8re ligne devraient de plus en plus se r\u00e9sumer \u00e0 des escarmouches entre petites unit\u00e9s d\u2019infanterie. Dans cet environnement, certains des atouts de la Russie \u2013 tels que les chars \u2013 perdent de leur pertinence. Cela contribue probablement \u00e0 la lenteur persistante de sa progression.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain\u00a0: les forces russes op\u00e8rent avec des effectifs r\u00e9duits","dateModified":"2022-06-16T08:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T08:13:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes pour une victoire int\u00e9grale avec r\u00e9tablissement de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale sur tous les territoires conquis par les Russes, y compris la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une source diplomatique fran\u00e7aise au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, sont \u00e0 Kiev pour afficher leur solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut le r\u00e9tablissement de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-16T08:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T08:01:36+00:00","articleBody":"     Dans une interview au quotidien populaire Bild, le chancelier allemand prend des engagements envers l\u2019Ukraine. Durant cette visite, \u00ab\u00a0nous ne voulons pas seulement manifester notre solidarit\u00e9, nous voulons aussi assurer que l\u2019aide que nous organisons \u2013 financi\u00e8re, humanitaire, mais aussi lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019armes \u2013 se poursuivra\u00a0\u00bb, dit Olaf Scholz. \u00ab\u00a0Nous la poursuivrons aussi longtemps qu\u2019il le faudra pour la lutte en faveur de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans cet entretien publi\u00e9 au moment o\u00f9 le dirigeant est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev apr\u00e8s un voyage en train de nuit, en compagnie d\u2019Emmanuel Macron et de Mario Draghi.          Dans le m\u00eame quotidien, le journaliste Paul Ronzheimer relaie le t\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne, Tatyana, et de sa fille\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsque les Russes ont envahi [l\u2019Ukraine], nous avons fui en Allemagne, \u00e0 Hanovre. Mais mon mari voulait rester. Il ne voulait pas abandonner notre maison.\u00a0\u00bb Marina, la fille de Tatyana, poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Mon p\u00e8re \u00e9tait en train de cuisiner quand une grenade est tomb\u00e9e. Des \u00e9clats l\u2019ont touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate Il est rest\u00e9 allong\u00e9 sur le sol de la cuisine pendant dix jours, puis les soldats l\u2019ont trouv\u00e9. Son corps est rest\u00e9 \u00e0 la morgue pendant deux mois, maintenant nous sommes venues d\u2019Allemagne pour l\u2019enterrer.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je veux que M. Scholz aide notre pays en fournissant plus d\u2019armes.\u00a0\u00bb A Hanovre, Tatyana travaille dans un club de golf o\u00f9 Gerhard Schr\u00f6der venait jouer. Le club a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019ancien chancelier de quitter le club.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scholz s\u2019engage \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T08:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T07:22:16+00:00","articleBody":"    Les visites de dirigeants occidentaux \u00e0 Kiev sont souvent annonc\u00e9es \u00e0 la derni\u00e8re minute, certainement pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, d'autant que les russes visent en particulier les voies de communication. Savez-vous quels sont les protocoles de s\u00e9curisation de leurs trajets ? Les russes sont-ils inform\u00e9s ?    S\u00e9curit\u00e9 d'abord        Comment est assur\u00e9e la s\u00e9curit\u00e9 des chefs d'\u00e9tat durant leur visite ? Ont ils pr\u00e9venu les russes ?    Guillaume         Bonjour S\u00e9curit\u00e9 d\u2019abord et Guillaume,          Les photos mises en ligne par le pool de journalistes qui accompagnent MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi montrent des membres des services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens et des \u00e9quipes de s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, du chancelier allemand et du pr\u00e9sident du conseil italien. On voit notamment des carabinieri en uniforme avec M.\u00a0Draghi.          Pour ce qui est de la publicit\u00e9 autour de leur voyage, les Russes savent qu\u2019ils sont \u00e0 Kiev, puisque le voyage est annonc\u00e9 et couvert en direct. Mais la Russie ne cesse pas d\u2019attaquer l\u2019Ukraine pour autant\u00a0: les sir\u00e8nes d\u2019alertes ont retenti dans la capitale ukrainienne.                Mario Draghi arrive \u00e0 son h\u00f4tel \u00e0 Kiev, jeudi 16 juin. (LUDOVIC MARIN \/ AP) LUDOVIC MARIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/a7ead9f_9bb0468bac75407fb84457da52d2c078-9bb0468bac75407fb84457da52d2c078-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T07:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:55:28+00:00","articleBody":"     Environ 10\u00a0000\u00a0civils sont encore pr\u00e9sents dans la ville de Sievierodonetsk, dont les Russes tentent de s\u2019emparer depuis des semaines, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, sur la messagerie Telegram. La ville, sous bombardements constants et dont les trois ponts qui la reliaient sa voisine, Lyssytchansk, sont d\u00e9sormais d\u00e9truits, comptait 100\u00a0000\u00a0habitants avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 mercredi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir emp\u00each\u00e9 une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de civils bloqu\u00e9s dans l\u2019usine d\u2019Azot. Quelque 1\u00a0200\u00a0civils pourraient toujours \u00eatre r\u00e9fugi\u00e9s dans cette usine, selon les s\u00e9paratistes prorusses. L\u2019Ukraine nie se servir de civils comme boucliers humains. Moscou avait annonc\u00e9 mardi avoir rejet\u00e9 une demande de Kiev d\u2019ouvrir un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer des civils vers une zone sous contr\u00f4le ukrainien.                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelque 10\u00a0000 civils \u00e0 Sievierodonetsk, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-06-16T07:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:37:12+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9s dans leur wagon respectif, les trois dirigeants se sont retrouv\u00e9s peu apr\u00e8s le d\u00e9part du train dans le coin salon du wagon d\u2019Emmanuel Macron pour pr\u00e9parer leurs \u00e9changes avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019Elys\u00e9e explique que cette visite doit permettre de trouver \u00ab\u00a0un \u00e9quilibre entre les aspirations naturelles de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (\u2026) et le fait qu\u2019il ne faut pas d\u00e9stabiliser l\u2019Union europ\u00e9enne ni la fracturer\u00a0\u00bb.          C\u2019est la premi\u00e8re visite de ces trois dirigeants en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine au journal allemand Bild qu\u2019il craignait que les trois dirigeants fassent pression sur Kiev pour que le pays accepte un accord de paix favorable au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi sont arriv\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-16T06:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:20:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 mercredi un milliard d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Un officiel du d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a d\u00e9taill\u00e9 ce que comprend cette douzi\u00e8me livraison de mat\u00e9riel des Etats-Unis\u00a0: dix-huit obusiers de 155\u00a0millim\u00e8tres et les v\u00e9hicules pour les d\u00e9placer et 36\u00a0000 obus de 155\u00a0millim\u00e8tres\u00a0; des munitions pour les lance-roquettes multiples Himars\u00a0; deux syst\u00e8mes de missiles antinavires Harpoon.                    Mercredi, lors d\u2019une r\u00e9union au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles des pays du \u00ab\u00a0groupe de contact\u00a0\u00bb cr\u00e9\u00e9 par les Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine, Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, a assur\u00e9 que les pays membres allaient fournir davantage d\u2019armes lourdes modernes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais a averti que cela demandait \u00ab\u00a0du temps\u00a0\u00bb. Parmi les armes que r\u00e9clame l\u2019Ukraine figurent des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, que Washington et Londres ont promis de fournir. Le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi, depuis Oslo, que les livraisons \u00e9taient \u00ab\u00a0imminentes\u00a0\u00bb. Les Ukrainiens r\u00e9clament aussi des canons automoteurs, comme les canons automoteurs fran\u00e7ais Caesar.          Moscou tente d\u2019intercepter les livraisons occidentales, et annonce r\u00e9guli\u00e8rement avoir d\u00e9truit des armes fournies par les Occidentaux. Mercredi, l\u2019arm\u00e9e russe a encore affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit la veille un entrep\u00f4t d\u2019armes occidentales, notamment des obusiers M777 de 155\u00a0mm, pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont livrer dix-huit obusiers suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-16T06:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:04:36+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, et \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 destination de Kiev apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la Pologne, le 16\u00a0juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/a9be283_1655359380122-509379.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T06:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:01:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, sont en route pour se rendre en Ukraine, confirme l\u2019Elys\u00e9e via le pool presse sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e confirme la visite d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-16T06:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T05:42:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la disparition d\u2019Alexander Drueke, 39\u00a0ans, et d\u2019Andy Tai Ngoc Huynh, 27\u00a0ans, deux anciens militaires am\u00e9ricains, en Ukraine, la Maison Blanche demande aux Am\u00e9ricains de ne pas se rendre en Ukraine. Ces deux volontaires venus d\u2019Alabama ont disparu au nord de Kharkiv le 8\u00a0juin. Ils pourraient avoir \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les forces russes, ont expliqu\u00e9 \u00e0 CNN des membres de leur famille. John Kirby, porte-parole du conseil national de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes que si ces informations sont v\u00e9rifi\u00e9es les Etats-Unis \u00ab\u00a0feront tout ce qu\u2019ils peuvent\u00a0\u00bb pour les r\u00e9cup\u00e9rer. Il a rappel\u00e9 que les Etats-Unis demandent aux Am\u00e9ricains de \u00ab\u00a0ne pas se rendre en Ukraine, qui est une zone de guerre et qu\u2019il existe d\u2019autres moyens, moins dangereux, d\u2019aider ce pays\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington demande aux Am\u00e9ricains de ne pas aller combattre en Ukraine","dateModified":"2022-06-16T05:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T05:10:12+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, ont pris place \u00e0 bord d\u2019un train sp\u00e9cial \u00e0 destination de Kiev, font savoir ce matin des m\u00e9dias italien et allemand.          Les trois dirigeants ont embarqu\u00e9 \u00e0 bord de ce train sp\u00e9cial en Pologne et sont attendus jeudi matin \u00e0 Kiev, en Ukraine, selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF et le quotidien italien La Repubblica, qui publie une photo des trois dirigeants \u00e0 bord du train.          MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi se sont retrouv\u00e9s \u00ab\u00a0durant la nuit\u00a0\u00bb \u00e0 Rzeszow, ville du sud-est de la Pologne qui dispose d\u2019un a\u00e9roport international, pr\u00e9cise la ZDF. Ils devraient dire le soutien de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est en route pour Kiev","dateModified":"2022-06-16T05:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T04:59:21+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain a confirm\u00e9, mercredi, un nouveau plan d\u2019aide d\u2019un milliard de dollars \u00e0 Kiev, la tranche la plus importante depuis le d\u00e9but du conflit.                              Lire aussi :  A l\u2019OTAN, les Etats-Unis veulent remobiliser leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens face \u00e0 la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019OTAN, les Etats-Unis veulent remobiliser leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-16T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T04:53:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et ses homologues allemand et italien pourraient se rendre aujourd\u2019hui \u00e0 Kiev, pour r\u00e9affirmer le soutien de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Ukraine en guerre. Sans confirmer ce d\u00e9placement, Emmanuel Macron, dont le pays pr\u00e9side actuellement l\u2019Union europ\u00e9enne, a envoy\u00e9 mercredi des signaux \u00e0 Kiev, en visitant une base de l\u2019OTAN en Roumanie.          \u00ab\u00a0Je pense que nous sommes \u00e0 un moment o\u00f9 nous avons besoin d\u2019envoyer des signaux politiques clairs, nous Union europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine et du peuple ukrainien dans un contexte o\u00f9 il r\u00e9siste de mani\u00e8re h\u00e9ro\u00efque depuis plusieurs mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel d\u00e9placement \u00e0 Kiev.          Plusieurs m\u00e9dias italiens et allemands ont affirm\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9 que le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, se rendraient dans la capitale ukrainienne jeudi. Ce d\u00e9placement serait une premi\u00e8re pour les dirigeants des trois principaux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les trois hommes devraient rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour \u00e9voquer, outre le soutien militaire, la demande de l\u2019Ukraine de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne. La France, l\u2019Allemagne et l\u2019Italie y sont favorables, mais dans une perspective plus ou moins lointaine. L\u2019Ukraine n\u2019en attend pas moins du sommet europ\u00e9en des 23-24 juin la d\u00e9cision des Vingt-Sept sur sa demande officielle d\u2019adh\u00e9sion, d\u00e9but d\u2019un processus de n\u00e9gociations qui peut durer plusieurs ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Kiev aujourd\u2019hui\u00a0?","dateModified":"2022-06-16T05:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T04:48:32+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a annonc\u00e9, mercredi, un milliard de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Ce nouveau soutien comprend, notamment, des pi\u00e8ces d\u2019artillerie, des obus, des missiles sol-mer et \u00ab\u00a0des lance-roquettes avanc\u00e9s, dont les Ukrainiens ont besoin pour leurs op\u00e9rations d\u00e9fensives dans le Donbass\u00a0\u00bb.          Les Russes poursuivent leur assaut sur la ville de Sievierodonetsk et sa voisine, Lyssytchansk, deux villes-cl\u00e9s du Donbass, et sur d\u2019autres localit\u00e9s de la r\u00e9gion. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont reconnu ces derniers jours que leurs troupes avaient \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es du centre-ville de Sievierodonetsk, et qu\u2019elles ne plus disposaient que de \u00ab\u00a0voies de communication compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb avec elles apr\u00e8s la destruction de tous les ponts vers Lyssytchansk.          La Russie a accus\u00e9, mercredi, les forces de Kiev d\u2019avoir emp\u00each\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation par un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb des civils se trouvant dans une usine de Sievierodonetsk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine prise d\u2019assaut par l\u2019arm\u00e9e russe.          En visite dans une base de l\u2019OTAN, Emmanuel Macron a appel\u00e9, mercredi, \u00e0 \u00ab\u00a0continuer l\u2019effort d\u2019\u00e9quipement de coop\u00e9ration, l\u2019effort financier\u00a0\u00bb envers l\u2019Ukraine. Il a jug\u00e9 le moment venu d\u2019\u00ab\u00a0envoyer des signaux politiques clairs\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine sur l\u2019adh\u00e9sion du pays \u00e0 l\u2019UE. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ainsi que le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre italien, Mario Draghi, sont attendus \u00e0 Kiev jeudi, selon des m\u00e9dias allemands et italiens.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9 mercredi la Chine \u00e0 cesser de soutenir l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pour \u00e9viter de se placer \u00ab\u00a0du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, apr\u00e8s un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre\u00a0Xi Jinping et\u00a0Vladimir Poutine.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait possible de cr\u00e9er des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour transporter le bl\u00e9 ukrainien \u00e0 travers la mer Noire sans qu\u2019il soit n\u00e9cessaire de d\u00e9samorcer les mines marines pr\u00e8s des ports ukrainiens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, au 113e jour de guerre","dateModified":"2022-06-16T05:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T04:47:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-16T05:05:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/4804/3205/1342/895/3/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/16/19-6">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le dirigeant chinois a rappelé à son homologue russe, mercredi 15 juin, le « jugement indépendant » qu’exerçait son pays, même si Pékin semble respecter les sanctions décidées par l’Occident à l’encontre de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             Guerre en Ukraine : le président chinois, Xi Jinping, confirme son soutien à Vladimir Poutine      Le dirigeant chinois a rappelé à son homologue russe, mercredi 15 juin, le « jugement indépendant » qu’exerçait son pays, même si Pékin semble respecter les sanctions décidées par l’Occident à l’encontre de Moscou.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 16h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président chinois, Xi Jinping, reçoit son homologue russe, Vladimir Poutine, à Pékin, le 4 février 2022.  ALEXEI DRUZHININ / AP               A la veille du voyage à Kiev, jeudi 16 juin, d’Emmanuel Macron, Olaf Scholz et Mario Draghi, les dirigeants français, allemand et italien, le président chinois, Xi Jinping, a réaffirmé son soutien à son homologue russe, Vladimir Poutine. Les deux hommes ont eu, mercredi 15 juin, leur deuxième entretien téléphonique depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Le premier échange avait eu lieu au lendemain de l’offensive, le 25 février. M. Xi n’a en revanche jamais téléphoné au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, depuis le début de la guerre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron, Olaf Scholz, Mario Draghi et Klaus Iohannis à Kiev pour un statut de candidat « immédiat » à l’UE                 Selon les médias chinois, M. Xi a affirmé que « la coopération économique et commerciale entre les deux pays [avait] fait des progrès constants ». « La Chine est prête à travailler avec la Russie pour continuer à se soutenir mutuellement sur leurs intérêts fondamentaux respectifs concernant la souveraineté et la sécurité, ainsi que sur leurs préoccupations majeures », a-t-il détaillé.          Selon la presse, les deux hommes ont « également » parlé de l’Ukraine. Le président chinois a rappelé que son pays exerçait un « jugement indépendant » et était engagé à « promouvoir la paix dans le monde ». De son côté, M. Poutine a soutenu « l’initiative de sécurité globale », un concept récemment lancé par M. Xi, et s’est opposé à toute interférence dans les affaires intérieures de la Chine, « notamment le Xinjiang, Hongkong et Taïwan ».           

<article-nb="2022/06/16/19-7">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les dirigeants français, allemand, italien et roumain ont assuré au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi à Kiev, soutenir « le statut de candidat immédiat à l’adhésion ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron, Olaf Scholz, Mario Draghi et Klaus Iohannis à Kiev pour un statut de candidat « immédiat » à l’UE      Les dirigeants français, allemand, italien et roumain ont assuré au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi à Kiev, soutenir « le statut de candidat immédiat à l’adhésion ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h52, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les dirigeants français, allemand, italien et roumain sont tous pour l’octroi « immédiat » à l’Ukraine du statut officiel de candidat à l’entrée dans l’Union européenne (UE), a déclaré le président français, Emmanuel Macron, jeudi 16 juin, lors d’une conférence de presse des dirigeants européens à Kiev.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature à l’UE de l’Ukraine, qui se dit « prête à travailler » pour devenir « membre de plein droit »                   A l’issue d’entretiens avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, accompagné du chancelier allemand, Olaf Scholz, du chef du gouvernement italien, Mario Draghi, et du président roumain, Klaus Iohannis, le chef de l’Etat français a déclaré :            « Tous les quatre, nous soutenons le statut de candidat immédiat à l’adhésion. Ce statut sera assorti d’une feuille de route et impliquera aussi que soit prise en compte la situation des Balkans et du voisinage, en particulier de la Moldavie. »            L’Italie « veut l’Ukraine dans l’UE »            Le chef du gouvernement italien a confirmé cette position. L’Italie « veut l’Ukraine dans l’Union européenne », a déclaré Mario Draghi, « elle veut que l’Ukraine ait le statut de candidat et soutiendra cette position lors du prochain Conseil européen », a-t-il ajouté. Mais il a laissé entendre que le chemin pourrait être long avant une adhésion. « Le chemin de candidat à membre [de l’UE] est un chemin, et non un point » fixe, a-t-il souligné.                           De gauche à droite : Olaf Scholz, Emmanuel Macron, Volodymyr Zelensky, Mario Draghi et le président roumain, Klaus Iohannis, sur le parvis du palais présidentiel, le 16 juin, à Kiev.  SERGEI SUPINSKY / AFP                 Critiqué pour ses atermoiements dans son soutien militaire à Kiev, puis pour la lenteur des livraisons d’armes lourdes promises par l’Allemagne, Olaf Scholz a assuré que le soutien de son pays à la défense ukrainienne serait sans faille.            « Nous aidons l’Ukraine avec des livraisons d’armes, nous continuerons à le faire aussi longtemps que l’Ukraine en aura besoin. »            « L’Ukraine fait partie de la famille européenne », a assuré le chancelier allemand lors de la conférence de presse, précisant qu’il faudrait « faire tout le nécessaire » pour « trouver l’unanimité » au sein de l’UE pour lancer ces candidatures. « L’adhésion à l’Union européenne est soumise à des règles claires qui doivent être respectées par tous », a, toutefois, rappelé Olaf Scholz.            La France annonce la livraison de six Caesar additionnels            Emmanuel Macron a, de son côté, de nouveau assuré à Volodymyr Zelensky :            « L’Europe est à vos côtés, elle le restera autant qu’il le faudra. »            Les dirigeants européens doivent décider lors d’un sommet les 23 et 24 juin de l’octroi de ce statut de candidat à l’adhésion, première étape d’un processus de négociations qui peut durer des années. La Commission doit faire connaître sa recommandation vendredi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à Poutine, Zelensky veut pousser les feux d’une adhésion de l’Ukraine à l’UE                   Concernant les livraisons d’armes lourdes que l’Ukraine réclame depuis des semaines pour résister à l’offensive russe dans le Donbass, Emmanuel Macron a aussi annoncé :            « Au-delà des douze Caesar déjà livrés, j’ai pris la décision de livrer six Caesar additionnels [canons automoteurs réputés pour leur précision et leur mobilité]. »            Après près de dix heures de train depuis le sud-est de la Pologne, Emmanuel Macron, qui assume jusqu’au 30 juin la présidence tournante de l’UE, avait déclaré, en arrivant à Kiev, que les dirigeants étaient venus adresser « un message d’unité européenne » et de « soutien » à Kiev « à la fois pour le présent et pour l’avenir ».              En visitant Irpine en fin de matinée, une des banlieues de Kiev dévastées au début de la guerre par l’offensive russe ratée sur la capitale, le président français s’est défendu de toute « ambiguïté » dans son soutien à Kiev, lui qui a été très critiqué pour avoir affirmé qu’il ne fallait pas « humilier » la Russie.            « Il faut que l’Ukraine puisse résister et l’emporter [face à l’armée russe]. La France est aux côtés de l’Ukraine depuis le premier jour (…), nous sommes aux côtés des Ukrainiens sans ambiguïté. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en visite de rattrapage à Kiev                   « Nous reconstruirons tout », a assuré Mario Draghi            Comme d’autres dirigeants européens venus à Kiev avant eux, les dirigeants ont déambulé dans les rues d’Irpine, s’arrêtant devant des bâtiments détruits par les combats ou une voiture calcinée, et visionnant une vidéo d’Irpine au cœur des combats. A l’issue de cette visite, le président français a loué « l’héroïsme » des Ukrainiens.                           Le président du conseil italien, Mario Draghi (2e, à gauche), le président français, Emmanuel Macron (3e, gauche), et le chancelier allemand, Olaf Scholz (à droite), en visite à Irpine, le 16 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 « C’est ici, entre autres, que les Ukrainiens ont arrêté l’armée russe qui descendait vers Kiev. Donc il faut se représenter l’héroïsme de l’armée, mais aussi de la population ukrainienne », a déclaré Emmanuel Macron, évoquant « les stigmates de la barbarie » et les enquêtes en cours sur les crimes de guerre dont les Ukrainiens accusent les forces russes. Des centaines de civils ont été tués dans les villes d’Irpine, de Boutcha et de Borodianka, pendant l’occupation russe de cette région en mars. Des enquêtes internationales sont en cours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sergueï, collecteur de cadavres à Boutcha, en Ukraine : « Beaucoup de victimes portaient des traces de tortures et ont été tuées d’une balle dans la tête »                   « Nous reconstruirons tout », a assuré quant à lui Mario Draghi, à l’issue de la visite. Les Russes « ont détruit des écoles maternelles, des terrains de jeu. Tout sera reconstruit », a-t-il affirmé à la presse. « Une grande partie de ce que [les Ukrainiens] m’ont dit concerne la reconstruction », a-t-il poursuivi, évoquant leur « espoir » quant à « ce qu’ils veulent faire dans le futur ». Selon lui, « ils ont déjà commencé », notamment grâce à une application qui « recense chaque endroit qui a été détruit ». Ainsi, les autorités « savent exactement où se trouvent les sites à reconstruire », a-t-il ajouté face à la presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre en Ukraine : l’UE et la CPI unissent leurs forces                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/16/ukraine-emmanuel-macron-olaf-scholz-et-mario-draghi-a-kiev-pour-une-visite-de-soutien_6130621_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron, Olaf Scholz, Mario Draghi et Klaus Iohannis \u00e0 Kiev pour un statut de candidat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019UE","dateCreated":"2022-06-16T13:52:07+02:00","datePublished":"2022-06-16T13:52:07+02:00","dateModified":"2022-06-16T18:38:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les dirigeants fran\u00e7ais, allemand, italien et roumain ont assur\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi \u00e0 Kiev, soutenir \u00ab\u00a0le statut de candidat imm\u00e9diat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/844/0/6976/3488/1342/671/60/0/7e872ee_5475617-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-8">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Si Jean-François Copé dénonce une « stratégie d’évitement », que Marine Le Pen et Alexis Corbière évoquent le risque d’une utilisation à visée « électoraliste », le ministre Clément Beaune a défendu un déplacement « symbolique » et « nécessaire ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Emmanuel Macron en Ukraine : l’opposition critique le « timing » du déplacement, à trois jours du second tour des législatives      Si Jean-François Copé dénonce une « stratégie d’évitement », que Marine Le Pen et Alexis Corbière évoquent le risque d’une utilisation à visée « électoraliste », le ministre Clément Beaune a défendu un déplacement « symbolique » et « nécessaire ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h17, mis à jour à 12h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Emmanuel Macron a à peine eu le temps de fouler le sol ukrainien que les réactions de l’opposition vont bon train. A trois jours du second tour des élections législatives, plusieurs figures issues de l’ensemble du paysage politique ont questionné, jeudi, le « timing » de sa visite surprise à Kiev, ainsi que la communication du président de la République autour de ce déplacement.            A droite, le chef de file du parti Les Républicains (LR) Christian Jacob a estimé que « si on veut vraiment aboutir à un accord, à une médiation, ce n’est pas en se mettant en scène », qu’Emmanuel Macron va y parvenir. Au micro d’Europe 1, M. Jacob a ainsi déploré la communication du chef de l’Etat autour du déplacement jugée « caricaturale », qui pourrait desservir, selon lui, l’initiative diplomatique : « Je ne suis pas sûr que ce soit à grand renfort de caméras qu’on réussisse une action diplomatique. »                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature à l’UE de l’Ukraine, qui se dit « prête à travailler » pour devenir « membre de plein droit »                   « C’est d’une légèreté incroyable »            « La maison brûle et Emmanuel Macron regarde ailleurs. L’imaginer dans un train direction l’Ukraine ce matin, comme s’il ne pouvait pas attendre la semaine prochaine, alors que l’extrême gauche est hypermenaçante pour notre pays, c’est d’une légèreté incroyable », a critiqué de son côté avec force le maire de Meaux, Jean-François Copé.              Invité de la matinale de RTL, il a réagi à l’annonce de cette visite faisant valoir que, selon lui, c’était une « une folie » et qu’il s’agissait là d’une « stratégie d’évitement » de la situation politique du pays, du fait que le chef de l’Etat n’était pas certain d’obtenir la majorité à l’issue du second tour, dimanche.            Alarmiste et réclamant qu’Emmanuel Macron fasse preuve « de la hauteur de vue qui s’impose », il a ajouté : « En réalité, ce que je vois pour l’avenir, c’est qu’on est en train de reconstituer la république de Weimar [1918-1933], c’est-à-dire ce que nous avons malheureusement en Europe connu en Allemagne dans les années 20, où vous aviez un pouvoir social-démocrate un peu mollasson qui laissait monter deux extrêmes : l’extrême droite et l’extrême gauche. Et ça s’est terminé comme vous le savez. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : menacé de disparition, le parti Les Républicains existe encore                   Chez LR, seul le président du Sénat, Gérard Larcher, a jugé, a contrario, qu’« il était temps qu’Emmanuel Macron aille en Ukraine », même si c’était dans l’entre-deux tours des législatives. Faisant valoir qu’il s’y rendrait lui aussi « début juillet », au micro de BFM-TV-RMC, le président de la chambre haute a exprimé que cette visite, aux côtés du président du conseil italien Mario Draghi et du chancelier allemand Olaf Scholz, était une bonne chose.            « On nous reproche tout et son contraire », rétorque Clément Beaune            De son côté, Marine Le Pen, prudente dans ses prises de parole au sujet de la guerre en Ukraine, a d’abord souligné qu’« il est parfaitement légitime qu’Emmanuel Macron aille à Kiev », au micro de France Inter. Elle a fait valoir : « Moi, ça ne me choque absolument pas que le président de la République se rende à Kiev », « quand on est engagé, comme l’est la France dans un processus diplomatique dont l’objectif est d’obtenir la paix ».              « Ce qui est peut-être plus contestable (…) c’est le fait de choisir d’y aller à trois jours d’une élection législative », a toutefois ajouté la députée sortante du Pas-de-Calais. Pour l’ancienne candidate à l’élection présidentielle, « Emmanuel Macron ne fait jamais rien sans avoir une arrière-pensée électoraliste. Emmanuel Macron se sert de cette posture de chef de guerre pour tenter d’avoir une influence sur les élections législatives. »            De son côté, la figure de proue de La France insoumise et de la Nupes Alexis Corbière, a lui aussi questionné la sincérité du « timing » du déplacement : « Nous sommes quarante-huit heures ou trois jours avant un scrutin déterminant, je m’interroge si c’est le peuple ukrainien qu’il veut aider ou sa propre équipe et son parti actuellement en difficulté. (…) J’espère que le peuple ukrainien n’est pas utilisé pour des questions de politique intérieure française ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’hypothèse d’une majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron                   Le ministre délégué chargé des affaires européennes Clément Beaune lui a répondu quelques instants plus tard sur la même antenne, défendant le déplacement « symbolique » et « nécessaire » du chef de l’Etat aux côtés de MM. Draghi et Scholz :            « Est-ce qu’une fois dans cette campagne et chez M. Corbière on peut avoir un peu de hauteur de vue et de dignité ? Vous croyez que le chancelier Scholz est en campagne ? Vous croyez que le président du conseil italien, Mario Draghi, est en campagne ? Nous sommes à une semaine d’un sommet européen. Le président de la République, il n’est pas candidat aux législatives : il a été élu le 24 avril. On nous reproche tout et son contraire ! Y aller assez tôt, y aller trop tard. »            Lors de leur déplacement surprise en Ukraine, révélé le matin même par des images dans le train en direction de Kiev, Emmanuel Macron, Olaf Scholz, Mario Draghi, se sont rendus jeudi matin à Irpine, une des villes de la banlieue de Kiev devenue symbole des destructions et atrocités commises pendant l’occupation de la région par l’armée russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en visite de rattrapage à Kiev                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/16/emmanuel-macron-en-ukraine-l-opposition-critique-le-timing-du-deplacement-a-trois-jours-du-second-tour-des-legislatives_6130603_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron en Ukraine\u00a0: l\u2019opposition critique le \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb du d\u00e9placement, \u00e0 trois jours du second tour des l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-16T12:17:13+02:00","datePublished":"2022-06-16T12:17:13+02:00","dateModified":"2022-06-16T12:53:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Emmanuel Macron","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Si Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie d\u2019\u00e9vitement\u00a0\u00bb, que Marine Le Pen et Alexis Corbi\u00e8re \u00e9voquent le risque d\u2019une utilisation \u00e0 vis\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb, le ministre Cl\u00e9ment Beaune a d\u00e9fendu un d\u00e9placement \u00ab\u00a0symbolique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/531/0/6369/3184/1342/671/60/0/5812135_5471343-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-9">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Pandémie, fermeture des frontières, crise diplomatique entre Madrid et Rabat : les traditionnels retours estivaux de la diaspora avaient été empêchés durant deux ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Maroc             En Espagne, les Marocains d’Europe reprennent « la route du bled »      Pandémie, fermeture des frontières, crise diplomatique entre Madrid et Rabat : les traditionnels retours estivaux de la diaspora avaient été empêchés durant deux ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h33, mis à jour à 11h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Port d’Algésiras, dans le sud de l’Espagne, le 15 juin 2022, avant le départ pour Tanger, au Maroc.  JORGE GUERRERO / AFP                 « Enfin ! », exulte Reda, un Marocain de 20 ans tout juste arrivé au port d’Algésiras, dans le sud de l’Espagne, mercredi 15 juin, au premier jour de l’opération espagnole « Passage du détroit », qui marque le retour estival au pays de la diaspora marocaine. Comme lui, des millions de Marocains d’Europe ont attendu trois ans pour reprendre « la route du bled » et rentrer au Maroc pour l’été en voiture et en ferry via l’Espagne.              Pour cela, il a fallu que Rabat décide mi-avril de rétablir les liaisons maritimes avec l’Espagne après la fin d’une grave crise diplomatique de près d’un an entre les deux pays riverains du détroit de Gibraltar. « Hier soir, je n’ai pas réussi à dormir, j’étais trop excité », confie Reda, étudiant à Helsinki, en Finlande, d’où il est parti en voiture avec son amie il y a une semaine, traversant l’Europe en diagonale sur près de 4 500 kilomètres pour rejoindre sa famille à Agadir, au sud-ouest du Maroc.                             Lire aussi :  Le Maroc interdit « La Dame du Paradis », un film jugé « blasphématoire »                   Avec plus de 3,3 millions de voyageurs et plus de 760 000 véhicules à l’été 2019, l’opération « Passage du détroit » ou « Marhaba » (« bienvenue » en arabe) constitue « l’un des flux de personnes les plus importants entre continents » sur une période aussi brève, selon le gouvernement espagnol. « Ce sont les deux seuls étés (2020 et 2021) de ma vie que je n’ai pas passés au Maroc », souligne Reda, claquettes aux pieds et bob vissé sur la tête. Descendre en voiture, « c’est presque une tradition pour nous. »            « Ce sont les gens qui paient la facture »            Dans le grand complexe portuaire d’Algésiras, Reda n’est plus qu’à 14 km du port de Tanger, au Maroc. On commençait mercredi à y voir quelques voitures chargées jusqu’au toit et des familles cherchant un coin d’ombre pour manger devant d’imposants ferries rouges.            De l’autre côté du détroit, dans le port de Tanger-Ville, l’arrivée se déroule sans accrocs.            « L’accueil s’est très bien passé. On a été contrôlé mais je trouve ça bien pour la sécurité de tout le monde. Je suis pressé de commencer mes vacances », confie à l’AFP Omar, en descendant du ferry Maria-Dolores, parti de Tarifa, un autre port espagnol. Ce n’était toutefois pas encore la foule, celle-ci étant attendue pour la fin du mois et le premier week-end de juillet.              Ce retour à la normale n’a pourtant rien d’évident. Les liaisons maritimes entre l’Espagne et le Maroc n’ont repris que mi-avril alors que Rabat avait rouvert ses ports aux autres pays européens dès l’été 2021.                             Lire aussi :  Au Maroc, des ONG appellent à « sauver » Brahim Saadoun, condamné à mort en Ukraine par les séparatistes russes                   La frontière entre les deux pays avait été fermée en mars 2020 en raison de la pandémie de SARS-CoV-2, la fermeture étant ensuite prolongée par la crise diplomatique survenue en mai 2021 à propos du Sahara occidental, ex-colonie espagnole dont le Maroc contrôle environ 80 % du territoire, mais qui est aussi revendiqué par les indépendantistes sahraouis du Front Polisario.            La crise a pris fin en mars lorsque Madrid, faisant volte-face, a apporté son soutien au plan d’autonomie marocain. « C’est une honte (…) Avec ces disputes entre politiques, ceux qui paient la facture, ce sont les gens », s’indigne Abdel Ghani, 67 ans, un retraité ayant la double nationalité espagnole et marocaine venu acheter un billet.              « Tu ne peux pas fermer la frontière quand des millions de gens veulent traverser », commente Reda, qui affirme que ses parents sont « devenus fous » l’été dernier après l’exclusion de l’Espagne des liaisons maritimes avec le Maroc.            Pertes évaluées à 500 millions d’euros            Cet été, les autorités espagnoles et marocaines attendent encore plus de voyageurs qu’en 2019, la dernière année avant la pandémie.            Le Maroc a lancé son opération « Marhaba » dès le 5 juin avec des agents déployés dans les ports espagnols de Motril, Almeria et Algésiras, mais aussi dans ceux de Sète et de Marseille, dans le sud de la France, et de Gênes, en Italie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, le prix des carburants flambe, la grogne sociale aussi                   Mais « malheureusement, l’argent perdu » durant les plus de deux ans de fermeture « ne pourra pas être récupéré », se lamente Manuel Piedra, président de l’Association des entreprises de services de la baie d’Algésiras (AESBA).              Les pertes directes et indirectes se sont élevées à près de 500 millions d’euros, estime l’AESBA, qui représente 90 entreprises locales, dont plusieurs compagnies maritimes.            En attendant son ferry, Reda oublie la politique, regarde dans le vide et voyage dans le temps : « Ça me rappelle mon enfance, je voyageais tous les étés en voiture. C’est juste génial ! »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/16/en-espagne-les-marocains-d-europe-reprennent-la-route-du-bled_6130590_3212.html"},"headline":"En Espagne, les Marocains d\u2019Europe reprennent \u00ab\u00a0la route du bled\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-16T11:33:27+02:00","datePublished":"2022-06-16T11:33:27+02:00","dateModified":"2022-06-16T11:37:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Europe","Espagne","Diaspora","International","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Pand\u00e9mie, fermeture des fronti\u00e8res, crise diplomatique entre Madrid et Rabat\u00a0: les traditionnels retours estivaux de la diaspora avaient \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s durant deux ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/2e3a546_1655371832411-000-32cj6zj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-10">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Inattaquable à cause du risque d’accident nucléaire majeur, le site « sanctuarise » l’occupation russe dans le sud du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia prise en otage par l’armée russe      Inattaquable à cause du risque d’accident nucléaire majeur, le site « sanctuarise » l’occupation russe dans le sud du pays.          Par Emmanuel Grynszpan(Zaporijia, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dmitry Orlov, 37 ans, maire d’Energodar, ville mitoyenne de la centrale nucléaire de Zaporijia, et ancien ingénieur en chef des turbines du site, devant une carte du site, dans un bureau de la cellule de crise, à Zaporijia, en Ukraine, le 15 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               L’armée russe a pris ses quartiers dans la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs. Et bien malin qui saura l’en déloger sans provoquer une catastrophe environnementale. « Après l’avoir prise d’assaut le 4 mars, ils ont immédiatement installé des tanks et des dépôts de munitions à l’intérieur de la centrale, de manière à s’assurer que personne n’osera tirer. Ils s’y sentent à l’aise et prennent la population en otage », peste Dmitry Orlov, 37 ans, maire d’Energodar, ville mitoyenne de la centrale. Ingénieur en chef des turbines jusqu’à son élection à la mairie en 2020, il s’efforce aujourd’hui de gérer les risques à distance depuis son bureau provisoire de Zaporijia, à 55 kilomètres de la centrale, en zone contrôlée par le gouvernement. « Les Russes ont menacé ma famille et mes enfants parce que je refuse de collaborer. Ils font pression sur les employés de la centrale et c’est le plus gros danger aujourd’hui. A cause du climat d’insécurité, ils ont la tête ailleurs et peuvent commettre de graves erreurs », s’inquiète le maire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Petro Kotin, président de l’entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia : « Ce que font les Russes relève du terrorisme nucléaire »                 Même constat chez Alexeï, un ingénieur nucléaire haut placé dans la hiérarchie, qui préfère taire son nom parce qu’il doit retourner le jour même en zone occupée pour reprendre son poste : « Nous travaillons sous la menace de leurs kalachnikovs. Des tanks et des blindés sont déployés dans la centrale. Des snipers se promènent sur les toits. Tout ça crée une tension psychologique. On a déjà eu des incidents… des erreurs humaines inhabituelles. La direction a pris les devants et invité ceux qui sont stressés à prendre un congé. »          Atmosphère de peur          Alexeï attend sur un parking de Zaporijia le feu vert des autorités pour prendre le volant d’un bus chargé de nourriture et de médicaments à destination d’Energodar, où vivent encore 38 000 habitants, dont 8 000 employés de la centrale. « Je dois retourner au travail, ma présence est indispensable au fonctionnement sécurisé de la centrale. Je n’ai pas le choix : c’est un devoir. » Il a évacué ses enfants et sa femme le mois dernier après avoir été témoin d’une fusillade. « Un groupe de militaires russes s’est mis à tirer des rafales dans la rue, juste à côté d’une aire de jeux et de l’école de mes enfants. Mon épouse a dit : “Ça suffit, il faut partir tout de suite.” »                         Une jeune fille marche dans les rues de Nikopol, d'où l'on aperçoit la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 15 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »                              Une affiche montre la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le bureau de l'accueil du centre d'urgence, à Zaporijia, en Ukraine, le 15 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               L’atmosphère de peur est entretenue par des descentes brutales de militaires russes jusqu’au domicile des employés de la centrale. Ouvrier d’un atelier de maintenance, Sergueï Shvets a reçu une rafale en pleine poitrine quand des soldats ont fait irruption chez lui le 23 mai. Son épouse, Natalia, aujourd’hui réfugiée en Pologne, raconte au Monde par messagerie que son mari, dans un état critique, doit subir encore plusieurs opérations mais ne peut pas être évacué vers la zone contrôlée par l’Ukraine, « car les Russes lui ont confisqué ses papiers ».        Il vous reste 56.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/16/la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-prise-en-otage-par-l-armee-russe_6130584_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise en otage par l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-06-16T11:07:55+02:00","datePublished":"2022-06-16T11:07:55+02:00","dateModified":"2022-06-16T16:22:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Inattaquable \u00e0 cause du risque d\u2019accident nucl\u00e9aire majeur, le site \u00ab\u00a0sanctuarise\u00a0\u00bb l\u2019occupation russe dans le sud du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Zaporijia, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a22527c_1655360184057-centralenucle-airezaporijia-as-ukr-dsc00053.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-11">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Oliver Varhelyi, commissaire européen et fidèle du président hongrois Viktor Orban, voulait soumettre le versement de 224 millions d’euros à une révision des manuels scolaires en Palestine, régulièrement mis en cause par les groupes de pression israéliens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      International              Gelée depuis des mois, l’aide européenne sera versée aux Palestiniens sans condition      Oliver Varhelyi, commissaire européen et fidèle du président hongrois Viktor Orban, voulait soumettre le versement de 224 millions d’euros à une révision des manuels scolaires en Palestine, régulièrement mis en cause par les groupes de pression israéliens.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre palestinien, Mohammed Shtayyeh, reçoit la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, dans la ville de Ramallah, en Cisjordanie, le 14 juin 2022.  ABBAS MOMANI/AFP               Mardi 14 juin, le premier ministre palestinien Mohammed Shtayyeh affichait un large sourire en accueillant à Ramallah la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Les Vingt-Sept venaient de parvenir à débloquer les 224,8 millions d’euros d’aide européenne à la Palestine, gelés depuis des mois dans un imbroglio politique et institutionnel. Tous les pays membres ont voté pour ce déblocage, à l’exception de la Hongrie. Son commissaire, Oliver Varhelyi, proche du premier ministre nationaliste Viktor Orban, est celui qui bloquait ce financement. Contre l’avis des autres Etats membres, il demandait que l’aide européenne soit conditionnée à un remaniement des manuels scolaires palestiniens, régulièrement accusés par Israël d’inciter à la violence. Il a été débouté : les financements seront versés et ils ne sont assortis d’aucune condition. « Toutes les difficultés sont derrière nous, a assuré Mme Von der Leyen, à Ramallah. L’Union européenne continue d’être le plus gros donateur en Palestine. »          Pour l’économie palestinienne sous perfusion internationale, ce blocage, qui s’ajoute à l’assèchement des aides arabes et américaine, a des conséquences directes. Ces derniers mois, 120 000 familles pauvres ne recevaient plus leur allocation trimestrielle, les fonctionnaires palestiniens ont vu leurs salaires amputés de 20 % et les hôpitaux de Jérusalem-Est tournaient au ralenti, contraints de refuser certains patients malades du cancer, faute de fonds.                           Lire aussi :  Israël-Palestine : les conclusions d’un rapport des Nations unies sur les causes du conflit « pointent dans leur immense majorité vers Israël »                 L’aide aurait dû être programmée depuis début 2021, mais à l’époque, l’assistance extérieure de l’Union européenne (UE) est suspendue pour des raisons techniques. Le problème une fois résolu, le commissaire Varhelyi fait obstacle au versement des fonds, exigeant de les conditionner à la modification des manuels scolaires. Pour appuyer sa demande, il brandit le rapport de l’Institut allemand Georg Eckert, commandé par la Commission européenne et remis fin 2020, sur le sujet. L’étude a pourtant conclu que les livres scolaires palestiniens respectaient globalement les standards de l’Unesco ; elle a trouvé deux exemples de contenus jugés antisémites, qui ont été modifiés ou supprimés depuis.          Bataille idéologique          Malgré l’opposition de la majorité des pays européens, « il a fallu six mois et quatre votes différents au sein du Conseil, c’est-à-dire les Etats membres, avant que la Commission finisse par enlever cette condition sur les manuels scolaires », détaille Martin Konecny, du cabinet d’analyses bruxellois EuMEP. Selon lui, face à la bataille idéologique menée par le commissaire hongrois, « la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, aurait dû intervenir plus tôt ». Mardi, M. Varhelyi a affirmé sur Twitter que la Commission allait « financer une seconde étude sur les manuels scolaires palestiniens », sans confirmation officielle.        Il vous reste 23.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/16/gelee-depuis-des-mois-l-aide-europeenne-sera-versee-aux-palestiniens-sans-condition_6130563_3210.html"},"headline":"Gel\u00e9e depuis des mois, l\u2019aide europ\u00e9enne sera vers\u00e9e aux Palestiniens sans condition","dateCreated":"2022-06-16T09:45:59+02:00","datePublished":"2022-06-16T09:45:59+02:00","dateModified":"2022-06-16T11:25:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["\u00c9conomie","Europe","Union europ\u00e9enne","Isra\u00ebl\/Palestine","Proche-Orient","Palestine","International"],"description":"Oliver Varhelyi, commissaire europ\u00e9en et fid\u00e8le du pr\u00e9sident hongrois Viktor Orban, voulait soumettre le versement de 224\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 une r\u00e9vision des manuels scolaires en Palestine, r\u00e9guli\u00e8rement mis en cause par les groupes de pression isra\u00e9liens.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/0/0/2804/1402/1342/671/60/0/ed7a2ae_5455027-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-12">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les déclarations du chef de l’Etat appelant à ne pas « humilier » la Russie, son insistance à dialoguer avec Vladimir Poutine et sa venue tardive, ce jeudi, à Kiev suscitent un mélange de malaise et de colère dans la population ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Emmanuel Macron, allié mal aimé des Ukrainiens      Les déclarations du chef de l’Etat appelant à ne pas « humilier » la Russie, son insistance à dialoguer avec Vladimir Poutine et sa venue tardive, ce jeudi, à Kiev suscitent un mélange de malaise et de colère dans la population ukrainienne.          Par Thomas d'Istria(KIEV, envoyé spécial) et Rémy Ourdan(KIEV et SLOVIANSK (Donbass), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h36    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président Emmanuel Macron vient d’arriver sur la base militaire de l’OTAN Mihail Kogalniceanu, en Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Les guerres servent aussi parfois à enrichir une langue. Le commandant d’un bataillon de Sloviansk, dans le Donbass, boit un café sous la tonnelle d’un jardin. Il demande à ses hommes d’arrêter de « macroner ». Puis il raconte, hilare, que l’expression s’est répandue comme une traînée de poudre : « Entre combattants, on l’utilise à chaque fois que quelqu’un parle pour ne rien dire. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature à l’UE de l’Ukraine, qui se dit « prête à travailler » pour devenir « membre de plein droit »                 Apparu durant la guerre simultanément en Ukraine ou en Russie, le mot « macroner » a peu ou prou la même signification dans les deux pays : il indiquerait une sorte de trouble consistant à parler pour ne rien dire et à s’inquiéter pour ne rien faire.          Le néologisme a émergé à Kiev après la diffusion d’images du président français, Emmanuel Macron, le montrant entre ses appels téléphoniques sur la guerre d’Ukraine, l’air soucieux, se prenant la tête entre les mains. Selon le Dictionnaire de l’ukrainien contemporain, un lexique d’expressions consacrées à la guerre, le terme signifie « se montrer très inquiet d’une situation, s’assurer que chacun voit à quel point vous êtes inquiet, et ne rien faire ».          Cruauté des commentaires          A Moscou, le propagandiste en chef du Kremlin, Vladimir Soloviev, a de son côté indiqué dans son programme télévisé sur Rossia 1 que « macroner » signifie « appeler souvent et sans aucune raison ». Ironique, le présentateur ajoute que « Macron appelle [au téléphone] très souvent. Heureusement, Poutine ne décroche pas à chaque fois ».          Au-delà de la cruauté des commentaires, le trait d’esprit correspond, en Ukraine, à une réalité politique. Parmi ses alliés, Kiev fait la différence entre ceux qui souhaitent une victoire ukrainienne et ceux qui sont soupçonnés de privilégier l’hypothèse d’un cessez-le-feu, entérinant les conquêtes territoriales russes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »                 Le dialogue entre Paris et Kiev était pourtant bon, au déclenchement de la guerre. Le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, notait alors « l’excellente relation » entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky. « Les deux présidents se parlent très souvent, confiait M. Yermak. Macron veut vraiment nous aider. » Le président français appelait tous les jours M. Zelensky, s’enquérait de son sort, et se concertait avec lui avant ses conversations avec le maître du Kremlin.          Erreur politique          Puis la relation s’est dégradée. Le tournant date du retrait militaire russe de la région de Kiev et de la découverte des atrocités commises. Alors que des dirigeants européens sont venus à Kiev en signe de soutien, l’insistance de M. Macron à dialoguer avec Moscou a été interprétée au mieux comme un manque d’empathie, au pire comme la preuve qu’il s’égarait dans une vision erronée des intentions du Kremlin.        Il vous reste 67.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/16/emmanuel-macron-allie-mal-aime-des-ukrainiens_6130562_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron, alli\u00e9 mal aim\u00e9 des Ukrainiens","dateCreated":"2022-06-16T09:36:41+02:00","datePublished":"2022-06-16T09:36:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les d\u00e9clarations du chef de l\u2019Etat appelant \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie, son insistance \u00e0 dialoguer avec Vladimir Poutine et sa venue tardive, ce jeudi, \u00e0 Kiev suscitent un m\u00e9lange de malaise et de col\u00e8re dans la population ukrainienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"KIEV, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"KIEV et SLOVIANSK (Donbass), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-13">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Alors qu’elles auront un coût pour nos finances publiques, les tensions sur les marchés obligataires inquiètent peu dans l’Hexagone.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Économie       Elections législatives 2022             Remontée des taux : la France comme anesthésiée par la campagne des législatives      Alors qu’elles auront un coût pour nos finances publiques, les tensions sur les marchés obligataires inquiètent peu dans l’Hexagone.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 09h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Est-ce l’effet de la campagne électorale ? Ou la canicule, qui joue un rôle d’anesthésiant ? La vague de panique qui s’empare des marchés obligataires depuis quelques jours, justifiant une réunion d’urgence de la Banque centrale européenne, mercredi 15 juin, semble laisser l’Hexagone dans un curieux état d’indifférence.          L’enjeu pour les finances publiques, et plus largement pour le quinquennat qui s’ouvre, est pourtant loin d’être neutre. Le taux auquel la France se finance sur les marchés, qui augmente de façon continue depuis le début de 2022, a grimpé brutalement, ces dernières semaines, dans le sillage de craintes autour de l’Italie. A 2,24 % mercredi 15 juin, il était trois fois plus élevé que les projections de Bercy pour l’année. Une hausse de 1 point sur les taux alourdit la charge d’intérêts de 2 milliards à 3 milliards d’euros  la première année, et davantage ensuite avec, « à terme, un coût annuel supplémentaire de près de 40 milliards d’euros, soit presque le budget actuel de la défense », a rappelé le gouverneur de la Banque de France, François Villeroy de Galhau, mardi 10 mai.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, une remontée des taux spectaculaire                 « On est en période électorale, donc personne n’a envie de parler d’austérité, constate Ludovic Subran, économiste en chef chez Allianz. La France bénéficie aussi du fait que l’Italie est dans une situation plus préoccupante. Mais le problème de fond demeure : les taux remontent partout dans la zone euro et, pour un pays qui n’est pas un modèle d’orthodoxie budgétaire, cela va peser sur le service de la dette. »          « Pas de vent de panique »          Dépêché sur France Inter, mercredi 15 juin, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a assuré qu’il n’y avait « pas de vent de panique » de la part des autorités monétaires, saisissant au contraire l’occasion pour rappeler la nécessité de donner une majorité au gouvernement lors du deuxième tour des législatives, dimanche 19 juin, seul capable, à ses yeux, de lutter contre la fragmentation de la zone euro face à une alliance de gauche présentée comme anti-européenne. « Face à cette remontée des taux, est-ce que vous pensez vraiment que c’est le moment que la France aille se mettre de côté, explique qu’elle ne va pas rembourser sa dette et qu’elle se mette à dos ses partenaires européens ? », a-t-il réagi.           Pendant la campagne, Emmanuel Macron s’est engagé à ramener le déficit de 6,5 % à 3 % d’ici à 2027          La situation de ses finances publiques ne place toutefois pas l’Hexagone dans une position très confortable. Au terme de deux ans de crise sanitaire, la dette approchait 113 % du produit intérieur brut et le déficit, 6,5 %, à fin 2021. La France fait, en outre, partie des pays qui ont dépensé le plus pour contrer les effets de l’inflation depuis l’automne 2021.        Il vous reste 15.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/16/remontee-des-taux-la-france-comme-anesthesiee-par-la-campagne-des-legislatives_6130558_3234.html"},"headline":"Remont\u00e9e des taux\u00a0: la France comme anesth\u00e9si\u00e9e par la campagne des l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-16T09:22:03+02:00","datePublished":"2022-06-16T09:22:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Alors qu\u2019elles auront un co\u00fbt pour nos finances publiques, les tensions sur les march\u00e9s obligataires inqui\u00e8tent peu dans l\u2019Hexagone.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/3ee9a2d_acf61284ec0b4dfcbcc9de13602eebf1-acf61284ec0b4dfcbcc9de13602eebf1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-14">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La présidente de la Banque centrale européenne, qui fait plutôt consensus depuis le début de son mandat, est sous pression.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Union européenne             Face à l’inflation, le « stress test » de Christine Lagarde      La présidente de la Banque centrale européenne, qui fait plutôt consensus depuis le début de son mandat, est sous pression.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h21, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La présidente de la Banque centrale européenne (BCE), Christine Lagarde, à Bruxelles, le 8 février 2021.  POOL / REUTERS                 Au lendemain de la réunion de la Banque centrale européenne (BCE), jeudi 9 juin, une caricature dans le quotidien allemand Handelsblatt montrait Christine Lagarde tentant désespérément de fermer la porte sur un flot d’eau symbolisant l’inflation. Les pieds de la présidente de la BCE étaient sur un tapis européen qui se dérobait progressivement.            Avec une inflation en zone euro à 8,1 % et des taux d’intérêt qui flambent sur les marchés financiers, Mme Lagarde connaît probablement son moment le plus difficile depuis qu’elle a pris la tête de la BCE, en novembre 2019. « Elle joue son mandat en ce moment, suivant la façon dont elle se sortira de cette crise », estime Ludovic Subran, économiste en chef d’Allianz. « C’est son stress test » (en référence aux « tests de résistance » que la BCE fait passer aux banques pour mesurer leur solidité), ajoute Aurore Lalucq, députée européenne (Place publique), membre du comité sur les affaires économiques et monétaires et qui, à ce titre, auditionne Mme Lagarde plusieurs fois par an.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BCE intervient d’urgence pour calmer les tensions en zone euro                   Quand la Française est arrivée à son poste, le microcosme très masculin des banquiers centraux s’interrogeait : voilà quelqu’un qui n’était pas du sérail, pas économiste de formation et qui devait remplacer Mario Draghi, un technicien très admiré. Serait-elle à la hauteur ?            « Conserver une forme de consensus »            Une malheureuse phrase, prononcée en mars 2020, lors de l’irruption de la pandémie de Covid-19, a renforcé les doutes : « Nous ne sommes pas là pour réduire les “spreads” [l’écart entre le taux allemand et les taux des pays périphériques] », avait-elle alors déclaré. En entendant cela, les marchés s’étaient affolés, imaginant que cela indiquait que la BCE pourrait éventuellement lâcher – en cas de crise – un pays vulnérable, comme l’Italie.              Deux ans plus tard, Mme Lagarde a plutôt remporté les faveurs des observateurs. « On n’est pas du même bord politique, mais il faut reconnaître que sa situation est très compliquée. J’avais peur qu’elle ne soit pas assez inventive, mais elle a lancé le plan d’achat d’actifs pendant la pandémie, et elle a avancé sur le verdissement de la politique monétaire », relève Mme Lalucq, « Je serais plutôt bienveillant, ajoute Eric Dor, de l’Ieseg, une école de commerce. Elle collectionne les crises [pandémie, puis flambée d’inflation]. Elle a été choisie pour ses talents de diplomate, pour rassembler les membres de la BCE. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe et le choc de l’inflation                   Le Conseil des gouverneurs, composé de vingt-cinq membres, est en effet très disparate, entre faucons et colombes. « L’enjeu pour elle est de conserver une forme de consensus, et elle fait ça très bien, note M. Subran. Le problème n’est pas Christine Lagarde, mais la situation économique du moment. »                 Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/16/face-a-l-inflation-le-stress-test-de-christine-lagarde_6130557_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019inflation, le \u00ab\u00a0stress test\u00a0\u00bb de Christine Lagarde","dateCreated":"2022-06-16T09:21:07+02:00","datePublished":"2022-06-16T09:21:07+02:00","dateModified":"2022-06-16T09:37:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","Union europ\u00e9enne","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"La pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne, qui fait plut\u00f4t consensus depuis le d\u00e9but de son mandat, est sous pression.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/19/227/0/3500/1750/1342/671/60/0/defc150_fw1-ecb-debt-0219-1d.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-15">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La hausse des taux d’emprunt du pays pourrait fragiliser ses finances publiques, alors que la dette publique culmine à près de 150 % du produit intérieur brut. Il n’est pas certain que l’outil « anti-fragmentation » dévoilé par la Banque centrale européenne suffise à apaiser les inquiétudes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Italie             En Italie, le grand retour de la peur du « spread »      La hausse des taux d’emprunt du pays pourrait fragiliser ses finances publiques, alors que la dette publique culmine à près de 150 % du produit intérieur brut. Il n’est pas certain que l’outil « anti-fragmentation » dévoilé par la Banque centrale européenne suffise à apaiser les inquiétudes.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 08h35    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La parenthèse aura duré plus de deux ans, autant dire une éternité au rythme chaotique de la vie politique italienne, mais il semble qu’elle vienne de se refermer. Disparu des préoccupations depuis le commencement de la pandémie de Covid-19, qui a subitement rendu obsolètes les règles de discipline budgétaire des pays de la zone euro, le « spread » fait depuis peu son retour à la « une » des quotidiens de la péninsule, comme un indice supplémentaire du retour à la normale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment l’Italie est devenue l’homme malade de l’Europe                 Après plusieurs jours de hausse continue, le différentiel entre le rendement des bons du trésor à dix ans italiens et du bund allemand – écart que l’on appelle le « spread », dans le jargon financier – était monté, mardi 14 juin, au-dessus des 245 points de base. Il aura suffi que la Banque centrale européenne (BCE) annonce un « nouvel outil anti-fragmentation » encore mal défini, le lendemain, pour faire subitement baisser la pression. Mercredi soir, il était redescendu autour de 214 points.          Cette baisse sera-t-elle durable ? Difficile d’en être assuré. En tout cas, si elle témoigne du soulagement des marchés italiens après les annonces venues de Francfort, son ampleur traduit également un autre phénomène : le retour des inquiétudes sur la solvabilité de l’Etat italien, à la tête du plus important stock de dette d’Europe (2 759 milliards d’euros fin avril, selon les chiffres de la Banque d’Italie, soit près de 150 % du produit intérieur brut).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rattrapage économique du sud italien n’a pas eu lieu                 En Italie, le spread, fréquemment convoqué dans le débat public, des plateaux télévisés au comptoir des cafés, est perçu comme une sorte de baromètre de confiance des investisseurs internationaux envers le pays. Qu’il soit au plus bas, et cela signifie que les marchés considèrent que le pays est sur la bonne voie. En revanche, s’il remonte, comme à l’été 2018, alors que la Ligue de Matteo Salvini (extrême droite) et le Mouvement 5 Etoiles de Luigi Di Maio (antisystème) tentaient l’épreuve de force face à Bruxelles, ses embardées reflètent les inquiétudes sur la fiabilité future de Rome.          Conjoncture internationale particulièrement incertaine          Au plus fort de la crise de la zone euro, à l’automne 2011, c’est ce fameux spread, monté jusqu’à 575 points de base, qui avait été fatal au gouvernement de Silvio Berlusconi. Ce dernier n’avait eu d’autre solution que de se démettre, et de confier les rênes du pouvoir à un gouvernement technique mené par l’ancien commissaire européen Mario Monti, pour éviter un défaut de paiement.          Pour cela, nul n’ignore en Italie que le spread peut être fatal. A son niveau actuel, il signifie que le Trésor italien se finance actuellement à 4 %, ce qui rend inéluctable une explosion du service de la dette, et donc une aggravation de la situation budgétaire… En outre, la hausse des taux renchérit aussi le coût du crédit pour les particuliers et les entreprises, au risque de fragiliser la croissance.        Il vous reste 31.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/16/en-italie-le-grand-retour-de-la-peur-du-spread_6130552_3234.html"},"headline":"En Italie, le grand retour de la peur du \u00ab\u00a0spread\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-16T08:35:30+02:00","datePublished":"2022-06-16T08:35:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","\u00c9conomie"],"description":"La hausse des taux d\u2019emprunt du pays pourrait fragiliser ses finances publiques, alors que la dette publique culmine \u00e0 pr\u00e8s de 150\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut. Il n\u2019est pas certain que l\u2019outil \u00ab\u00a0anti-fragmentation\u00a0\u00bb d\u00e9voil\u00e9 par la Banque centrale europ\u00e9enne suffise \u00e0 apaiser les inqui\u00e9tudes.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/26/66/0/2199/1099/1342/671/60/0/ede88df_ita-italy-politics-draghi-0326-1c.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-16">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le président français est arrivé jeudi matin dans la capitale ukrainienne, en compagnie des premiers ministres allemand et italien, Olaf Scholz et Mario Draghi. Les trois hommes devraient multiplier les gestes de soutien au peuple ukrainien, pour faire oublier leur venue tardive dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Emmanuel Macron en visite de rattrapage à Kiev      Le président français est arrivé jeudi matin dans la capitale ukrainienne, en compagnie des premiers ministres allemand et italien, Olaf Scholz et Mario Draghi. Les trois hommes devraient multiplier les gestes de soutien au peuple ukrainien, pour faire oublier leur venue tardive dans le pays.          Par Philippe Ricard(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 08h22, mis à jour à 10h58    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français, Emmanuel Macron (au centre), le chancelier allemand, Olaf Scholz (à droite), et le premier ministre italien, Mario Draghi (à gauche), à bord d’un train à destination de Kiev, après avoir quitté la Pologne, le 16 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « C’est un message d’unité européenne adressé aux Ukrainiens et aux Ukrainiennes, et de soutien », a lancé Emmanuel Macron, en descendant du train, à peine arrivé en gare de Kiev, jeudi 16 juin, à 9 h 30, heure locale. Le chef de l’Etat venait de voyager, dix heures durant, en compagnie du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du président du conseil italien, Mario Draghi, retrouvés la veille au soir à la frontière polonaise. A peine embarqués, les trois dirigeants, en tenues décontractées, se sont réunis pendant près de deux heures dans le salon du wagon réservé au président français, dans une ambiance très « Orient-Express ».          Il s’agissait d’immortaliser le moment et de préparer une visite aussi rapide – une journée, montre en main – qu’attendue dans la capitale ukrainienne. Avec un objectif : afficher enfin sur place leur solidarité envers un pays qui résiste depuis bientôt quatre mois à l’invasion déclenchée par la Russie de Vladimir Poutine. Sur le quai, au milieu des commandos en armes, la délégation a été accueillie par la vice-première ministre ukrainienne chargée de l’intégration européenne, Olga Stefanishyna.          La visite, objet de mille rumeurs non confirmées depuis le week-end, permet d’abord de rattraper, pour les uns comme pour autres, quelques occasions manquées. Depuis des semaines, les responsables ukrainiens pressaient le chef de l’Etat de venir avant la fin de la présidence française du Conseil de l’Union européenne, le 30 juin. Mais il temporisait, officiellement pour des raisons électorales, soucieux aussi de se montrer « utile » à travers ce déplacement à forte valeur symbolique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après l’union sacrée, les Européens divisés entre « faucons » et « colombes »                 Quant au chancelier Scholz, il a tardé à faire le déplacement en raison de tensions récurrentes entre Berlin et Kiev. Résultat, depuis le début du conflit, M. Macron et ses compagnons de voyage ont été précédés dans la capitale ukrainienne par la plupart de leurs homologues continentaux, dont le Britannique Boris Johnson, le Polonais Andrzej Duda et les responsables des institutions de l’Union européenne. Il était devenu difficile pour chacun d’eux de venir seul, aussi tard.          Trio venu de la « vieille Europe »          A l’arrivée, le président roumain, Klaus Iohannis, venu par une autre route, a rejoint ses homologues à Kiev, histoire de donner une touche d’Europe centrale au trio venu de la « vieille Europe ». Ensemble, ils devaient d’abord se rendre à Irpine, une des localités de la banlieue de Kiev, où l’armée russe a commis des atrocités contre des civils, avant de se retirer, faute d’avoir réussi à prendre la capitale, fin mars. Un peu plus tard dans la journée, Emmanuel Macron devait rencontrer des officiels français envoyés à Kiev pour enquêter sur les crimes de guerre dont l’armée russe est accusée.        Il vous reste 69.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/16/emmanuel-macron-en-visite-de-rattrapage-a-kiev_6130551_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron en visite de rattrapage \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-06-16T08:22:43+02:00","datePublished":"2022-06-16T08:22:43+02:00","dateModified":"2022-06-16T10:58:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est arriv\u00e9 jeudi matin dans la capitale ukrainienne, en compagnie des premiers ministres allemand et italien, Olaf Scholz et Mario Draghi. Les trois hommes devraient multiplier les gestes de soutien au peuple ukrainien, pour faire oublier leur venue tardive dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/a9be283_1655359380122-509379.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-17">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’essayiste et poète russophone Linor Goralik agrège, depuis avril, sur le site Russian Oppositional Arts Review les productions d’intellectuels célèbres ou anonymes empêchés de s’exprimer librement sur la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Livres              Dans la revue en ligne ROAR, le cri de rage de la dissidence russe      L’essayiste et poète russophone Linor Goralik agrège, depuis avril, sur le site Russian Oppositional Arts Review les productions d’intellectuels célèbres ou anonymes empêchés de s’exprimer librement sur la guerre en Ukraine.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Alors papa, tu gagnes ? », photomontage d’Aidar Bekchintaev, dessinateur, publié sur ROAR.  AIDAR BEKCHINTAEV               Le principe est celui d’une boîte aux lettres mise en place, comme du temps de la guerre froide, par un réseau. Pour que la référence soit plus claire, les textes paraissent tapés à la machine à écrire, tels les samizdats d’hier, ces écrits diffusés sous le manteau à l’époque soviétique. Sauf qu’il ne s’agit ici ni de plans secrets, ni même de romans accusateurs, mais de rage. Depuis avril, le site Russian Oppositional Arts Review (ROAR) accueille tous ceux qui, parmi les intellectuels, ne peuvent s’exprimer librement, en Russie, contre la guerre en Ukraine. Chacun peut y déposer un essai, un poème, de la musique, une illustration. Traduits du russe vers l’anglais, ces témoignages le sont désormais aussi en français grâce à une équipe de bénévoles.          « Cette nostalgie abominable »          Comment se faire entendre, en effet, dans un pays qui interdit jusqu’au mot « guerre » ? Comment survivre dans un univers violent et gorgé de propagande ? « La faculté de rire est de loin une des dernières choses que nous ayons le droit de perdre, suggère Lev Rubinstein, poète et écrivain russe dissident, créateur du conceptualisme russe, un mouvement des années 1970 destiné à saper l’idéologie soviétique. Parce qu’il s’agit non seulement d’une réaction de défense validée par la vie face à l’assaut puissant de l’absurdité sinistre qui nous entoure, une jauge fiable de nos critères moraux et esthétiques restants, mais aussi d’un moyen universel d’échanger, ou du moins de s’envoyer des signaux au milieu des émanations troubles des marécages que l’on appelle l’espace d’information. »           « La faculté de rire est de loin une des dernières choses que nous ayons le droit de perdre », Lev Rubinstein,  écrivain et poète          L’héritage impérialiste russe, qui prétend encore aujourd’hui asservir l’Ukraine, inspire à l’historienne Ekaterina Degot ces mots tranchants : « L’émigration russe est de nouveau à Istanbul. Dieu nous préserve de la nostalgie de la “Russie que nous avons perdue”, de la poésie de Goumilev, de la pièce “Les Jours des Tourbine” et du style Art déco. C’est avec cette nostalgie abominable (…) que tout a commencé (…). Cette Russie doit être détruite jusqu’à la base. »          Jeune dessinateur d’Oufa (une ville de l’Oural) parti en Arménie, Aidar Bekchintaev a réalisé, de son côté, un photomontage baptisé Alors papa, tu gagnes ? : un père regardant à la télévision un char portant la lettre Z, emblème de la propagande guerrière russe, tandis que son fils, sur le pas de la porte du salon, s’apprête à partir, une valise à la main. Cruelle représentation de « l’abîme de l’incompréhension entre les générations »… L’écrivain Alekseï Oleïnikov, lui, a choisi la poésie : « Au diable s’est envolée la paix, la guerre est partout/Les places, maisons et hôpitaux frappés par les obus/Il est stupide et ridicule de poser cette question/Comment entrer en Géorgie avec mon hérisson ? »        Il vous reste 59.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/06/16/dans-la-revue-en-ligne-roar-le-cri-de-rage-de-la-dissidence-russe_6130543_3260.html"},"headline":"Dans la revue en ligne ROAR, le cri de rage de la dissidence russe","dateCreated":"2022-06-16T07:30:08+02:00","datePublished":"2022-06-16T07:30:08+02:00","dateModified":"2022-06-16T17:58:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Livres"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine","Culture","Livres"],"description":"L\u2019essayiste et po\u00e8te russophone Linor Goralik agr\u00e8ge, depuis avril, sur le site Russian Oppositional Arts Review les productions d\u2019intellectuels c\u00e9l\u00e8bres ou anonymes emp\u00each\u00e9s de s\u2019exprimer librement sur la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/125/0/1500/750/1342/671/60/0/366a86c_545535840-c-ame-winning8-jpeg-x-id-getobject.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-18">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Attendu jeudi 16 juin à Kiev, le chef de l’Etat s’est prononcé en faveur de « signaux positifs et clairs », en réponse à la demande de la Moldavie et de l’Ukraine d’adhérer à l’espace européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             A Chisinau, en Moldavie, Emmanuel Macron entrouvre les portes de l’Union européenne à l’Ukraine      Attendu jeudi 16 juin à Kiev, le chef de l’Etat s’est prononcé en faveur de « signaux positifs et clairs », en réponse à la demande de la Moldavie et de l’Ukraine d’adhérer à l’espace européen.          Par Isabelle Mandraud(Constanta (Roumanie), Chisinau, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 07h16, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français, Emmanuel Macron, rend visite à son homologue moldave, Maia Sandu, à Chisinau, le 15 juin 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »               Une marche dans les rues de Chisinau, en compagnie de la présidente Maia Sandu, une halte prolongée à la terrasse d’un café, pour combler une longue absence. Vingt-quatre ans après la dernière, et unique, visite d’un chef de l’Etat français en Moldavie depuis son indépendance, Emmanuel Macron s’est rendu, mercredi 15 juin, dans cette ex-république soviétique de moins de 3 millions d’habitants, enserrée entre la Roumanie et l’Ukraine.          A ses côtés, ironie de l’histoire, Catherine Colonna, la nouvelle ministre des affaires étrangères, qui faisait aussi partie du voyage en 1998 comme porte-parole de l’Elysée, lorsqu’elle avait ici accompagné Jacques Chirac.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature à l’UE de l’Ukraine, qui se dit « prête à travailler » pour devenir « membre de plein droit »                 Roumanie-Moldavie-Ukraine, un triptyque dicté par l’urgence. A quelques jours de la fin de la présidence française de l’Union européenne (UE), Emmanuel Macron a entrepris un périple qui l’a mené successivement à s’entretenir avec ses homologues roumain et moldave avant une rencontre très attendue, jeudi, avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à Kiev.          Tardive, cette tournée en trois étapes avait pour but d’envoyer des « signaux positifs » avant un Conseil européen crucial, les 23 et 24 juin, sur la question sensible de l’élargissement de l’UE, dans le contexte de la guerre menée par la Russie en Ukraine.           

<article-nb="2022/06/16/19-19">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans sa chronique, Marie de Vergès, journaliste au « Monde Afrique », rappelle que l’Afrique, victime collatérale de la guerre en Ukraine, est le continent où la consommation de blé croît le plus vite. Les gouvernements africains, ayant favorisé l’importation des denrées alimentaires, font face à un défi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Chroniques         « Les pays africains doivent accorder plus d’attention à leur secteur agricole »   Chronique            Marie de Vergès        Dans sa chronique, Marie de Vergès, journaliste au « Monde Afrique », rappelle que l’Afrique, victime collatérale de la guerre en Ukraine, est le continent où la consommation de blé croît le plus vite. Les gouvernements africains, ayant favorisé l’importation des denrées alimentaires, font face à un défi.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Chronique. Au Nigeria, la flambée des prix fait basculer de plus en plus de ménages sous la ligne de flottaison : selon la Banque mondiale, le géant d’Afrique de l’Ouest compterait désormais quelque 95 millions de pauvres, soit presque la moitié de la population. Au Ghana, l’inflation vient d’atteindre un niveau record depuis dix-huit ans, à plus de 27 %. Au Sahel, jusqu’à 18 millions de personnes seront confrontées à une grave insécurité alimentaire d’ici à la fin du mois d’août.            Jour après jour, les voyants passent au rouge sur un continent africain essoré par deux années de pandémie et qui doit désormais encaisser les retombées d’une guerre lointaine. Alors que les prix des céréales et de l’énergie ont explosé sur les marchés mondiaux, les Etats dépendant des importations pour nourrir leurs populations voient s’aggraver la faim et la précarité.            Compenser les dommages collatéraux            Début juin, à Sotchi, en Russie, le président de l’Union africaine, Macky Sall, a enjoint à Vladimir Poutine de « prendre conscience » que l’Afrique était « victime » du conflit russo-ukrainien. Tout en rappelant que les tensions alimentaires avaient été aggravées par les sanctions prises contre Moscou. Une façon de renvoyer aux Occidentaux une partie des responsabilités.              L’invasion de l’Ukraine est la cause première de ce chaos. Mais si les mesures punitives entraînent pour les pays africains des dommages collatéraux, à charge pour l’Europe et les Etats-Unis de trouver les moyens de compenser. Le sujet est d’ailleurs bien à leur agenda. Fin juin, au sommet du G7, ils devraient tâcher d’en dire plus sur le contenu de l’Alliance mondiale pour la sécurité alimentaire, cette initiative lancée avec la Banque mondiale pour répondre aux besoins immédiats des pays les plus vulnérables.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire : les pistes pour atténuer le choc                   Sur le long terme, les Etats africains ont aussi un rôle crucial à jouer. Pour garantir la sécurité alimentaire, ils doivent accorder plus d’attention à leur secteur agricole. En 2003, les dirigeants africains réunis à Maputo (Mozambique) s’étaient engagés à allouer 10 % de leur budget national à l’agriculture. Près de vingt ans plus tard, on en est toujours loin.            Cultures aux faibles rendements            Pourquoi ont-ils si peu investi dans leurs masses paysannes qui forment pourtant la majorité des actifs et ne mangent souvent pas à leur faim ? Entre autres parce qu’elles sont éloignées dans les campagnes, tandis que le citadin menace de descendre dans la rue si son estomac est vide.              Les gouvernements ont donc favorisé l’importation de denrées alimentaires à bas prix pour acheter la paix sociale. D’autant qu’importer permet de prélever des droits de douane et, partant, de remplir les caisses d’Etats qui peinent à lever l’impôt. Les pays du Nord ont encouragé ce système, ravis de pouvoir ravitailler les villes africaines, eux qui produisaient tant et si bon marché.            Aujourd’hui, du fait d’une urbanisation galopante, l’Afrique est le continent où la consommation de blé croît le plus vite. Mais la production de cette céréale y demeure marginale. Il existe bien des cultures africaines spécifiques parmi lesquelles le mil, le manioc, l’igname, le sorgho ou le teff. La plupart sont connues pour leur potentiel nutritif ou leur résistance aux conditions climatiques locales. Certaines peuvent même être transformées en farine, et ainsi se substituer au blé. Malgré ces atouts, la recherche agronomique s’en est trop longtemps désintéressée et leurs rendements demeurent faibles.            Les pistes pour hisser la production agricole sont identifiées : donner aux agriculteurs l’accès à des intrants subventionnés, investir dans la création d’unités de transformation locales, établir des circuits de distribution pour pouvoir approvisionner les villes.              Le Rwanda a lancé depuis quelques années une telle révolution verte, preuve que les choses peuvent changer. Les pays africains concentrent la majeure partie des terres arables encore disponibles dans le monde. Nombreux disposent de vastes réserves de gaz qui pourraient leur permettre de développer une industrie des engrais, et devenir ainsi moins dépendants des fertilisants importés en masse de Russie. L’Afrique n’est pas condamnée à demeurer le continent de la faim.                   Marie de Vergès          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/16/les-pays-africains-doivent-accorder-plus-d-attention-a-leur-secteur-agricole_6130529_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les pays africains doivent accorder plus d\u2019attention \u00e0 leur secteur agricole\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-16T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-16T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-16T06:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chroniques"],"keywords":["Chroniques","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Economie","Le Monde Afrique","Plan\u00e8te","Europe","International","Agriculture & Alimentation"],"description":"Dans sa chronique, Marie de Verg\u00e8s, journaliste au \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb, rappelle que l\u2019Afrique, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine, est le continent o\u00f9 la consommation de bl\u00e9 cro\u00eet le plus vite. Les gouvernements africains, ayant favoris\u00e9 l\u2019importation des denr\u00e9es alimentaires, font face \u00e0 un d\u00e9fi.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie de Verg\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/09ea96d_1655284081021-pns-6443158.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-chroniques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-20">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le secrétaire américain à la défense a confirmé mercredi un nouveau plan d’aide d’1 milliard de dollars à Kiev, la tranche la plus importante depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             A l’OTAN, les Etats-Unis veulent remobiliser leurs alliés européens face à la Russie      Le secrétaire américain à la défense a confirmé mercredi un nouveau plan d’aide d’1 milliard de dollars à Kiev, la tranche la plus importante depuis le début du conflit.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 01h45, mis à jour à 14h33    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lloyd Austin, le secrétaire américain à la défense, fait une conférence de presse au siège de l’OTAN, à Bruxelles, le 15 juin 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP               Pas question de « laisser tomber » ni de « s’essouffler » : Lloyd Austin, le secrétaire américain à la défense, a voulu remobiliser les trente pays membres de l’OTAN et une vingtaine d’Etats invités lors d’une rencontre – la troisième – du « groupe de contact » sur l’Ukraine, mercredi 15 juin, à Bruxelles. Ce mini-sommet, tenu en marge d’une réunion des ministres de la défense qui devait se poursuivre jeudi, a surtout permis à la délégation américaine de confirmer une annonce faite quelques heures plus tôt par la Maison Blanche : Washington va débloquer une nouvelle aide d’1 milliard de dollars (960 millions d’euros) en faveur de l’Ukraine, dont une grande partie en armement lourd. Au total, les Etats-Unis auront, jusqu’ici, alloué 5,6 milliards de dollars à Kiev.          La vice-ministre de la défense ukrainienne, Hanna Maliar, déplorait récemment que 10 % seulement des armes nécessaires aient été livrées à son pays, et un conseiller du président Volodymyr Zelensky a affirmé que le ratio de son armée face aux forces russes était de 1 contre 10 en termes d’artillerie. Présent à la réunion de mercredi, Oleksii Reznikov, le ministre de la défense, a insisté sur l’urgence de renforcer le soutien à l’armée ukrainienne, confrontée à une offensive massive de la Russie dans le bassin du Donbass.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : Kiev réclame de nouvelles armes pour tenir le front contre l’armée russe                 Une situation gênante pour un camp occidental qui, depuis l’invasion déclenchée le 24 février, veut afficher sa détermination à aider à tout prix le pays agressé. « Je comprends, j’ai pris part à pas mal de combats et, quand on livre un combat, on ne reçoit jamais assez », tentait de tempérer, mercredi soir, M. Austin. Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, soulignait de son côté la nécessité de doter rapidement l’armée ukrainienne d’armements lourds, de systèmes antiaériens et de systèmes à longue portée, mais « de tels efforts prennent du temps », ajoutait-il, évoquant des questions de formation, de maintenance et d’entretien des matériels livrés.          Une livraison « imminente »          Selon le responsable norvégien, le sommet de l’Alliance atlantique, à la fin du mois à Madrid, devrait, en tout cas, décider d’un nouveau plan massif d’aide à Kiev. Le président Zelensky a été convié à participer à cette réunion censée acter, par ailleurs, le nouveau « concept stratégique » de l’Alliance avec, à la clé, le renforcement de son flanc est, grâce au prépositionnement d’équipements et de forces supplémentaires. Les groupes de combat seront développés, comme la présence aérienne et maritime et les capacités de défense cyber.        Il vous reste 38.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/16/a-l-otan-washington-veut-remobiliser-ses-allies-europeens-face-a-moscou_6130512_3210.html"},"headline":"A l\u2019OTAN, les Etats-Unis veulent remobiliser leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens face \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-06-16T01:45:03+02:00","datePublished":"2022-06-16T01:45:03+02:00","dateModified":"2022-06-16T14:33:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","OTAN"],"description":"Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense a confirm\u00e9 mercredi un nouveau plan d\u2019aide d\u20191\u00a0milliard de dollars \u00e0 Kiev, la tranche la plus importante depuis le d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/542/0/5218/2609/1342/671/60/0/139d29c_931df2ad79144d99998b0c8c336dd01d-931df2ad79144d99998b0c8c336dd01d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  
